<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८-०९ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८-०९ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तपादाचार्यविरचितः&#xA;श्रीराजानकजयरथाचार्यकृतविवेकव्याख्यया विभूषितः डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलितः&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[ तृतीयो भागः]&#xA;अथ&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तपादविरचितस्य श्रीमदाचार्यजयरथकृतविवेकाख्यध्याख्योपेतस्य&#xA;डॉ. परमहंसमिश्रकृतनीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दीभाष्यसंवलितस्य श्रीतन्त्रालोकस्य&#xA;अष्टममाह्निकम् जयकोतिरयं जयताज्जगदम्भोजं विभक्तभुवनदलम् । रविरिव विकासयति यश्चिदेकनालाश्रयत्वेन ।। इदानी द्वितीयार्धेन देशाध्वनः स्वरूपं संगिरितुमुपक्रमते देशाध्वनोऽप्यथ समासविकासयोगात् । सङ्गीयते विधिरयं शिवशास्त्रदृष्टः ॥ १॥&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तपादाचार्यविरचित श्रीराजानक जयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृतनीरक्षीरबिवेक&#xA;हिन्दीभाष्यसंवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;का&#xA;अष्टम आह्निक विश्व-कमल, कुल भुवन-दल, अनुकल चिन्मय नाल । विकसित करते रवि सदृश, शिव जयकीर्ति कुलाल ॥&#xA;सप्तम आह्निक के अन्तिम श्लोक की द्वितीय अर्धाली से, अद्वितीय देशाध्वप्रकाशन नामक इस आह्निक की अवतारणा कर रहे हैं&#xA;अष्टममाह्निकम्&#xA;[ श्लो०२&#xA;नन्ववान्तराणां प्रमेयाणामनन्तानां प्रतिपाद्यत्वेऽपि कथमिह अस्यैव &amp;lsquo;निर्देशः, इत्याशक्याह&#xA;विचारितोऽयं कालाध्वा क्रियाशक्तिमयः प्रभोः ।&#xA;मूर्तिवैचित्र्यजस्तज्जो वेशाध्वाथ निरूप्यते ॥ २ ॥&#xA;&amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; इत्यानन्तर्ये । तत्पदमन्त्रवर्णात्मना त्रिप्रकारः कालाध्वा विचारितः, इति तदानन्तर्येण युक्तं देशाध्वनोऽप्यत्र निरूपणम्, इत्यत एव क्रमेण भुवनतत्त्वकलाप्रतिपादकं वक्ष्यमाणमाह्निकचतुष्टयम् । &amp;lsquo;तज्ज&amp;rsquo; इति तस्मात् प्रभोरेव जातः स एव तथा तथा बहिः स्फुरति इत्यर्थः । यदाहुः ।&#xA;&amp;lsquo;आश्यानं चिद्रसस्यौघं साकारत्वमुपागतम् ।&#xA;जगद्रूपतया वन्दे प्रत्यक्षं भैरवं वपुः ॥ इति ॥२॥ ननु यद्येवं षड्विधोऽपि अयमध्वा किंचिदेकरूपात् तस्मादतिरिक्तो न वा? इत्याशझ्याह&#xA;शैव शास्त्रों की मान्यताओं के अनुकूल समास-व्यास पद्धति को प्रक्रिया को अपनाकर देशाध्वा को विधियों का वर्णन यहाँ किया जा रहा है ॥ १॥&#xA;देशाध्वा&amp;ndash;जिज्ञासु की शङ्का है कि प्रमेय अनन्त हैं। वे सभी प्रति पादन के योग्य हैं। ऐसी स्थिति में केवल देशाध्वा का ही नाम निर्देश पूर्वक प्रवर्त्तन क्यों ? इसी का उत्तर दे रहे हैं&#xA;___सर्वात्मा सर्व समर्थ प्रभु की क्रिया शक्ति का प्रतीक कालाध्वा है। पूर्व प्रकरण में मन्त्र, पद और वर्ण के क्रम से उसका प्रतिपादन किया जा चुका है। इसके बाद शिव के बाहरस्फुरित मूर्ति वैचित्र्य का क्रम आता है। मूर्ति का यह वैचित्र्य ही देशाध्वा है । इस सम्बन्ध में आगमिक दृष्टिकोण प्रस्तुत कर&#xA;_ &amp;ldquo;चिति शक्ति का अमृत, आनन्द के उल्लास से विस्तार प्राप्त करता है। उसी समय यह पीयूष राशि घन होकर आकार ग्रहण कर लेती है। यही जगत् है । यह भैरव परमशिव का ही प्रत्यक्ष शरीर है&amp;rdquo; ॥२॥&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि क्या ६ प्रकार के सभी अध्वा प्रायः शिव शरीर रूप ही हैं ? ये उससे अतिरिक्त हैं या नहीं? इसी का उत्तर दे रहे हैं&#xA;AU&#xA;श्लो० ३-४]&#xA;अष्टममाह्निकम् अध्वा समस्त एवायं चिन्मात्रे संप्रतिष्ठितः।। यत्तत्र नहि विश्रान्तं तन्नभः कुसुमायते ॥ ३ ॥&#xA;&amp;lsquo;संप्रतिष्ठित&amp;rsquo; इति तदनतिरिक्त इत्यर्थः । अत्र व्यतिरेकमुखेन द्वितीयाधु हेतुः । &amp;lsquo;नभः कुसुमायत&amp;rsquo; इति न किंचित् स्यादिति यावत् ॥ ३ ॥&#xA;ननु यदि नाम संविदनतिरिक्त एवायमध्वा, तत् कथं सर्वत्र बहिर्भेदेन भायात् ? इत्याशङ्क्याह&#xA;संविद्द्वारेण तत्सृष्टे शून्ये धियि मरुत्सु च । नाडीचक्रानुचक्रेषु बहिर्देहेऽध्वसंस्थितिः ॥ ४ ॥&#xA;संविदेव हि स्वस्वातन्त्र्यात् स्वं स्वरूपं गोपयित्वा स्वसमुल्लासिते शून्यप्राणबुद्धिदेहात्मनि प्रमातरि, बहिः प्रमेये च अनतिरिक्तत्वेऽप्यतिरिक्तमिव षड्विधमपि अध्वानमवभासयति-इत्युक्तं &amp;lsquo;संविद्द्वारेण तत्सृष्टे शून्यादावध्व संस्थितिः&amp;rsquo; इति। &amp;lsquo;नाडीचक्रानुचक्रेषु&amp;rsquo; इति मरुत्सामानाधिकरण्येन योज्यम् ।। ४ ॥&#xA;यह सारा का सारा अध्वमण्डल उसी चिन्मात्र में हो सम्प्रतिष्ठित है। उसके अतिरिक्त यह कुछ नहीं है। जो उसमें है, वही है। जो नहीं हैं, वह नहीं है। वह मात्र आकाश-कुसुम है अर्थात् उसका कोई अस्तित्व नहीं होता ।। ३॥&#xA;प्रश्न है कि यदि अध्वावर्ग संविद् तत्त्व के अतिरिक्त नहीं है, तो यह बाह्य भाव से भेद पूर्वक क्यों भासित हो रहा है ? इसी का उत्तर दे रहे हैं&#xA;संवित् शक्ति स्वात्म स्वातन्त्र्य के प्रभाव से अपने स्वरूप का गोपन कर शून्य, प्राण, बुद्धि और देह प्रमाताओं के अतिरिक्त बाहरी जागतिक प्रमेयों में एक रहते हुए भी पृथक् की तरह, अनतिरिक्त रहते हुए भी अतिरिक्त को तरह भासित होती है। यह अपने में ही छः अध्वाओं को भी धारण चार प्रमाता वर्ग में प्राण की प्रधानता स्वाभाविक है। कहा गया कि &amp;lsquo;संवित् पहले प्राण में ही परिणत हुई है। प्राण का सञ्चार समस्त नाडी चक्रों और अनुचक्रों में भी होता ही है। इससे बाहावभास सम्बन्धो इस शङ्का का समाधान हो जाता है । ४ ।।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०५-६ ननु यद्येवं तदस्तु को दोषस्तन्निरूपणेन पुनः कोऽर्थः ? इत्याशङ्क्याह तत्राध्वैवं निरूप्योऽयं यतस्तत्प्रक्रियाक्रमम् । अनुसंदधदेव द्राग् योगी भैरवतां व्रजेत् ॥ ५ ॥&#xA;&amp;lsquo;प्रक्रियाक्रमम्&amp;rsquo; इति कालाग्न्यादेरनाश्रितपर्यन्तं तथातथानुपुर्येण अब स्थानम् &amp;lsquo;अनुसंदधत्&amp;rsquo; इति &amp;lsquo;सर्वमहम्&amp;rsquo; इति विमर्शनेन स्वात्मविश्रान्तिमयतामापा दयन् योगी शीघ्रमेव परसंविदैकात्म्यमियात् ।। ५ ॥&#xA;न चैतदस्मदुपज्ञमेव, इत्याह दिदृक्षयैव सर्वार्थान् यदा व्याप्यावतिष्ठते । तदा किं बहुनोक्तेन इत्युक्तं स्पन्दशासने ॥६॥&#xA;यथा दिदक्षावसरे स्वसाक्षितयैव अर्थस्तथा स्फुरति, तथैव योगी धरादिशिवान्ततत्त्वान्तर्भाविनः सर्वानान् यदा &amp;lsquo;सर्वमहम्&amp;rsquo; इत्यनुसंधानपूर्व स्वात्मनि क्रोडीकृत्यावतिष्ठते तदा निःशेषवेद्यविगलनेन परभैरवदशावेश चमत्काररूपं यत् फलं, तत् स्वसंविदेवानुभविष्यति-इत्यत्र बहुनोक्तेन कि ? न कश्चिदर्थ इत्यर्थः। &amp;lsquo;स्वमेवावभोत्स्यते&amp;rsquo; इति चात्र तुर्यः पादः ॥ ६ ॥&#xA;इससे यह भी सिद्ध होता है कि अध्वावर्ग की जानकारी साधना की दृष्टि से अत्यन्त महत्त्वपूर्ण है। विश्व के अनुसन्धान की दृष्टि से इनके निरूपण की अनिवार्यता भी है । अध्वावर्ग की प्रक्रिया का अनुसन्धान करने वाला योगी क्रान्तदर्शी हो जाता है और यथाशीघ्र उसे भैरवीभाव की उपलब्धि हो जाती है ।। ५ ॥&#xA;इसका आगम प्रामाण्य प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;किसी पदार्थ को देखने की इच्छा को दिदृक्षा कहते हैं । जगत् के समस्त प्रमेयवर्ग का रहस्य-दर्शन साक्षी भाव से करना चाहिये। इससे पदार्थगत वस्तु तत्त्व का और उसके अर्थ का साक्षात्कार होता है। सदाशिव से क्षिति पर्यन्त समस्त पदार्थों में &amp;lsquo;मैं ही उल्लसित हूँ&amp;rsquo; यह भाव जगने लगता है। इस प्रकार स्वात्म भाव का विस्तार होता है। स्वात्मरूप विश्व के तादात्म्य का महाभाव साधक को साध्य मय बना देता है। वह स्वयं भैरवी भाव के जिस महाफल की प्राप्ति करता है, वह अनिर्वचनीय है-यह स्पन्द शास्त्र को. उक्ति है ॥६॥इलो०७-८]&#xA;अष्टममाह्निकम् ननु अध्वप्रक्रियाज्ञानमात्रादेव किमेवं भवेत् ? इत्याशङ्कयाह ज्ञात्वा समस्तमध्वानं तदीशेषु विलापयेत् । तान् देहप्राणधीचक्र पूर्ववद्गालयेत्क्रमात् ॥ ७॥ तत्समस्तं स्वसंवित्तौ सा संविद्भरितात्मिका । उपास्यमाना संसारसागरप्रलयानलः ॥८॥&#xA;&amp;lsquo;तदीशेषु&amp;rsquo; इति ब्रह्मादिषु । &amp;lsquo;तान्&amp;rsquo; तदीशानपि देहबुद्धिप्राणशून्यात्मनि कल्पिते रूपे &amp;lsquo;पूर्ववत्&amp;rsquo; कालाध्वनिरूपितनीत्या &amp;lsquo;गालयेत्&amp;rsquo; देहादारभ्य यथोत्तरं विश्रमयेत्, यावत् &amp;lsquo;क्रमात्&amp;rsquo; प्राप्तावसरं &amp;lsquo;तत् समस्तं देहादि स्वसंवित्सा स्कुर्यात्, येनास्य सा संविदशेषवेद्यग्रासीकारेण पूर्णा सती &amp;lsquo;उपास्यमाना&amp;rsquo; भूयो भूयस्तथा परिशील्यमाना द्वयाद्यवभासतिरस्कारेण परमाद्वयमयतया प्रस्फुरेदित्यर्थः ।। ७-८॥&#xA;ननु&#xA;&amp;lsquo;अथ कालाग्निरुद्राधः कटाहः संव्यवस्थितः । कोटियोजनबाहुल्यस्तस्योर्वे भुवनानि तु ॥ नवनवतिकोट्यश्चाप्यण्डानां तु सहस्रकम् । कोटीनां सप्तति लक्षाण्ययुतानां सहस्रकम् ॥ अर्बुदान्यथ वृन्दानि खर्वाणि च तथैव च । पद्मानि चाप्यसंख्यानीत्येवमादीन्यनेकशः ॥&amp;rsquo; (स्व०१०१४)&#xA;अध्व प्रक्रिया के ज्ञान मात्र से वह महाभाव कैसे प्राप्त होता है ? इस शङ्का का समाधान कर रहे हैं&#xA;__समस्त अध्वावर्ग को जान लेने के बाद इसका विलापन उन उन अध्वाओं के अधिपतियों में करने की विधि ज्ञात हो जाती है। इसके बाद शून्य प्राण और बुद्धि चक्रों में उन अधीश्वरों का विलापन भी सरल हो जाता है । एक के बाद एक को तदात्मसात् करता हुआ साधक अपनी स्वता को परमसत्ता की चिन्मयता में समाहित कर देता है । सारे देहादि वर्ग को स्वात्म संवित् में स्वात्मसात् कर लेता है। उसकी संवित् शक्ति समस्त प्रमेय रूप वेद्य वर्ग का पास कर लेती है। परिशील्यमान ऐसी संवित् संसार-सागर को प्रलयानल की तरह सुखा डालती है और साधक परम अद्वय भाव को प्राप्त कर लेता है।। ७-८॥&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ९-१० इत्याद्युक्तया भुवनानामानन्त्ये तदधीशानामपि आनन्त्यम्-इति तेषक प्रत्येकमेवमनुसंधाने जन्मसहस्रैरपि न कश्चित् पारं यायात्-इत्येतदशक्या नुष्ठानम्, इत्याशङ्याह&#xA;श्रीमद्दीक्षोत्तरे चैतानध्वेशान् गुरुरब्रवीत् । &amp;ldquo;गुरुः&amp;rsquo; इत्याद्यः श्रीकण्ठनाथः । अब्रवीदिति नैयत्येन । तत्रत्यमेव ग्रन्थं पठति ब्रह्मानन्तात्प्रधानान्तं विष्णुः पुंसः कलान्तगम् ॥९॥ रुद्रो ग्रन्थौ च मायायामीशः सादाख्यगोचरे । अनाश्रितः शिवस्तस्माद्वयाप्ता तद्व्यापकः परः ॥ १० ॥&#xA;ब्रह्माण्डकर्परिकाधोवर्तिनोऽनन्तात्प्रभृति प्रधानान्तं ब्रह्मा, व्याप्ता&amp;mdash; इति संबन्धः। एवमुत्तरत्रापि योजनीयम् । ग्रन्थौ चेति, चशब्देन तद्गत रूपायामपि मायायां रुद्रो व्याप्तेत्यर्थः। &amp;lsquo;ईश&amp;rsquo; इतीश्वरः । &amp;lsquo;सादाख्यगोचर&amp;rsquo; इति शुद्धविद्यादितत्त्वत्रयात्मानि । &amp;lsquo;तस्मात्&amp;rsquo; इति सादाख्यगोचरात् अर्थादूर्व शक्तितत्त्वस्थाने नु &amp;lsquo;तद्वयापक&amp;rsquo; इति तेषां ब्रह्माद्यनाश्रितान्तानां पञ्चानामपि कारणानां व्यापकः परः शिव इत्यर्थः । अतश्च नियतत्वात्तदीशानां प्रत्युतैतत् सुखोपायम्, इत्यतः परमन्यज्ज्ञानं नास्तीत्युक्तप्रायम् ।। ९-१० ।।&#xA;स्वच्छन्द तन्त्र १०४ के अनुसार कालाग्निरुद्र से नीचे अण्ड कटाह संस्थित हैं। उसके ऊपर करोड़ योजन के विस्तृत अन्तराल अवकाश में अनन्त भवन स्फूरित हैं। ९९ करोड़ अण्ड, हजारों लाखों, करोड़ों, अरबों-खरबों, वृन्द और पद्म पद्म असंख्य लोक उल्लसित हैं। इनके अनन्त अनन्त अधीश्वर भी स्वाभाविक हैं । इनके अनुसन्धान के लिये एक साधक को हजारों जन्म लेने पड़ सकते हैं। इस असम्भव कार्य को साध्य कैसे बनाया जा सकता है ? इस जिज्ञासा को शान्त कर रहे हैं&#xA;श्रीमद्दीक्षोत्तर ग्रन्थ में परम गुरुदेव श्री श्रीकण्ठनाथ ने कहा है कि ब्रह्माण्ड के इस परिवेश में अनन्त से प्रधान तक ब्रह्मा व्याप्त हैं। पुरुष से कला तक विष्णु, माया प्रन्थि में रुद्र, शुद्ध विद्या से सदाशिव तक अनाश्रित शिव&#xA;और शक्ति से ऊपर परम शिव व्याप्त हैं। ब्रह्मा से अना श्रित पर्यन्त ये ५. तत्त्व कारण तत्त्व हैं। अतः इन व्यापक तत्त्वों को जानने पर सारे रहस्य&#xA;श्लो० ११-१३] अष्टममाह्निकम्&#xA;यदभिप्रायेणैव श्रीस्वच्छन्दशास्त्रमप्येवमाह एवं शिवत्वमापन्नमिति मत्वा न्यरूप्यत । न प्रक्रियापरं ज्ञानमिति स्वच्छन्दशासने ॥ ११ ॥&#xA;यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;नास्ति दीक्षासमो मोक्षो न विद्या मातृकापरा।&#xA;न प्रक्रियापरं ज्ञानं नास्ति योगस्त्वलक्षकः ॥&amp;rsquo;&#xA;(स्व० ११।१९८) इति ॥११॥ न त्वेवमध्वनोऽनुसंधाने कथं बोधस्य साक्षात्कारो भवेत् ? इत्याशक्याह त्रिशिरः शासने बोधो मूलमध्याग्रकल्पितः। षत्रिंशत्तत्त्वसंरम्भः स्मृतिर्भेदविकल्पना ॥ १२ ॥ अव्याहतविभागोऽस्मिभावो मूलं तु बोधगम् । समस्ततत्त्वभावोऽयं स्वात्मन्येवाविभागकः ॥ १३ ॥&#xA;विज्ञात हो जाते हैं। इस सुखोपाय से ज्ञात ज्ञान से बढ़कर कोई अन्य ज्ञान नहीं है । अतः जन्मों की लम्बी अवधि का प्रश्न अपास्त हो जाता है । ९-१० ॥&#xA;स्वच्छन्द तन्त्र से भी उक्त तथ्य का समर्थन होता है। वहाँ कहा गया है कि &amp;ldquo;दीक्षा के समान कोई मोक्ष नहीं, मातृका से बढ़कर कोई विद्या और क्रियाज्ञान से बढ़कर कोई ज्ञान नहीं होता&amp;rdquo;। इस उक्ति से प्रक्रिया ज्ञान सर्वोत्तमज्ञान है&amp;rsquo; इस का समर्थन हो जाता है ।। ११ ।।&#xA;__अनुसन्धान तो अध्वा का होता है। इससे बोध का साक्षात्कार कैसे? इस प्रश्न का समाधान कर रहे हैं&#xA;त्रिशिरो भैरव ग्रन्थ में इसका दिशा निर्देश है। इसके अनुसार बोध-वृक्ष ही मूल, मध्य और अग्र ( जड़, तना जौर तरुशिखा ) रूप से ३६ तत्त्वात्मक इस विश्वरूप में उल्लसित है। इनके अनुसन्धान से बोध के वास्तव स्वरूप का साक्षात्कार हो जाता है। अनात्मरूप बुद्धि आदि में निष्ठ अहं भाव संकुचित प्रमाता का धर्म है। यहाँ एक प्रकार की अहमात्मक स्मृति स्फुरित होती है। यही भेद की प्रकल्पना की आधार है। यही&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १४ बोधमध्यं भवेत्किचिदाधाराधेयलक्षणम् । तत्त्वभेदविभागेन स्वभावस्थितिलक्षणम् ॥ १४ ॥ बोधाग्रं तत्तु चिद्बोधं निस्तरमं बृहत्सुखम् ।&#xA;श्रीत्रिशिरोभैरवे हि बोध एव मूलमध्याग्रकल्पितः सन् षट्त्रिंशत्तत्व संरम्भस्तथोल्लसितः, इत्यर्थादुक्तं, येन तदनुसंधानाद्बोधसाक्षात्कारः स्यात् । तदेवार्थद्वारेण पठति &amp;lsquo;स्मृतिः&amp;rsquo; इत्यादि । इह खलु यो नाम &amp;lsquo;अस्मिभावः&amp;rsquo;&#xA;&amp;lsquo;बुद्धचस्मितासुसंरूढो गुणान्पूर्व विभेद्य च ।&#xA;विचारयेद्भूतधर्मान् पृथिव्यादिक्रमेण तु ॥&amp;rsquo; इत्यादि तत्रत्योक्त्या अनात्मरूपबुद्धयादिनिष्ठाहंभावः संकुचितः प्रमाता स स्मृतिर्भेदविकल्पना च तत्स्वभाव इत्यर्थः। स हि &amp;lsquo;इदमहं जानामि&amp;rsquo; इति भेदेनैव विश्वं विकल्पयेत् । न केवलं सद्रूपमेवार्थमेवं विकल्पयेत्, यावद्दग्ध पित्रादिविषये स्मृतिविकल्पादावसदपि–इत्युक्तं &amp;lsquo;स्मृतिः&amp;rsquo; इति । अत एवेदन्तायाः प्राधान्यादव्याहतविभागः सुस्फुटभेदात्मक इत्यर्थः । तच्च बोधगं मूलं बोधस्य परां कोटि प्राप्तं स्थौल्यमुच्यते इत्यर्थः, तथा अयं भेदेनोल्लसितः &amp;lsquo;समस्ततत्त्वभावो&amp;rsquo; &amp;lsquo;भूतभावादिः &amp;lsquo;इदमहम्&amp;rsquo; इति न्यायेन बोधरूपे &amp;lsquo;स्वात्मन्येव&amp;rsquo; विश्रान्तोऽत एव &amp;lsquo;अविभागको&amp;rsquo; विगलितभेदो बोधमध्यं भवेत्, न तु बोधाग्रं; यतस्तदहन्तेदन्तयोः सामानाधिकरण्यात् आमुखे भेदप्रतिभासात् &amp;lsquo;किंचिदाधाराधेयलक्षणं&amp;rsquo; किंचित्पदेन बोधमलवन्न भेदप्रधानं नापि बोधाग्रवदभेदप्रधानम्-इति प्रकाशितम्; अत एव अन्तरालवर्तित्वात् &amp;lsquo;मध्यम्&amp;rsquo; इत्युक्तम् । तथा तत्त्वानां भेदस्य &amp;lsquo;विभागेन&amp;rsquo; मूलत एव शातनेन यत् &amp;lsquo;अहम्&amp;rsquo; इत्यामर्शरूपे स्वात्मन्येवावस्थानं तत् &amp;lsquo;बोधाग्रं&amp;rsquo;&#xA;____ इसमें अहंभाव से इदं भाव की प्रार्थक्य प्रथा का विमर्श होता है। यही बोध का &amp;lsquo;मूल&amp;rsquo; है। यह सारा तत्त्ववाद अविभाग रूप से मुझ में अवस्थित है। आधाराधेय भाव का यह संस्कार जहाँ उत्पन्न होता है, यह बोध का &amp;lsquo;मध्य&amp;rsquo; भाग है । बोध की वह दशा जहाँ भेद विगलित हो जाते हैं, स्वात्मभाव जागृत हो जाता है और चिद्बोध की आनन्दवादी निस्तरङ्गता होती है, वह बोध की &amp;lsquo;अग्र&amp;rsquo; शिखर अवस्था है । यही बोध वृक्ष का वास्तविक स्वरूप है।&#xA;बोध मूल भेद प्रधान, बोध मध्य अहन्ता और इदन्ता के सामानाधिक करण्य के कारण भेदाभेद प्रधान तथा बोधान अभेद प्रधान होता है।&#xA;श्लो. १५]&#xA;अष्टममाह्निकम सकलभावाविभागस्वभावः, परां काष्ठां प्राप्तो बोध इत्यर्थः । अत एव तच्चिद् बोधरूपं न तु अणुवोधरूपं, निस्तरङ्गं न तु क्षुब्धं &amp;lsquo;बृहत् सुखं&amp;rsquo; जगदानन्दरूपं न तु अनानन्दादिरूपमित्यर्थः । यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;षत्रिंशत्तत्त्वविषये यभेदेन विकल्पना। स्मृतिः सुस्फुटभेदात्मा मितमाता तदुच्यते ॥ प्रान्तावस्थितिविज्ञानं स्थौल्यं बोधस्य भैरवि । समस्ततत्त्वभावोऽयं नावलोक्यो विभागशः॥ स्वात्मनि संस्थितं विन्द्याद्बोधमध्यं तदुच्यते। आधाराधेयभावोऽयमुभयावस्थितस्य च ॥ तत्त्वभेदविभागेन स्वभावस्थितिलक्षणम् । तत्पदस्थो न विन्देत चिद्वयोमान्तरवर्तिनः ।। तवतीतं विजानीयाम्मध्यमं प्राप्त्यवस्थितम् । प्रान्तावस्थितिविज्ञेयं बोधाग्रं तदिहोच्यते ॥ शक्तिज्ञानं विजानीयात्परमानन्दलक्षणम् । नित्योदितं सुखं विदि निस्तरङ्गंतु कथ्यते ।।&#xA;बृहत्सुखेति कथितं चिद्बोधं तु निगद्यते।&amp;rsquo; इति ।।१२-१४।। एवं षड्विधेऽप्यध्वनि संविदैकात्म्यं परिशीलयतो योगिनो भैरवीभाव एव भवेत्, इत्याह&#xA;संविवेकात्मतानीतभूतभावपुरादिकः ॥१५॥ अव्यवच्छिन्नसंवित्तिभैरवः परमेश्वरः।&#xA;त्रिशिरो भैरव ग्रन्थ के उद्धरण में भी ३६ तत्त्वों के भेद, उनकी स्मृति और प्रान्तरवस्थिति विज्ञान को मितमाता के बोध की स्थूलता मानते हैं। इसी तरह चिद्व्योम के अन्तराल को बोध मध्य और अभेद को बोधान रूप से वणित किया गया है। नित्योदित सुख को निस्तरङ्ग, बृहत् एवं चिद्बोध-सुख कहा गया है। वस्तुतः त्रिशिरो भैरव इस विषय का प्रामाणिक सिद्ध ग्रन्थ है। इसके अध्वानुसन्धान से बोध का साक्षात्कार सरलता पूर्वक हो जाता है ।। १२-१४ ॥&#xA;इस प्रकार इस छ: अध्वा वर्ग में संवित् ऐकात्म्य का परिशोलन करने वाले योगी को भैरवीभाव को सिद्धि हो जाती है। यही कह रहे हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १६-१८ न केवलमेतदत्रैवोक्तं यावदन्यत्रापि, इत्याह श्रीदेव्या यामले चोक्तं षट्त्रिंशत्तत्त्वसुन्दरम् ॥१६॥ अध्वानं षड्विधं ध्यायन्सद्यः शिवमयो भवेत्। &amp;lsquo;ध्यायन्&amp;rsquo; इति स्वसंविदभेदेन परामृशन्नित्यर्थः, तदुक्तं तत्र &amp;lsquo;अध्वानं निखिलं देवि तत्त्वषत्रिंशदुज्ज्वलम् । चिन्तयन सद्य आप्नोति पदं शाश्वतमुत्तमम ॥&amp;rsquo; इति ॥१६॥&#xA;ननु यदि नाम बोधात्मैव षड्विधोऽपि अयमध्वा, तद्बोधस्य देशाद्य&amp;ndash; नवच्छिन्नत्वात् कथमस्योर्खादिव्यवस्था स्यात् ? इत्याशङ्कयाह&#xA;यद्यप्यमुष्य नाथस्य संवित्त्यनतिरेकिणः ॥ १७ ॥ पूर्णस्योर्खादिमध्यान्तव्यवस्था नास्ति वास्तवी। तथापि प्रतिपत्तॄणां प्रतिपादयितुस्तथा ॥ १८ ॥ स्वस्वरूपानुसारेण मध्यादित्वादिकल्पनाः ।&#xA;संविद् तत्त्व से ऐकात्म्य के महाप्रभाव से यह सारा भूत भाव और यह सारा षउध्व विस्तार अभेद रूप से उल्लसित प्रतीत होने लगता है। यह अव्यवच्छिन्न-संवित्ति हो परमेश्वर भैरव का &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; भाव है। यही बात अन्य आगमिक ग्रन्थों जैसे देवी यामल आदि में भी प्रतिपादित है। श्री देवीयामल के अनुसार ३६ तत्त्वों से संवलित इस अत्यन्त आकर्षक और षडध्व सुन्दर विश्व का ध्यान करने वाला तत्काल शिवमय हो जाता है। ध्यान में स्वात्मसंविदैक्य परामर्श अनिवार्य है। वहाँ स्पष्ट घोषित किया गया है कि “३६ तत्त्वों से प्रकाशमान षडध्व-सुन्दर विश्व का चिन्तक तत्काल सर्वोत्कृष्ट शाश्वत पद पा लेता है&amp;rdquo; ॥१५-१६ ॥&#xA;यह विश्व छ: अध्वा मय है और बोधरूप ही है। इस मान्यता के अनुसार बोध के देश आदि से अनवच्छिन्न होने के कारण इसमें ऊर्ध्व और अधः की व्यवस्थिति कैसे हो सकेगी ? इस जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं&#xA;यह सत्य तथ्य है कि संविद् शक्ति से अनतिरिक्त रूप से भासमान पूर्ण परमेश्वर में ऊर्ध्व, मध्य और अन्त के किसी प्रकार के विभाग की कोई&#xA;श्लो०१९-२१] अष्टममाह्निकम्&#xA;प्रतिपत्रादयो हि संकुचितरूपत्वाद् गृहीतदेहाद्यभिमानाः-इति तदनु सारेणो/दिव्यवस्थां कल्पेयुः, न तु वस्तुतः सा संभवेत्। अत एवोर्ध्वमप्यन्या पेक्षयाधः स्यात् । तस्मात् प्रतिपत्राद्यपेक्षयैवेयं व्यवस्था यत् पृथिवीतत्त्वं सर्व तत्त्वान्तर्वति तत्त्वान्तराणि च तद्बहिरिति ।।१७-१८॥&#xA;तदाह ततः प्रमातृसंकल्पनियमात् पार्थिवं विदुः ॥ १६ ॥ तत्त्वं सर्वान्तरालस्थं यत्सर्वावरणैर्वतम् ।&#xA;पृथिवीतत्त्वमेव च स्थौल्यस्य परा कोटिः, इति तदुपक्रमं सुखेनावबोधात्, तत्रैव प्रथमं भुवनस्थितिरुच्यते, इत्याह&#xA;तदत्र पार्थिवे तत्त्वे कथ्यते भुवनस्थितिः ॥ २० ॥&#xA;तामेवाह नेता कटाहरुद्राणामनन्तः कामसेविनाम् । पोतारूढो जलस्यान्तर्मद्यपानविगुणितः ॥२१॥ स देवं भैरवं ध्यायन् नागैश्च परिवारितः॥&#xA;गंजायश नहीं है, फिर भी प्रतिपत्ता और प्रतिपादयिता ( शिष्य और गुरु, उपदेश्य और उपदेशक आदि ) को योग्यता के आधार पर इस प्रकार का असत् आकलन होने लगता है। यह वास्तविक आकलन नहीं है। &amp;lsquo;पृथ्वी तत्त्व सभी तत्त्वों के अन्तर्गत है। अन्य सारे तत्त्व इसके बाहर हैं&amp;rsquo; इत्यादि प्रतीति ज्ञाता और अनुभविता के स्तर पर निर्भर है ।। १७-१८ ॥&#xA;प्रायः लोग यह कहते और जानते हैं कि पार्थिव तत्त्व सभी आवरणों से आवृत सभी के बीच में उल्लसित है। यह स्थूलता की अन्तिम सीमा है। घनता की पराकाष्ठा है। यह बात आसानी से मन में घर भी कर लेती है। इसीलिये इसमें ही समस्त भुवनों का आकलन भी करते हैं। शास्त्र भी इसी आधार पर पार्थिव तत्त्व में ही समस्त भुवनों की स्थिति स्वीकार करता है। कामसेवी कटाह रुद्रों का नेता अनन्त है। जैसे कोई सुरा सेवी कर्णधार नशे में चूर रहकर अपार पारावार में पोत का संचालन करता है, उसी तरह काम मद्य के आमोद से मुग्ध अनन्त देव ही इस जगत्पोत का संचालन जलतत्त्व के ऊपर&#xA;श्रीतन्त्रालोकः [ श्लो० १९.२१ जलस्यान्तरित्यर्थात् तदुपरि संस्थितः । यदुक्तम् इति ।&#xA;&amp;lsquo;संस्थितः सोऽम्भसां मूनि शक्तचाधारस्तु हूहुकः।&amp;rsquo; अत एव चास्य अप्तत्त्वसंनिकर्षण कटाहस्याधो बहिर्देशेऽवस्थानं न त्वन्त रिति सिद्धम् । यदुक्तं श्रीनन्दिशाखायाम्&#xA;&amp;lsquo;कोटियोजनतः स्थौल्यं ब्रह्माण्डस्य कटाहके। तथैवोज़ स्थितं ज्ञेयमन्तरं कथ्यते प्रिये ॥&#xA;अष्टनवतिकोटिभिब्रह्माण्डं समुदाहृतम्।&amp;rsquo; इत्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;कटाहाधः स्थितं देवि ! हूहुकं भुवनेश्वरम् ।&#xA;शक्तघाधारं तु जानीयादनन्तं वरवणिनि ॥&amp;rsquo; इति । श्रीत्रिशिरोभैरवेऽपि&#xA;&amp;lsquo;ब्रह्माण्डबाह्यतोऽनन्तो विश्वाधारस्तु कथ्यते ।&amp;rsquo; इति । अन्तरवस्थाने चास्य&#xA;&amp;lsquo;दशकोटिमितं तत्त पोतः सर्वत्र तत्समम् ।&#xA;ऊर्ध्वं तस्य सुरेशानि कोटिमात्रं तमः परम् ।।&amp;rsquo; करता है। वह निरन्तर भैरव शिव का ध्यान करता है और नागों से आवृत रहता है। कहा गया है कि &amp;ldquo;हहुक नामक कालरुद्र शक्ति का आधार देव जल तत्त्व के ऊपर स्थित है। इससे यह स्पष्ट हो जाता है कि जल तत्त्व के सन्निकर्ष से कटाह के अधो भाग में बाहर इसकी स्थिति है, उसके भीतर नहीं।&#xA;___ श्री नन्दिशिखा ग्रन्थ में कहा गया है कि &amp;ldquo;ब्रह्माण्ड के कटाह में एक करोड़ योजन से स्थूलता का उल्लास है। इसी तरह ऊपर भी यह अन्तराल है । ९८ करोड़ योजन का एक ब्रह्माण्ड कहा गया है&amp;rdquo;। यहाँ से लेकर &amp;ldquo;कटाह के नीचे हुहुक नामक भुवनेश्वर हैं। शक्ति के आधार &amp;lsquo;अनन्त&amp;rsquo; ही हैं।&amp;rdquo; यहाँ तक इसी विषय की चर्चा है।&#xA;त्रिशिरो भैरव शास्त्र में कहा गया है कि &amp;ldquo;ब्रह्माण्ड के अनन्त ही बाह्य विश्वाधार हैं&amp;rdquo; | &amp;ldquo;अपने आन्तर अवस्थान में दश करोड़ पोतों से यह युक्त है। उसके ऊपर एक करोड़ पर्यन्त तम है&amp;rdquo;। इन कथनों से भुवन आदि का मान आकलित होता है। यह आगे वर्णित ब्रह्माण्डान्तरवर्ती भुवनों के अतिरिक्त भुवन हैं। इस प्रकार संख्याओं का सामञ्जस्य सिद्ध होता है।&#xA;श्लो० १९-२१]&#xA;अष्टममाह्निकम् इत्याद्युक्तं भुवनादिमानं वक्ष्यमाणब्रह्माण्डान्तवर्तिभुवनमानसंख्यातोऽतिरिच्येत इति तत्संख्याया असामञ्जस्यं स्यात् । ननु यद्येवं तदनन्तस्य&#xA;&amp;lsquo;ब्रह्माण्डमण्डपस्यान्त वनानि विशोधयेत् । आदावनन्तभुवनं कौष्माण्डं हाटकेश्वरम् ।। अनन्तभुवनस्यानु कालाग्निभुवनं महत् । शावं ब्राह्म वैष्णवं च रौद्रं भवनमुत्तमम् ॥&#xA;ब्रह्माण्डोदरमध्ये तु अष्टावेते प्रकीर्तिताः।&amp;rsquo; ___ इत्यादीनामन्तःस्थितिविधायकानां वाक्यानां कोऽर्थः स्यात् । किं च&#xA;&amp;lsquo;ब्रह्मणोऽण्डस्य शकलं कोटिमात्रं प्रमाणतः । तदूवं कालरुद्रस्तु दशेशानसमन्वितः॥ कोटिमात्रं पुरं तस्य तज्ज्वाला दशकोटयः ।&#xA;अनन्तोऽधः पद्म ऊर्वे अन्ते तु क्रमशः स्थिताः ।।&amp;rsquo; तथा&#xA;&amp;lsquo;अधः कालान्तगो रुद्रो दशेशस्थानमध्यगः।&#xA;पद्मश्चोर्ध्वमधोऽनन्तस्थान्ये कमवर्तिनः ।।&amp;rsquo; इत्याधुक्तया कालाग्निभुवनान्तरेव अस्य भुवनं न तु पृथक्-इति वक्ष्यमाणाया भुवनसंख्याया अपि न किंचिदसामञ्जस्यम् । इह च अनन्तस्य श्रीसिद्धातन्त्रोक्तं भुवनमानं न ग्राह्यमेव,&#xA;____ &amp;ldquo;ब्रह्माण्ड मण्डप के अन्तर्गत आने वाले भुवनों का शोधन करना चाहिये। पहले १-अनन्त, २-कौष्माण्ड, ३-हाटकेश्वर, ४-अनन्त भुवन के पीछे कालाग्नि भुवन, ५-शार्व, ६-ब्राह्म ७-वैष्णव और ८-रौद्र ये८ ब्रह्माण्डोदर अवस्थित भुवन हैं।”&#xA;यहाँ उक्त उद्धरण में भुवनों की स्थिति ब्रह्माण्ड के अन्दर कही गयी है और ऊपर इनकी बाहर स्थिति उक्त है । इसके अतिरिक्त भी,&#xA;&amp;ldquo;ब्रह्माण्ड के खण्ड एक करोड हैं। इनके ऊपर कालरुद्र दश ईशानों के साथ विराजमान हैं। इनके एक करोड़ पुर हैं। उनकी ज्वाला दश करोड़ योजन तक पहुँचती है। अनन्त अधः पद्म पर व अन्य ऊर्ध्व पद्म पर अवस्थित हैं&amp;rdquo;। तथा&#xA;&amp;ldquo;अधो भाग में कालाग्निरुद्र दश ईश स्थानों के मध्य में अवस्थित है। पद्म ऊपर और अनन्त नीचे और इसी क्रम से अन्य भुवन हैं।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० १९-२१ &amp;lsquo;क्रियादिभेदभेदेन तन्त्रभेदो यतः स्मृतः।&#xA;तस्माद्यत्र यवोक्तं तत्कायं नान्यतन्त्रतः ॥&amp;rsquo; इति । इत्याद्युक्तया तत्प्रक्रिया भिन्नत्वात् । तथा च इह नरकाणां द्वात्रिंशत्कोटयो मानं तत्रैकविशतिः, यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;तस्योर्ध्वं नरका घोरा एकविंशतिकोटयः ।&amp;rsquo; इति । इहापि&#xA;&amp;lsquo;अण्डस्यान्तरनन्त&#xA;।&amp;rsquo; (८।३९३) इति, तथा &amp;lsquo;अष्टावन्तः साकं शर्वेण &amp;hellip; &amp;hellip; ..&amp;quot;।&amp;rsquo; (८।३९७) इति च वक्ष्यमाणं व्याहन्येत-इति किमत्र प्रतिपत्तव्यम् ? इदमत्र प्रतिपत्तव्यं यदनन्तस्य बहिरवस्थानमिति । तथा हि श्रीतन्त्रराजभट्टारके&#xA;ब्रह्माण्डमण्डपान्तर &amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; ।&amp;rsquo; इत्यादिकमनन्तस्य नान्तःस्थितेविधायकं, कित्वेवं शुद्धिक्रमस्य तदवस्थितेः पूर्वमुक्तत्वात्, एतावन्मात्रस्यैवात्र विवक्षितत्वात् । यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;अतो भुवनदीक्षान्या शृणु पार्वति तत्त्वतः । आदिषट्के पुरा प्रोक्तमेतनिखिलतो मया ॥&#xA;तथापि तव वक्ष्यामि संक्षेपादिह भामिनि ।&amp;rsquo; इन उद्धरणों में जो अन्तर दीख पड़ता है, इसका सामञ्जस्य अनुसन्धान का विषय है। कालाग्नि भुवन और अनन्त के अधः पद्म में भी भुवन सम्बन्धी सामञ्जस्य सिद्ध है। इस विषय में सिद्धातन्त्र में कही गयी बात मान्य नहीं की जा सकती क्योंकि &amp;ldquo;प्रक्रिया की भिन्नता और अनुभूति की भिन्नता से तन्त्रों में भेद हो जाता है। इसलिये सम्प्रदाय-परम्परा के अनुसार लिखित बातें ही मान्य हैं&amp;rdquo;। ___इसी तरह यहाँ नरकों की ३२ करोड संख्या मान्य है और वहाँ केवल २१ करोड़ मान ही उक्त है। तन्त्रालोक ८।३९३ और ८।३९७ के उद्धरणों में अण्ड के अन्तराल में अनन्त और शव के साथ भुवनों की मान्यता में अन्तर का अनुसन्धान करके यह निर्णय करना चाहिये कि अनन्त का बाह्य अवस्थान ही तथ्य है। श्री तन्त्रराज भट्टारक में ब्रह्माण्ड मण्डप के आन्तर अवस्थान सम्बन्धी उक्ति से अनन्त की बाह्य अवस्थिति ही सिद्ध है। वहाँ कहा गया है कि,श्लो० १९-२१]&#xA;अष्टममाह्निकम्&#xA;इत्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;तेषां विभागमधुना शृणु वीरेन्द्रवन्दिते।&amp;rsquo; इति । तत्रच अस्यादिषट्के बहिरेवावस्थानं विहितम् । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;यत्तद्भम्यण्डक भाति पीतमम्बुजजन्मनः । तस्याधोभागगा भान्ति पूर्वदृष्टान्तकारकाः॥&#xA;शेषाहिफणमाणिक्यविश्वकर्मप्रसादतः ।(?) इत्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;अनन्तशक्तिचन्द्रांशुपीयूषोमिभिरुल्वणैः ।&#xA;आलिङ्गितमतश्वोच्चरप्तत्त्वाधः पथोच्छलत् ॥ भुवनं तस्य वीरस्य भात्यनन्तस्य स्वधिया।&#xA;अनन्तवनितावश्नपद्मपण्डसरः सदा॥&amp;rsquo; इति । विशेष्य&#xA;&amp;lsquo;ततो हूहुकरुद्रस्य चूडामणिनभ (विव)स्वतः ।&#xA;त्विषा प्रध्वस्ततिमिरं पुरं वीरगणाकुलम् ॥&amp;rsquo; इत्यादिना हूहुकरुद्राणां भुवनानि,&#xA;&amp;lsquo;भैरवीयमहारज्जुप्रबद्धानि महेश्वरि । एतान्यप्सु पुराण्यत्र निभृतानि शिवात्मना । लक्षोच्छितानि सर्वाणि सलिलावर्तगानि च।&amp;rsquo;&#xA;&amp;ldquo;हे पार्वती यह तात्त्विक बात है कि भुवन दीक्षा एक स्वतन्त्र विषय है। यहाँ से वीरेन्द्र वन्दित सम्बोधन तक पहले ६ प्रकरणों में यह चर्चा की गयी है&amp;rdquo;। वहाँ भी अनन्त का बाह्य अवस्थान ही उक्त है। इस सम्बन्ध में ६ उद्धरण दिये गये हैं, इनमें ब्रह्मा के भूम्यण्ड और उसके अधोभाग में शेष के फणों पर माणिक्य के समान अवस्थित भुवनों, अनन्त शक्ति रूप सोम सुधा से सिक्त अप्तत्त्व से नीचे अनन्त भुवन, हुक रुद्र का प्रध्वस्त तिमिर लोक, भैरवीय महारज्जु से प्रबुद्ध लाखों शैव पुरों, १०० करोड़ ब्रह्माण्डों, कटाहों एवम् अन्तर्भुवनों की चर्चा है। इन शास्त्रीय ग्रन्थों का मन्थन कर निर्णय पर पहुँचना आवश्यक है । अन्यथा पूर्वापर कथनों में वदतोव्याघात दोष की प्रतोति होने लगेगी।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १९-२१ इत्यादिना च तेषां देशं मानं चाभिधाय&#xA;&amp;lsquo;समन्ताद्ब्रह्मणोऽण्डं तु शतकोटिप्रविस्तरम् ।&#xA;कटाहं च स्मृतं कोटिः शतरुद्रः समन्वितम् ॥&amp;rsquo; इति । यत्पुनः&#xA;&amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip;.. अन्तर्भुवनानि विशोधयेत् ।&amp;rsquo; इत्याद्युक्तं तन्मल्लग्रामवद्भूम्ना व्याख्येयम्, अन्यथा हि पूर्वापरव्याघातः स्यात् । एवमत्र अनन्तपूर्वकं शतरुद्रपर्यन्तं भुवनानां शुद्धौ यौगपद्येन तदसंपत्तेः क्रममात्रमेवाभिधित्सितं न त्वन्तर्बहीरूपत्वमपि, यथात्वे तच्छुद्धावविशेषात् । एवं&#xA;&amp;lsquo;एतेषां तु अधस्ताद्वै कालाग्निभुवनं ततः ।&#xA;हूहुकाश्च तथा देवि ब्रह्माण्डोदरवर्तिनः ॥&amp;rsquo; इत्यादावपि व्याख्येयम् । एतच्चोत्तानतयैव गृहीत्वा संग्रहकाराः प्रवृत्ताः इति तत्र तत्र तथाभ्यधुः, येनास्य अन्तरवस्थाने भ्रान्तिबीजत्वं प्ररूढम् ।। तथा च सोमशंभुः&#xA;&amp;lsquo;अथ हहुककालाग्निरुद्रौ हाटक एव च । कुष्माण्डश्चाथ शर्वश्च ब्रह्मा विष्णुश्च सप्तमः ।।&#xA;रुद्रश्चाष्टाविमे रुद्राः कटाहस्यान्तरे स्थिताः।&amp;rsquo; इति । गुरुभिरेतन्नाना विकल्पितम्-इति तन्मतप्रदर्शनाशयेन&#xA;&amp;lsquo;अण्डस्यान्तरनन्त &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip;&amp;rdquo; ।&amp;rsquo; (८।३६३) इति,&#xA;&amp;lsquo;अष्टावन्तः साकं श र्वेण &amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rsquo; (८।३६७) इति च इस तरह अनन्त भुवन से शत रुद्र भुवनों तक क्रम और शुद्धि मात्र दृष्टि में रखना चाहिये। ग्रन्थ में इसी बात पर बल दिया गया है, न कि अन्तर्बहीरूपत्व पर । ब्रह्माण्डोदरवर्ती हुहुक और कालाग्नि भुवनों की चर्चा भी वहाँ है। इनका विशेष अनुसन्धान अखाड़े की बाजी की तरह अपेक्षित है। शास्त्रकारों और संग्रहकार विद्वानों में आन्तर और बाह्य अवस्थान सम्बन्धी उत्तान-स्तरीय भ्रान्ति का बीज बढ़ता रहा है, जिसका अन्तिम निर्णय करना कठिन है। शास्त्र की अनुसन्धित्सा से ही निष्कर्ष निकाला जा सकता है।&#xA;इस सम्बन्ध में गुरुवर्य सोमशम्भु [सोमानन्द] के विचार महत्त्वपूर्ण हैं । वे “हहुक, कालाग्नि, हाटक, कूष्माण्ड, शर्व, ब्रह्मा, विष्णु और रुद्र ये ८ रुद्र इस कटाह के अन्तर्गत अवस्थित हैं”—यह मानते हैं ।&#xA;श्लो० १९-२१] अष्टममाह्निकम् पुरस्तादिह वक्ष्यति, इति न पूर्वापरव्याहतत्वम् । यद्वक्ष्यति&#xA;अथ सकलभुवनमानं यत्पूर्व निगदितं निजैर्गुरुभिः ।&#xA;तद्वक्ष्यते समासाद् बुद्धौ येनाशु संक्रामेत् ॥&amp;rsquo; (८।३९२) इति । यत्तु कालाग्निभुवनान्तरेवास्य भुवनं न पृथक्-इत्युक्तं तदयुक्तम्; अयं हि हुहुकरुद्राधिपतेर्बहिरवस्थितात् पृथक्शोध्यादनन्तात् कालाग्नेर्भुवनान्तर्वर्ती तत्परिवारभूतोऽन्यः । एतस्यैव हि तत्त्वे पृथकशोध्यत्वमनभिधानीयं, कालाग्नि रुद्रशुद्धयैव तच्छुद्धेः, अन्यथा पद्मादीनामपि तदापतेत्, इति अन्तरनेके रुद्राः शोधनीयाः स्युः, इति वृत्तावष्टोत्तरादपि शतादधिकानि प्रसज्येरन् । एवमन्यैश्च यदस्य बहिर्देशावस्थानेऽपि अधःस्थशतरुद्रदशकान्यतरत्वमुक्तं तदप्युक्तम्; एवं हि अस्य तन्मध्यपाठेनैव गतार्थत्वादादितरमेव पृथगभिधानं स्यात् । यच्च श्रीसिद्धातन्त्रोक्तं भुवनमानमिह न ग्राह्यम्,-इत्युक्तं तदप्ययुक्तम्; यतो यदि नाम नरकादिवदनन्तभुवनस्येह मानं किंचिदुच्येत तत्प्रक्रियाभेदादन्यतन्त्रोक्तम ग्राह्यमेव, इति स्यात् । भुवनस्य मानमवश्यंभावि, तच्चेह नोक्तम्, इति तदाकाङ्क्षायामेव अवश्यमेवान्यतः कुतश्चिदपेक्ष गोयम्,-इति को नाम श्रीसिद्धा तन्त्रे प्रद्वेषः। यद्वा श्रीतन्त्रराजभट्टारकेऽपि अस्य लक्षोच्छितत्वमुक्तम्, इति तदपेक्ष्यतां, को नाम नो निर्बन्धः, यावता हि अस्माकमन्तर्भुवनमानसंख्याया आसमञ्जस्यमभिधानीयं तच्च उभयथापि सिद्धयेत्, इत्यलं बहुना । &amp;lsquo;कटाहरुद्राणाम्&amp;rsquo; इति कटाहाधोवर्तिनां हूहुकरुद्राणाम्; अतश्च तच्छुद्धयैव एतच्छुद्धिर्भवेदिति भावः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;तेन शुद्धेन शुद्धानि त्वण्डान्यत्रोहकैः सह।&amp;rsquo; (स्व० १०।६) इति ।&#xA;श्रीतन्त्रालोक कारिका ८।३९३ और ८।३९७ में इस तथ्य को कई प्रकार से व्यक्त किया गया है। ८।३९२ मे यह स्पष्ट ही कहा गया है कि &amp;ldquo;समस्त भवनों का मान जिसे पूर्वाचार्यों ने व्यक्त किया है, उसे ही संक्षेप में यहाँ व्यक्त करूंगा, जिससे बुद्धि में शीघ्र ही यह संस्कारतः दृढ हो बैठ जाय&amp;rdquo; ।&#xA;उक्त विश्लेषण से कालाग्नि रुद्र और अनन्त की अवस्थिति विषयक बात स्पष्ट हो जाती है । हूहुक रुद्र से बाहर पृथक् शोध्य अनन्त अलग हैं और कालाग्निरुद्र भुवनान्तर्वर्ती अनन्त अलग हैं। इसकी शुद्धि कालाग्नि रुद्र की शुद्धि से ही सम्पन्न होती है। इसके विपरीत दूसरी मान्यताओं से सारी स्थिति ही परस्पर उलझ कर रह जायेगी। सिद्धातन्त्र और तन्त्रराज भट्टारक की बातों में&#xA;श्रो० त०-२&#xA;श्रीतन्त्रालोक:&#xA;[श्लो० १९-२१ एवमुत्तरत्रापि तत्तद्भुवनेश्वरद्वारेणैव तत्तद्भवनशुद्धिरिति मन्तव्यम् । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;न तत्र दुःखितः कश्चिन्मुक्त्वा दुःखमनङ्गजम् ।&#xA;रमन्ते तत्र वै वीरा नारीभिः सह लीलया ॥&amp;rsquo; (स्व० १०८)इति । पोतारूढ इति, यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;अनन्तः संस्थितोऽधस्तात्पोतारूढो जलान्तरे।&amp;rsquo; इति । मद्यपानविर्णित इति, यदुक्तम्&#xA;_ &amp;lsquo;महापानरतः श्रीमान्महामत्तः सदाम्भसि ।&amp;rsquo; इति । भैरवं ध्यायन्नित्यनेन अस्य तदेकप्रवणतया&#xA;सह &amp;ldquo;भवनेश त्वया नास्य साधकस्य शिवाज्ञया।&#xA;प्रतिबन्धः प्रकर्तव्यो यातुः पदमनामयम् ॥&amp;rsquo; (मा० वि०९।६४)&#xA;इत्यादि तदाज्ञानुविधायित्वमस्ति,&amp;ndash;इति प्रथमत एव सर्वाक्षेपेण प्रकाशितम् । नागैरिति, यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;पद्मश्चैव महापद्मः शङ्खपालोऽथ वञिणः। कार्कोटश्च निषादश्च कम्बलाश्वतरावभौ ॥&#xA;एभिश्चैव महानागैः समन्तात्परिवारितः ।।&amp;rsquo; इति । एवं च स्वयमपि नागरूपत्वमेव , इति सिद्धम् । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;ऊर्ध्वबाहुर्महाकायो नागरूपी महाबलः।&#xA;फणानां तु सहस्रण धारयित्वा जगत्स्थितः ॥ इति । अत एव श्रीतन्त्रराजभट्टारके शेषाहित्वेनायमुक्तः ॥२१॥ हमारा कोई विद्वेष या झुकाव नहीं है। हमारा दृष्टिकोण सामञ्जस्यपूर्ण शुद्धि का है। स्व० १०।६ से भी शुद्धि विषयक निश्चय होता है। भुवनेश्वरों से भुवनशुद्धि स्वाभाविक रूप से होती है। अनङ्गज दुःख मुक्त वीर वहाँ रमण करते हैं।&#xA;श्लोक २१ में वणित पोतारूढ अनन्त महामत्त मद्यपान-विणित और आठ महानागों से आवृत भैरव शब्दों के द्वारा जिस वैशिष्ट्य का बोध होता है, सबका समर्थन स्वच्छन्द तन्त्र १०८ और मालिनी वि०९।६४ के उद्धरणों से हो जाता है। श्री तन्त्रराज भट्टारक में तो नाग से आवेष्टित ही नहीं अपितु स्वयम् उसकी नागरूपता का भी उल्लेख है। वहाँ &amp;ldquo;ऊर्ध्वबाह, महाकाय, महाबली हजार फणों से युक्त नागरूपी भैरव” का भी वर्णन किया गया है ।। १२-२१ ।।&#xA;। श्लो० २२-२३ ]&#xA;अष्टममाह्निकम् इदानी ब्रह्माण्डस्यान्तर्भुवनानि वक्तुमुपक्रमते कालाग्नेर्भुवनं चोर्चे कोटियोजनमुच्छ्रितम् ॥ २२॥&#xA;लोकानां भस्मसाद्भावभयान्नोवं स वीक्षते । ऊर्ध्व इत्यर्थात् कटाहस्य, स च कोटियोजनानां घनः । यद्वक्ष्यति&#xA;&amp;lsquo;अधश्चोवं कटाहोऽण्डे स धनः कोटियोजनः&amp;rsquo; (स्व० १०।१६२) इति नोर्ध्वं स वीक्षते इति, यदुक्तम्&#xA;नोवं निरीक्षते देवो मेदं भूद् भस्मसाज्जगत् । इति । अत एवास्योर्ववक्त्रमनुन्मीलितम्-इति चतुर्वक्त्रत्वमेव सर्वत्रोक्तम् । यदुक्तम्&#xA;त्रिनेत्रः स चतुर्वक्त्रो वह्निज्वालावलीधरः ।&amp;rsquo; इति ।। २२ ॥&#xA;ननु&#xA;यो हि यस्माद्गुणोत्कृष्टः स तस्मादूर्ध्वमिष्यते (मा० वि० २।६०) इत्याधुक्त्या नरकोर्ध्वमस्यावस्थानं युक्तं, तत् कथं तदध उक्तम् ? इत्याशङ् क्याह&#xA;स च व्याप्तापि विश्वस्य यस्मात्प्लुष्यन्निमां भुवम् ॥ २३ ॥ नरकेभ्यः पुरा व्यक्तस्तेनासौ तदधो मतः । उक्तं च प्राक्&#xA;&amp;lsquo;निरयेभ्यः पुरा कालवह्नय॑क्तिर्यतस्ततः । विभुरप्येष तदधः &amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip; ॥&amp;rsquo; (६।१४२) इति ॥ २३ ॥&#xA;अब यहाँ ब्रह्माण्ड के अन्तर्वर्ती भुवनों के वर्णन का उपक्रम कर रहे हैं&#xA;___कालाग्नि का भुवन कटाह के ऊपर अवस्थित है। वह एक करोड़ योजन ऊँचा है। अन्य लोक उसकी दृष्टि से भस्म न हो जाय, इससे वह ऊपर नहीं देखता । स्व० १०।१६२ के अनुसार वह &amp;lsquo;घन&amp;rsquo; है। इससे वह चतुरानन रूप से मान्य है। पाँचवाँ ऊर्ध्व मुख अभी खुला ही नहीं, बन्द है। उसे &amp;ldquo;वह्नि ज्वाला से आवृत चतुर्वक्त्र और त्रिनेत्र भी कहते हैं&amp;rdquo; ।। २२ ॥&#xA;__&amp;lsquo;जो जिससे गुणों में बड़ा होता है, वही ऊपर माना जाता है।&amp;rsquo; मा० वि २।६० की इस उक्ति के अनुसार नरक के पर इसको अवस्थिति होनी चाहिये । यहाँ उसके नीचे कैसे लिखा गया है ? इसका समाधान कर रहे हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०२४-२७ दश कोटयो विभोर्ध्वाला तदर्धं शून्यमूर्ध्वतः ॥ २४ ॥ तदा नरकाधीशाः क्रमाद्दुःखैकवेदनाः । अधो मध्ये तदूर्ध्वं च स्थिता भेदान्तरैर्वृताः ॥ २५ ॥ अवीचिकुम्भीपाकाख्यरौरवास्तेष्वनुक्रमात् । एकादशैकादश च दशेत्यन्तः शराग्नि तत् ॥ २६ ॥ प्रत्येकमेषामेकोना कोटिरुच्छ्रितिरन्तरम् । लक्षमत्र खवेदास्य संख्यानामन्तरा स्थितिः ॥ २७ ॥&#xA;कूष्माण्ड ऊा लक्षोनकोटिस्थानस्तदीशिता । &amp;lsquo;तदध&amp;rsquo; पञ्च कोटयः । &amp;lsquo;शून्यं धूमोष्मादिभयाज्जनरहितम् । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;अस्योपरिष्टा वेशि पञ्च कोटयो वरानने ।&#xA;न कश्चिन्निवसत्यत्र धूमोष्मपरितापितः ।। (स्व० ०।३०) इति । &amp;lsquo;ता&amp;rsquo; शन्योपरि । अनुक्रमादिति संहारात्मनः, तेन रौरवे कुम्भीपाके चैकाद शान्तर्भवन्ति अवीचौ च दश, इत्यात्मना सह तन्नरकत्रयं &amp;lsquo;शराग्नि&amp;rsquo; पञ्च त्रिंशत्संख्यावच्छिन्नं भवतीत्यर्थः । यदुक्तम्&#xA;श्लोक ६।१४२ के अनुसार पहले ही कालाग्नि रुद्र का वर्णन किया गया है। इस आधार पर यह नरकों के नीचे कहा गया है। इसमें अपनी ज्वालाओं से जगत् को जला डालने की क्षमता है और अन्य निरयों से पहले व्यक्त है।।२३।।&#xA;स्वच्छन्द तन्त्र १०।८१-९० में नरकों का विशद वर्णन है। उनकी स्थिति के सन्दर्भ में नरकों के ऊपरी परिवेश की प्रस्तावना में कह रहे हैं कि विभु की ज्वाला दश करोड़ योजन के अन्तराल में फैली हुई है। उसके ऊपर शून्य लोक है । स्व १०।३० के अनुसार इसमें ऊष्मा का धूम व्याप्त है। परिणामतः इसमें जीवन का अभाव है। इसका परिवेश ५ करोड़ योजन है। इसके ऊपर नरकों के अधीश्वरों का निवास है। वहाँ केवल दुःखों का संवेदन होता है। नीचे, मध्य में और ऊपर अनेक भेदों से भिन्न नरकों में १-अवीचि, २-कुम्भीपाक&#xA;और ३-रौरव मुख्य हैं। अवीचि के अन्तराल में १० नरक, कुम्भीपाक में ग्यारह और रौरव में भी ग्यारह नरक हैं। कुल मिलाकर ( १04११+ ११+३) के क्रमयोग से इनकी संख्या ३५ होती है। विवरण इस प्रकार है&#xA;श्लो० २४-२७] अष्टममाह्निकम्&#xA;२१ &amp;lsquo;नरकैकादशगतमवीचि शोधयेत्प्रिये । Mystem&#xA;आत्मना द्वादशं देवि कुम्भीपाक विशोधयेत् ॥ महारौरवसंज्ञं चाप्येवमेव विशोधयेत् । पत्रिशत्प्रवक्ष्यामि समासेन वरानने ।। अवीचिः कृमिनिचयो नदी वैतरणी तथा। लोहश्च शल्मलिश्चेवाप्यसिपर्वत एव च ।। सोच्छ्वासश्च निरुच्छवासः पूतिमासपरस्तथा। तप्तत्रपुः क्षारकूपो जतुलेपस्तथैव च ॥ अन्तर्भूता अवीचौ तु कुम्भीपाकस्य श्रूयताम् । अस्थिभङ्ग क्रकचच्छेदकूपश्चापि कटङ्कटः ।। वसामिश्रो ह्ययस्तुण्डस्त्रपुलेपश्च कीर्तितः । कुम्भीपाकश्च विज्ञेयस्तीक्ष्णासिश्च तथैव च ॥ तप्तलोहश्च विज्ञेयः क्षुरधारपथस्तथा । अशनिश्च सुतप्तश्च द्वादशैते प्रकीर्तिताः ॥ एकादशान्तविज्ञेयाः कुम्भीपाकस्य दारुणाः । महारौरवराजे च अत ऊवं निबोध मे ॥ कालसूत्रो महापद्मः कुम्भः संजीवनेक्षुको । पाशोऽम्बरीशकश्चैव अयः पट्टस्तथैव च ।। दण्डयन्त्रस्त्वमेध्यश्च घोररूपस्तथापरः ।&#xA;महारौरव एतेषामुपरिष्टाद्वयवस्थितः॥&amp;rsquo; (स्व० १०८१-९०) इति । एषाम्&amp;rsquo; इति त्रयान्तर्भूतानां द्वात्रिंशतो नरकाणाम् ‘एकोना कोटिः&amp;rsquo; इति नवनव &amp;lsquo;तिर्लक्षाणि । &amp;lsquo;अन्तरम्&amp;rsquo; इति प्रत्येक शून्यरूपं, तेन द्वात्रिंशत् कोटयः। तत्र सचत्वारिंशच्छतं प्रधान, तत्रापि द्वात्रिंशत्, तत्रापि त्रयमित्युक्तं स्यात् । यदुक्तम्&#xA;१–अवीचि-कृमिनिचय, लोह, शाल्मलि, असिपर्वत, सोच्छ्वास &amp;lsquo;निरुच्छ्वास, पूतिमांस, तप्तत्रपु, क्षार कूप, जतुलेप।&#xA;२-कुम्भीपाक-तप्तलोह, क्षुरधारपथ, अशनि, सुतप्त, अस्थिभङ्ग, क्रकच, छेदकूप, कटङ्कट, वसामिश्र, अयस्तुण्ड और त्रपुलेप ।&#xA;३–रौरव-कालसूत्र, महापदः, कुम्भ, संजीवन, इच्छुक, पाश, अम्बरोष अयःपट्ट, दण्डयन्त्र, अमेध्य और घोररूप ।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०२८-२९. &amp;lsquo;अतः परं वरारोहे नरकाः परिकीतिताः ।&#xA;पञ्चाशत् कोटयो देवि&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.. ॥&amp;rsquo; (स्व० १०.३१) इति । तथा&#xA;&amp;lsquo;तेषु मध्ये शतं चत्वारिंशाधिकं प्रिये । तेषामपि वराश्चान्ये द्वात्रिशन्नरकाधिपा ।।&#xA;राजराजेश्वरास्त्रीणि&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.. ॥&amp;rsquo; इति । एवमपदेशे च अयमाशयी&amp;ndash;यत् दीक्ष्यस्य पापभयस्त्वे तारतम्येन निश्चिते वितत्य नरकाणां शुद्धिः, अन्यथा तु संक्षेपेणेति । ऊर्ध्वं इति, नरकाणाम् ॥२७॥&#xA;नन्वेवंविधेषु नरकेषु के नाम वसन्ति, के वा न ? इत्याशङ्क्याह शास्त्रविरुद्धाचरणात् कृष्णं ये कर्म विदधते ॥ २८ ॥ तत्र भीमर्लोकपुरुषैः पोड्यन्ते भोगपर्यन्तम् । ये सकृदपि परमेशं शिवमेकाग्रेण चेतसा शरणम् ॥२९॥ यान्ति न ते नरकयुजः कृष्णं तेषां सुखाल्पतादायि ।&#xA;&amp;lsquo;शास्त्रविरुद्धाचरणात्&amp;rsquo; इति विहितस्याकरणात् निषिद्धस्य च करणात् । सुखाल्पतादायीति, प्रमादादपरिनिष्पन्नत्वात् । तदुक्तम्&#xA;इस तरह तीन मुख्य नरकों के अन्तर्गत ३२ नरक होते हैं। इनकी अवान्तर संख्यायें ९९ लाख हैं । इस प्रकार ३२ करोड ९९ लाख का मान होता (द्रष्टव्य स्व०) है । स्व० १०।३१ में भी इनकी चर्चा है। उसके अनुसार इनकी संख्या ५० करोड़ है। १०+५+३२+३ मिलकर इतनी (५०) संख्या होती है। इनमें १४० प्रधान ३२ राजा और ३ राज राजेश्वर हैं।&#xA;इस विवरण का मुख्य लक्ष्य यह है कि जिसे दीक्षा दी जाय, वह अपने को इनसे बचकर रहने के प्रति सचेत हो जाय । पाप रहने पर शुद्धि के माध्यम से इनका शोधन करे ।। २४-२७ ।।&#xA;नरक निवास के सम्बन्ध में शिष्य की जिज्ञासा का समाधान कर&#xA;शास्त्रों के निर्देशों के विरुद्ध जो अनुचित और हीन कार्य करते हैं, के वहाँ निवास करते हैं । भोग की अवधि तक वहाँ के भयङ्कर लोक-पुरुष इनको. बहुत पीडित एवं ताडित करते हैं ।&#xA;श्लो०२८-२९] अष्टममाह्निकम्&#xA;&amp;lsquo;एतेऽतिघोरा नरकस्त्रिकोणाः परिकीर्तिता। असत्कर्मरतानां तु प्राणिनां पातनाय वै॥ निस्त्रिशकर्मकर्तृणां शठाना पापकर्मणाम् । निर्वयाघमजातीनां परहिंसारतात्मनाम् ॥ परदाररतानां च शिवशास्त्रस्य दूषिणाम् । देवद्रव्यापहाराणां ब्रह्मध्नपितृघातिनाम् ॥ गोघ्नानां च कृतघ्नानां मित्रविसम्भघातिनाम् । सुवर्णभूमिहर्तृणां शौचाचारनिवतिनाम् ।। दयादाक्षिण्यहीनानां पैशुन्यानृतचेतसाम् । नरकाश्च समाख्यातास्त्वकमपथवर्तिनाम् । शुभकर्मरता लोका नरके न पतन्ति हि । तत् समासेन वक्ष्यामि यथावदनुपूर्वशः ॥ सत्यं क्षान्तिरहिंसा च शौचं स्नानमकल्कता। दयालौल्यं च यस्यासौ नरकान्नाधिगच्छति ॥ शान्तो दान्तः सुहृष्टात्मा त्वनहकारवान्समः।&#xA;अद्रोही चानसूयश्च परैश्वर्ये च निःस्पृहः॥ जो पुरुष एकाग्र चित्त आर्त्त अनन्य भाव से सर्वशक्तिमान् परमेश्वर शिव की शरण में जाते हैं, वे नरक में निवास नहीं करते। उनके पूर्वकृत कृष्ण कर्मो से भी उन्हें इतनी पीड़ा नहीं होती। शास्त्र विरुद्ध कृत्य का तात्पर्य विहित कार्यों का आचरण न करने और निषिद्ध कार्यों के करने से है। स्वच्छन्द तन्त्र में हो कहा गया कि,&#xA;&amp;ldquo;ये नरक अत्यन्त घोर और तिकोने हैं। असत्कर्म करने वाले जीव नरक में पतित होते हैं । कर शठ, पापो, निर्दय, अधम-स्वभाव, हिंसक, परस्त्री गामी, शैवशास्त्र विरोधी, देवताधन के चोर, ब्रह्मघाती, पितृहन्ता, गोघाती, कृतघ्न, मित्रवंचक, सोनाचोर, भूमिहर, शौच-आचार से रहित, दया हीन, दाक्षिण्य रहित, पिशुन, झूठे और कुपद कुपथ-गामो नरक में गिरते हैं ।&#xA;सदाचारी नरक में नहीं पड़ते । सच्चे, क्षान्त, अहिंसक, शुचि, कान्त दयालु, शान्त, दान्त, प्रसन्न आत्म, निरहंकारो, अद्रोही, अनसूय, निस्पृह&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० २८-२९ अमात्सर्यममानित्वं शिवभक्तिरचापलम् ।&amp;rsquo; जपध्यानरतिः स्थैर्य कार्पण्यस्य च वर्जनम् ॥ ब्रतानि नियमाश्चैव स्वाध्यायश्च त्रिसन्ध्यता। सर्वत्र श्रद्दधानत्वमार्जवं ह्रोर्मनस्विता ।। ओजः प्रशान्तिः संतोषोऽप्रियवाक्यविवर्जनम् । परीक्ष्यकारिता नित्यं मनोऽहंकारनिग्रहः ॥ अदम्भित्वममानित्वमकल्को ज्ञानशीलता। पितृदेवार्चने म भक्तिर्गोब्राह्मणशरण्यता । अग्नौ होमो गुरौ दानं ज्ञानिनां पर्यपासनम् । एकान्ते च रतियानमात्मन्येव च तुष्ट ता ॥ अव्यापारः परार्थेषु औदासीन्यमनागसः । अक्रोधित्वमनालस्यमिति धर्माः प्रकीर्तिताः ।। यस्त्वेतान्भजते धर्मान सोऽमृतत्वाय कल्पते । नश्यन्ति पौरुषाः पाशा येऽप्यनन्ताः प्रकीर्तिताः ॥ शिवाचाररतानां तु धार्मिकाणां हि देहिनाम । तस्मादेवं तु विज्ञाय मनो धर्मे नियोजयेत् ॥ यस्य चित्तमसंभ्रान्तं निविकल्पमकल्मषम् । स याति परमाल्लोकान्नरकांश्च न पश्यति ।।&#xA;मत्सर रहित, अमानी, शिवभक्तिरत, स्थिर, जप ध्यानरत, अकृपण, व्रती, संयमी, स्वाध्यायी, त्रिसन्ध्याकारी, श्रद्धालु सरल, शीलवान मनस्वी, ओजस्वी, प्रशान्त, सन्तोषो, प्रियवादी, विवेकी, दमो, निग्रही, दम्भरहित, अमानी अकल्की, ज्ञानी, पितृदेवार्चनकारी, गो ब्राह्मणभक्त याज्ञिक, गुरुभक्त, दानशील, ज्ञानिजन सेवक, एकांतवासी, ध्यानी, आत्मतुष्ट दूसरे के धन पर व्यापार न करनेवाला, उदासीन, निष्पाप, अक्रोधो, स्फूर्त, इनके उक्त गुण धर्म कहे जाते हैं । जो इनका आचरण करते हैं, वे अमृत पुत्र होकर जीवित रहते हैं। पौरुष पाश को छिन्न करने वाले पुरुष भी अनन्त और अमृत हो जाते हैं। शैव आचार में रत, धार्मिक पुरुषों की इस सरणी के अनुसार आचरण करना चाहिये। अपने मन का नियोग धर्म में करना चाहिये। जिनके चित्त शान्तश्लो० ३०]&#xA;अष्टममाह्निकम्&#xA;२५ यस्य बुद्धिरसंमढा सर्वभूतेष्वपातकी। - अकल्कवान्सत्यवान्यो नरकान् स न पश्यति ।।&#xA;_ (स्वच्छन्दतन्त्र १०।५३-७१) इति ॥२९।। सहस्रनवकोत्सेधमेकान्तरमथ क्रमात् ॥ ३० ॥ पातालाष्टकमेकैकमष्टमे हाटकः प्रभुः।&#xA;सहस्रशब्दसंनिधेरेकं सहस्रं, तदेषामशीतिसहस्राणि मानं सिद्धम् । पातालाष्टकमिति, यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;आभासं वरतालं च शार्करं च गभस्तिमत् । महातलं च सुतलं रसातलमतः परम् ।।&#xA;सौवर्णमष्टमं ज्ञेयं सर्वकामसमन्वितम् ।&amp;rsquo; (स्व० १०॥९६) इति । अष्टम इति, सौवर्णाख्ये । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;तदूध्वं चैव सौवर्णं पातालं परिकीर्तितम् ।&#xA;तत्रावसत्यसौ देवो हाटकः परमेश्वरः ॥&amp;rsquo; (स्व०१०११६) इति । यद्यपि चात्र पातालसप्तके&#xA;&amp;lsquo;त्रयोऽसुरास्तथा नागा राक्षसाश्चाविभागतः। एकैकत्र च पाताले कथितास्ते वरानने ॥ पातालसप्तके ज्ञेयास्तथान्ये भवनाधिपाः। बलो ह्यतिबलश्चैव बलवान्बलविक्रमः॥&#xA;सुबलो बलभद्रश्च बलाध्यक्षश्च कीतिताः ।&amp;rsquo; (स्व०१०।१९४)&#xA;इत्याद्युक्तया प्रत्येकं पृथक् भुवनाधिपाः संभवन्ति, तथाप्येषां स्थिर, निर्विकल्प और अकल्मष हो जाते हैं, वे प्रकाशमान लोकों में जाते हैं ! उन्हें नरक के दर्शन नहीं होते। सचेत जागरूक, सभी लोगों के प्रति शुद्ध, अकल्की और सत्यवादी पुरुष नरक नहीं देखते ।। २८-२९ ।।&#xA;नरकों की कुल संख्या ८० हजार भी मान्य है। ९९ हजार की संख्या इलोक २७ में आतो है । इसमें से १९ हजार के ऊष्मा प्रधानों को छोड़ देने से ८० हजार की संख्या आती है। आठ पाताल लोकों का वर्णन भी शास्त्र में है । स्व० १०।९६ के अनुसार &amp;ldquo;आभास, वरताल, शर्कर गभस्तिमान्, महातल, बतल, रसातल और सौवर्ण नामक ये आठ पाताल हैं।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० ३१-३२ &amp;lsquo;हाटकेन विशुद्धेन सर्वेषां शुधिरिष्यते।&amp;rsquo; &amp;hellip;&#xA;इत्याद्युक्तया हाटकरुद्रशुद्धयैव शुद्धिः, इत्यानर्थक्यादिह तदुपदेशो क कृतः ।। ३०॥&#xA;अस्य चैवमभिधाने किं निमित्तमित्याशङ्कयाह प्रतिलोकं नियुक्तात्मा श्रीकण्ठो हठतो बहूः ॥ ३१ ॥ सिद्धीददत्त्यसावेवं श्रीमद्रौरवशासने । &amp;lsquo;सिद्धीः&amp;rsquo; इति सालोक्यादिरूपाः । यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;प्रतिलोके नियुक्तात्मा श्रीकण्ठो भगवानसौ। करोति हाटको भूत्वा पातालद्वारपालनम् ॥ हठेन भङक्त्वा यन्त्राणि पातालेषु महोदयाः। सिद्धीरभ्यस्तसन्मन्त्रान् साधकांल्लम्भयत्यसौ ॥&amp;rsquo; इति ॥३१॥ नन्वसावेवं सिद्धीः केषां ददातीत्याशङ क्याह व्रतिनो ये विकर्मस्था निषिद्धाचारकारिणः ॥ ३२ ॥ दीक्षिता अपि ये लुप्तसमया न च कुर्वते ।&#xA;इनमें सौवर्ण पाताल में परमेश्वर &amp;lsquo;हाटक&amp;rsquo; शिव रहते हैं। शेष सात पातालों में आसुर, नाग और राक्षस-निवास हैं । इनके बल, अतिबल; बलवान्, बलविक्रम, सुबल, बलभद्र और बलाध्यक्ष ये सात भुवनेश्वर हैं। सौवर्णेश्वर हाटक से इनकी शुद्धि होती है ॥ ३० ||&#xA;आगम प्रामाण्य से उक्त वर्णन और इनकी उपयोगिता का समर्थन कर रहे हैं&#xA;रौरव शास्त्र के अनुसार श्रीकण्ठ शिव ही इन लोक स्वामियों की नियुक्ति करते हैं। उनकी जानकारी से स्वात्म परिष्कार होता है और व्यक्ति सिद्धि पा सकते हैं। रौरव तन्त्र के अनुसार “भगवान् श्री कण्ठ ने सबको अपने दायित्व पूर्ण करने के लिये नियुक्त किया है। वही हाटकेश्वर भी बनते और सौवर्ण में रहते हुए पाताल-द्वार का पालन करते हैं। इनकी कृपा से पातालीय यन्त्रणातन्त्र का त्रोटन और साधकों को सिद्धि प्राप्त होतो है । अर्थात् वही सिद्धि. प्रदाता शिव हैं ।। ३ ।।&#xA;AU&#xA;श्लो०३३-३४ ]&#xA;अष्टममाह्निकम् प्रायश्चित्तांस्तथा तत्स्था वामाचारस्य दूषकाः ॥ ३३ ॥ देवाग्निद्रव्यवृत्त्यंशजोविनश्चोत्तमस्थिताः । अधःस्थगारुडाद्यन्यमन्त्रसेवापरायणाः ॥ ३४ ॥ ते हाटकविभोरन किङ्करा विविधात्मकाः ॥&#xA;विकर्मस्थत्वे निषिद्धाचारकारित्वं हेतुः । लुप्तसमया इति, चण्डद्रव्यादि संस्पर्शात् । अत एव प्रायश्चित्ताकरणाद्धृष्टदीक्षाफलाः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;प्रायश्चित्तमकुर्वाणो मन्त्री विधिविलङ्घने ।&#xA;सिद्धिभ्रंशमवाप्नोति&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip;॥&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;तत्स्था&amp;rsquo; इति वामाचारनिष्ठाः, तेन तत्कारिणस्तद्वेषिणश्च, इत्युक्तं स्यात् । तेषामेव च विशेषणं &amp;lsquo;देवेत्यादि&amp;rsquo; । अन्येषां हि एवं नारकित्वमेव भवेत् । यथोक्तम्&#xA;&amp;lsquo;यदीच्छेन्नरकं गन्तं सपुत्रपशुबान्धवः ।&#xA;देवेष्वधिकृति कुर्याद् गोषु च ब्राह्मणषु च ॥ इति । &amp;lsquo;उत्तमस्थिता&amp;rsquo; इति&#xA;&amp;lsquo;वेदादिभ्यः परं शवम् &amp;hellip;.. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; ।&amp;rsquo; इत्याधुक्तेः, ऊोर्ध्वशासनस्थाः। &amp;lsquo;विविधात्मका&amp;rsquo; इति तत्तत्कर्मानुसारेणोत्त मादिभिन्ना इत्यर्थः। एतच्चैषां निःष्यन्दफलवत् न तु साक्षात् । तथात्वे हि&#xA;&amp;lsquo;ब्राह्मणाः क्षत्रिया वैश्या शूद्रा वा वीरवन्दिते ।&#xA;आचार्यत्वे नियुक्ता ये ते सर्वे तु शिवाः स्मृताः। सिद्धि के उन अधिकारियों की चर्चा कर रहे हैं जिन्हें वे प्रार्थना करने पर सिद्धियाँ प्रदान करते हैं&#xA;जो व्रती पुरुष निषिद्ध आचारों के आचरण में प्रवृत्त हैं, उन्हें विकर्म में ही स्थित मानते हैं । यद्यपि वे दीक्षा प्राप्त हैं। फिर भी वे समयाचार का पालन नहीं करते । प्रायश्चित्त न करने से उनकी दीक्षा भी दूषित हो चुकी होती है, उनको सिद्धियाँ भी असिद्ध हो जाती हैं। ऐसे लोग कृपा की प्रार्थना पर सिद्धि प्राप्त करते हैं।&#xA;इनके अतिरिक्त जो शाक्त होते हुए भी शाक्त सिद्धान्त की निन्दा करते हैं, ऐसे वामाचार निन्दक, देव, अग्नि, द्रव्य और वृत्ति के माध्यम से जो अंशजीवी&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०३५-३८&#xA;अन्यथा प्राक्स्वरूपेण ये पश्यन्ति नराधमाः।&#xA;नरके ते प्रपच्यन्ते सादाख्यं वत्सरत्रयम् ॥&amp;rsquo; (स्व-४।४११) इति । तथा&#xA;&amp;lsquo;प्राग्जात्युदोरणाद्देवि प्रायश्चित्ती भवेन्नरः । दिनत्रयं तु रुद्रस्य पञ्चाहं केशवस्य च।&#xA;पितामहस्य पक्षक नरके पच्यते तु सः।। (स्व-४।५४२) इत्यादिश्रुतिविरोधः स्यात् ॥ ३४ ॥&#xA;एवं भोगोपरमे पुनरेषां कि स्यात् ? इत्याशङ क्याह ते तु तत्रापि देवेशं भक्त्या चेत्पर्युपासते ॥ ३५ ॥ तदीशतत्त्वे लोयन्ते क्रमाच्च परमे शिवे । अन्यथा ये तु वर्तन्ते तद्भोगनिरतात्मकाः ॥ ३६॥ ते कालवह्निसंतापदीनाक्रन्दपरायणाः । गुणतत्त्वे निलीयन्ते ततः सृष्टिमुखे पुनः ॥ ३७ ॥ पात्यन्ते मातृभि|रयातनौघपुरस्सरम् ।&#xA;अधमाधमदेहेषु निजकर्मानुरूपतः ।। ३८ ॥ हैं, शैवाचार में रत साधक होकर भी निम्न श्रेणी के गारुड आदि मन्त्रानुसार सेवा में परायण हैं, ऐसे अनियन्त्रित मनमाने विचारों के लोग उन लोकों में जाते हैं। हाटकेश्वर की आराधना से उनके इन किंकरों का उद्धार हो जाता है । दोक्षा के बाद प्रग्जाति का स्मरण नरक प्रद है। यहाँ चारों वर्ण आचार्यत्व योग्य हैं और शिव रूप हैं । अतएव समान हैं। स्व० तन्त्र के चतुर्थ आह्निक ४११ और ५४२ श्लोकों से भी इसका समर्थन होता है ।। ३२-३४ ।।&#xA;____ हाटकेश्वर लोकों के भोग की समाप्ति पर इनकी क्या गति होती है ? इस प्रश्न का उत्तर दे रहे हैं&#xA;वे वहाँ भी देव देव भगवान् शिव की भक्ति पूर्वक उपासना करते हैं। परिणाम स्वरूप ईश तत्त्व में विलय होने की प्रक्रिया से परिचित हो जाते हैं। अभ्यास करते करते वे परम शिव में लीन हो जाते हैं। इसके अतिरिक्त जो उन लोक-लब्ध भोगों में उलझ जाते हैं, वे कालवह्नि के संताप से संतप्त होकर बहुत ही आर्त और आक्रन्दन करने के लिये विवश हो जाते हैं। वे गुण तत्त्व में विलीन होते हैं। तदनन्तर सृष्टि की उन्मुखता में मातृ शक्तियों द्वारा घोर&#xA;श्लो० ३९-४१] अष्टममाह्निकम्&#xA;मानुषान्तेषु तत्रापि केचिन्मन्त्रविदः क्रमात् । मुच्यन्तेऽन्ये तु बध्यन्ते पूर्वकृत्यानुसारतः ॥ ३९॥ इत्येष गणवृत्तान्तो नाम्ना हुलहुलादिना । प्रोक्तं भगवता श्रीमदानन्दाधिकशासने ॥ ४० ॥ पातालोवें सहस्राणि विंशतिर्भूकटाहकः । सिद्धातन्त्रे तु पातालपृष्ठे यक्षीसमावृतम् ॥ ४१ ॥ भद्रकाल्याः पुरं यत्र ताभिः क्रीडन्ति साधकाः॥&#xA;&amp;lsquo;देवेशम्&amp;rsquo; इति हाटकम् । &amp;lsquo;अन्यथा&amp;rsquo; इति तत्पर्युपासावैमुख्येन । &amp;lsquo;मातृभिः&amp;rsquo; इत्यपराशक्तिभिः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;विषयेष्वेव संलीनानधोऽधः पातयन्त्यणन् ।&#xA;याः समालिङ्गय रुद्राणून् घोरतर्योऽपराः स्मृताः॥ (मा०वि०३।३२) इति । &amp;lsquo;तत्रापि&amp;rsquo; इति मानुषत्वे । तद्धीना [अन्ये] इत्यमन्त्रविदस्तत्तत्स्वकर्मों चित्येन तत्तज्जात्याद्यनुभवन्तोत्यर्थः । न चैतदस्माभिः स्वोपज्ञमेवोक्तमित्याह _ &amp;lsquo;प्रोक्तमित्यादि । यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;मातङ्गा हुलहुलाश्चान्ये हेतुका दिव्यरूपिणः ।&#xA;कापालिकाश्च कङ्काला महोच्छुष्माश्च शोभनाः।।&amp;rsquo; इत्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;एवं संख्याविहीनास्तु महाचण्डेश्वरेरणात् । चण्डद्रव्य विलुप्तास्तु दीक्षिताः शिवशासने ॥&#xA;चण्डद्रव्येण जीवन्ति ते स्मृता ब्रह्मराक्षसाः ॥&amp;rsquo; इति । यातना से भरे अधम शरीरों में अपने कर्मों के अनुसार भेज दिये जाते हैं। मनुष्य का शरीर महत्त्वपूर्ण शरीर है। इस शरीर में भाग्यवश यदि मन्त्रों की सविधि जानकारी हो जाती है, तो उनके प्रभाव से उनका छुटकारा हो जाता है। शेष अपने कृत्यों के अनुसार ही बन्धन प्राप्त करते हैं ।&#xA;_ &amp;ldquo;श्रीमदानन्दाधिक शास्त्र में हुलहुल आदि दिव्य देव, बाह्य शक्तियों द्वारा कार्य सम्पादन करते हैं। इनके इस उत्तरदायित्व को गणवृत्तान्त कहते हैं। इनके मातङ्ग, हुलहुल, कापालिक, कङ्काल, और महोच्छुष्म इन नामों का उल्लेख वहाँ किया गया है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० ३९-४१&#xA;तथा&#xA;&amp;lsquo;रमन्ते विविधैर्भोगैस्तेऽपि पातालवासिनः । पाताले भूतराजानो भवन्ति बलदर्पिताः ॥&amp;rsquo; इति ।&#xA;&amp;lsquo;भूकटाहक&amp;rsquo; इति मनुष्याधारभूः । एवमियदन्तं ब्रह्माण्डस्या, तत्कटाहः कोटिः, कालाग्निपुरं कोटिः, तज्ज्वाला दशकोटयः, धूमः पञ्च, नरका द्वात्रिंशत्, कूष्माण्डपुरं नवनवतिलक्षाणि, पातालाष्टकमशोतिसहस्राणि, भूकटाहो विंशतिः,—इत्येवं पञ्चाशत् कोटयः । अत्रैव श्रीसिद्धयोगीश्वरोमतोक्तं विशेष दर्शयति &amp;lsquo;सिद्धातन्त्रे&amp;rsquo; इत्यादिना । यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;पातालोवं भवद्भद्रं भद्रकालीगृहं शुभम् । यक्षिणीनां तु सर्वासां नायिका सम्प्रकीर्तिता। चतुष्षष्टिः सहस्राणि यक्षिणीनां पुराणि तु । तत्र कोटिशतं यावत्कन्यानां तु पुरे पुरे ।। क्रीडन्ति साधकास्तत्र तैः सार्धं तु मला[हाबलाः । ज्ञात्वा तु यक्षिणीकल्पं सिद्धयोगीश्वरीमते ॥ इति ।&#xA;महाँ महाचण्डेश्वर की प्रेरणा से चण्ड द्रव्य के दुष्प्रयोग से ब्रह्म राक्षस होने का भी उल्लेख है। पातालवासी लोगों का भी यह स्वभाव है कि ये अनेकानेक भोगों में रमते रहते हैं। वहाँ के राजा बड़े ही गर्वीले होते हैं।&amp;rdquo;&#xA;पाताल के ऊपर २० सहस्र भू कटाह हैं । इनमें मनुष्यों का निवास है। उक्त कथनों से निष्कर्षतः यह कहा जा सकता है कि यहाँ तक ब्रह्माण्ड का आधा भाग है । उसके १ करोड़ कटाह, एक करोड़ कालाग्निपुर, दश करोड़ उसकी ज्वालायें , पाँच धूम, ३२ नरक, ९९ लाख कूष्माण्ड पुर, पातालाष्टक अस्सी हजार, भू कटाह २० हजार हैं । ये मिलकर ५० करोड़ मान होता है।&#xA;___सिद्धयोगीश्वरी मतानुसार “पाताल के ऊर्ध्वभाग में भद्रलोक हैं वहाँ माँ भद्रकाली का शोभन आयतन है । भद्रकाली ही सारी दक्षिणी देवियों की नायिका है&amp;rdquo; । यक्षिणियों के ६४ हजार पुर हैं। कन्याओं के १०० करोड़ नगरों में साधक लोग भ्रमण करते रहते हैं। वे सभी यक्षिणी कल्प के जानकार&#xA;हो जाते हैं।&#xA;श्लो० ४२-४३]&#xA;अष्टममाह्निकम् &amp;lsquo;तस्योर्ध्वं च पुनर्लक्षं तमश्चैवातिदुस्सहम् ।&#xA;तप्ताङ्गारनिभा भूमिस्तप्तपाषाणदीपिता ॥&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;तस्योर्ध्व च न किंचित्स्याद्यावल्लक्षाश्चतुर्दश ।&#xA;पुनर्नागालयं चैवमनन्तभयकारकम् ॥ कृष्णनागसहस्र स्तु लक्षधा परिवारितम् ।&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;मातृद्रोही पितृद्रोही गुरुद्रोही च भ्रूणहा। बालहन्ता ब्रजत्यत्र स्त्रीव्यङ्गे च महापशुः ।।&#xA;तिष्ठते यावत्पाताले मन्त्रमार्गस्य दूषकः ।।&amp;rsquo; इति ॥४१ ।। एवं ब्रह्माण्डस्य भूकटाहान्तमेकमर्धमभिघाय तदूर्ध्वगपि भुवनादि&#xA;दर्शयति&#xA;ततस्तमस्तप्तभूमिस्ततः शून्यं ततोऽहयः ॥ ४२ ॥ एतानि यातनास्थानं गुरुमन्त्रादिषिणाम् । ततो भूम्यूज़ [मध्य तो मेरुः सहस्राणि स षोडश ॥ ४३ ॥&#xA;&amp;ldquo;उनके ऊपर एक लाख अन्ध तिमिरपुर हैं। वे बड़े ही असह्य लोक हैं । तपे हुए अङ्गार के समान वहाँ को भूमि है । तपते पत्थरों से दीप्त इनकी विचित्र शोभा है&amp;rdquo;।&#xA;&amp;ldquo;ऊपर के १४ लाख मान तक कुछ नहीं है । उसके ऊपर नागलोक है। वह बड़ा भयङ्कर लोक है। वह काले नागों को लाखों किस्मों से भरा हुआ है।&#xA;“मातृद्रोहो, पितृद्रोही, गुरुद्रोही, भ्रूण हत्यारे, बालहन्ता पापी वहाँ निवास करते हैं । स्त्री के मोह पाश में बद्ध पशु और मन्त्र सिद्धान्त के दूषक ऐसे लोग इस घोर पाताल में रहते हैं&amp;rdquo; ।।४०-४१।।&#xA;ब्रह्माण्ड के भकटाह तक एक अर्द्ध भाग का कथन करने के बाद उसके ऊपरी भुवन आदि की चर्चा कर रहे हैं&#xA;उसके ऊपर अन्धकार से पूर्ण गर्मी और उमस से भरी शन्यता भरी हुई हैं । शून्य के उपरान्त हो नाग लोक है। यह यातना लोक हैं । गुरु मन्त्र आदि के प्रति दूषित भाव रखने वाले लोगों को ऐसा स्थान मिलना हो उनको नियति है। उसके बाद भूमि का ऊर्ध्व ( मध्य ) भाग पड़ता है। वहीं मेरु पर्वत है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ४३-४४ मग्नस्तन्मूलविस्तारस्तद्वयेनोर्ध्वविस्तृतिः । सहस्राब्धिवसूच्छायो हैमः सर्वामरालयः ॥ ४४ ॥&#xA;सहस्राणीति, योजनानाम् मग्न इत्यर्थाद् भूकटाहे। तन्मूलविस्तार इति, तच्छब्देन षोडशानां सहस्राणां परामर्शः । &amp;lsquo;तद्वयेन&amp;rsquo; इति द्वात्रिंशता सहस्रः। &amp;lsquo;सहस्राब्धिवसूछाय&amp;rsquo; इति चतुरशीति सहस्रोच्छ्रितिरित्यर्थः ।। तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;तस्या मध्ये महामेरुः सौवर्ण&amp;hellip; &amp;hellip;. ..।&amp;rsquo; (स्व-१०११२१) इत्याद्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;योजनानां सहस्राणि चतुरशीतिरुच्छ्रितः। षोडशव सहस्राणि अधोभागे प्ररोपितः ।। तान्येव मूविस्तारो द्विगुणो मूर्धविस्तरः।&amp;rsquo;&#xA;(स्व० १०।१२३) इति ॥ ४४ ।। नन्वेवं मानत्वेऽपि अस्य कोदृगाकारः ? इत्याशङ्क्याह मध्योर्ध्वाधः समुद्वृत्तशरावचतुरश्रकः ।&#xA;&amp;lsquo;समुद्वत्त&amp;rsquo; इति सम्यगष्टाश्रतापत्तिपूर्व उध्वं वृत्तः, तेनाधो ब्रह्मभागे चतुरश्रो मध्ये विष्णुभागेऽष्टाश्रो रुद्रभागे च वृत्त ऊर्ध्वं मस्तके च शरावा कृतिरित्यर्थः ॥ १६ हजार इसका मान है । मेरु पर्वत के मध्य भाग का ३२ हजार योजन विस्तार है। उसका ऊर्ध्व ८० हजार योजन है। स्व० १०।१२१ के अनुसार महामेरु उसी के मध्य में हैं। यह सुवर्णमय है और समस्त देवभूमि है । १०।१२३ तक यह सारा वर्णन स्वच्छन्द तन्त्र में है ॥४२-४४ ॥&#xA;___ इस तरह मान की स्वीकृति के बाद आकार सम्बन्धी जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं&#xA;मध्य, ऊर्ध्व और अधोभाग से शोभित जैसे &amp;lsquo;पुरवा&amp;rsquo; होते हैं, उसी तरह इनकी भी आकृति होती है। ऊपरी भाग रुद्र भाग है, वह गोल है। बीच का भाग वैष्णव भाग है । यह अष्ट कोणात्मक है और नीचे का ब्रह्म भाग है। यह चतुष्कोण होता है। १. स्व० १०१६७४&#xA;इलो० ४५-५० ] अष्टममाह्निकम्&#xA;नन्वेवमाकारत्वम्&#xA;&amp;lsquo;अव्यक्तं चतुरष्टाश्रवृत्तभागोपलक्षितम्&amp;rdquo; इति । तथा&#xA;&amp;lsquo;तच्छत्रं कुक्कुटाण्डं च &amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip;।&amp;rsquo; इत्याद्युक्त्या पारमेश्वरस्य लिङ्गस्य सम्भवेत् तत्कथम् ? इत्याशक्याह&#xA;भैरवीयं च तल्लिनं धरणो चास्य पीठिका ॥ ४५ ॥ सर्वे देवा निलोना हि तत्र तत्पूजितं सदा । मध्ये मेरुसभा धातुस्तदीशदिशि केतनम् ॥ ४६॥ ज्योतिष्कशिखरं शंभोः श्रीकण्ठांशश्च स प्रभुः । अवरुह्य सहस्राणि मनोवत्याश्चतुर्दश ॥ ४७ ॥ चक्रवाटश्चतुर्दिक्को मेरुरत्र तु लाकपाः । अमरावतिकेन्द्रस्य पूर्वस्यां दक्षिणेन ताम् ॥ ४८ ॥ अप्सरः सिद्धसाध्यास्तामुत्तरेण विनायकाः। तेजोवतो स्वदिश्यग्नेः पुरी तां पश्चिमेन तु ॥ ४९ ॥ विश्वेदेवा विश्वकर्मा क्रमात्तदनुगाश्च ये ॥ याम्यां संयमनो तां तु पश्चिमेन क्रमात् स्थिताः ।। ५०॥&#xA;यहो शिवलिङ्गको आकृति भी है । पृथिवो इसको पृष्ठ भूमि होती है। इसमें सभी देवों का आलय होता है। इसी में सबकी पूजा हो जाती है । पृथ्वी पर ही महामेरु प्रतिष्ठित है। मेरु के मध्य में ब्रह्मा की सभा का मण्डप है। उसके ईशान कोण में ज्योतिष्क शिखर स्फटिक शृंगसे सुशोभित है। इसके अधीश्वर श्रीकण्ठ के अंश रूप शम्भ हैं। ब्रह्मा को सभा का नाम मनोवती है। १४ हजार योजन के विस्तार में यह क्षेत्र आता है। उसके चारों ओर नगरों का समूह बसा हुआ है। भगवान् त्र्यम्बकेश्वर अपने ब्रह्मा विष्णु और रुद्र रूपी अंशों के साथ यहाँ विराजमान हैं।&#xA;सिद्धों और अप्सराओं से अलंकृत यही अमरावती पुरी है। यहाँ आठ स्वर्ग हैं। इसमें इनके अधीश्वर राज्य करते हैं। अमरावती के अधीश्वर इन्द्र हैं । यह मेरु के पूर्व भाग में है । इसके वाम भाग में विनायक रहते हैं।&#xA;१. स्व०१०।१३१, १२४-१२९&#xA;श्री० त०-३&#xA;३४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ५१-५५ मातृनन्दा स्वसंख्याता रुद्रास्तत्साधकास्तथा । कृष्णाजारा निऋतिश्च तां पूर्वेण पिशाचकाः ॥ ५१ ॥ रक्षांसि सिद्धगन्धर्वास्तूत्तरेणोत्तरेण ताम् । वारुणो शुद्धवत्याख्या भूतौघो दक्षिणेन ताम् ॥ ५२ ॥ उत्तरेणोत्तरेणैनां वसुविद्याधराः क्रमात् । वायोर्गन्धवती यस्या दक्षिणे किन्नराः पुनः ॥ ५३ ॥ वीणासरस्वती देवो नारदस्तुम्बुरुस्तथा । महोदयेन्दोर्गुह्याः स्युः पश्चिमेऽस्याः पुनः पुनः ॥ ५४ ॥ कुबेरः कर्मदेवाश्च यथा तत्साधका अपि । यशस्विनी महेशस्य तस्याः पश्चिमतो हरिः ॥ ५५ ॥ दक्षिणे दक्षिणे ब्रह्माश्विनौ धन्वन्तरिः क्रमात् । च शब्दद्वयं हेतौ । पूजितमित्यर्थात् त्रिषु लोकेषु । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;लिङ्गरूपी भवेन्मेरु: &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip;&amp;rdquo; ।&amp;rsquo;&#xA;अग्निकोण में तेजोवती है। उसके अधीश्वर चित्रभानु हैं। दक्षिण में यमराज की संयमनी अवस्थित है। इसमें यम और यम के परिचारक रहते हैं। पश्चिम में विश्वेदेव विश्वकर्मा और उनकी प्रजा का निवास है । इसके सटे ही मातृनन्दा नामक नगरी है। इसमें ११ रुद्र रहते हैं। नैऋत्य कोण में कृष्णाङ्गार नगरी है। उसके पूर्व में पिशाच हैं। राक्षस सिद्ध गन्धर्व भी यहाँ रहते हैं। पश्चिम में वरुण का आगार है। उनकी पुरी वारुणी शुद्धवती है। इससे कुछ दक्षिण हट कर प्राणियों का निवास है। वावव्य कोण में वायु की नगरी गन्धवहा है। इसके धुर उत्तर वसुओं और विद्याधरों के नगर है । कुछ दक्षिण हट कर किन्नर रहा करते हैं। इस गन्धवहा के ठीक पश्चिम ओर &amp;lsquo;वीणा सरस्वती (गान्धर्व वेदवती) देवी, नारद और तुम्बुरु रहते हैं। उत्तर दिशा में सोम की महोदया नगरी है। उससे सटे पश्चिम गुह्यों के आवास हैं। वहीं कुबेर और कर्म देवों के दिव्य स्थान हैं। ईशान कोण में ईशान की यशस्विनी यशोवती नामक नगरी है। यशस्विनी के कुछ पश्चिम हरि विराजमान हैं। उसकी दाहिनी ओर ब्रह्मा, अश्विनी कुमार और धन्वन्तरि रहते हैं ।।४५-५५॥इलो० ५०-५५ ] अष्टममाह्निकम्&#xA;इत्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;चतुरश्रमधो ब्रह्मा &amp;hellip;.. &amp;hellip; &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..।&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;मध्ये अष्टाश्रको विष्णः &amp;hellip;.. &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;. ।&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;ऊवं तु भवति रुद्रो वृत्ताकारः समन्ततः। मेरुः संजायते लिङ्गं धरणी चास्य पीठिका ॥ आलयः सर्वदेवानां तेन लिङ्गत्वमागतम् । लीनमस्य जगत्सवं ब्रह्माद्यं सचराचरम् ॥&amp;rsquo; इति । ‘एवं ते भाषितं लिङ्गं त्रिषु लोकेषु पूजितम् ।&amp;rsquo; इति ।&#xA;&amp;lsquo;सुमेरुहेमसंपृक्तः शरावाकृतिमस्तकः ।&amp;rsquo; इति । “धातुः&amp;rsquo; इति ब्रह्मणः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;तस्योर्वे तु सभा दिव्या नाम्ना चैव मनोवती।&amp;rsquo; (स्व. १०॥१२३) इत्युपक्रम्य&#xA;_ &amp;lsquo;सर्वभोगगुणोपेता ब्रह्मणस्तु महात्मनः ।&amp;rsquo; (स्व०१०।१२४) इति । तदीशदिशीति, तच्छब्देन सभापरामर्शः । अत्र च यद्यपि शृङ्गत्रयमस्ति तथाप्येतदिह प्राधान्यादुक्तम् । यदुक्तं किरणायाम्&#xA;___ &amp;lsquo;त्रिभिः शृङ्गः समायुक्तो रुक्मकाञ्चनरत्नजैः।।&#xA;चतुष्कोण अधः स्थिति ब्रह्मा &amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; । और&#xA;बोच में अष्टकोण विष्णु &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; । हैं और ___इनके ऊपर चारों ओर वृत्ताकार रुद्रों के आवास हैं। यह मेरु का क्षेत्र है। उसकी पृष्ठभूमि हो पृथ्वी है । वह समस्त देवताओं का आलय है। इसे इसे दुसरे शब्दों में लिङ्ग कहते हैं । इसमें सारा जगत् लीन है । ब्रह्मा से चराचर विश्व तक &amp;lsquo;लि&amp;rsquo; से लीन और &amp;lsquo;ग&amp;rsquo; से जगत् का अर्थ होने के कारण मेरु पूज्य शिवलिङ्ग सदृश है । इसका ऊपरी भाग गोल होता है। इसको उपमा शराब की गोल पेंदी से दी गयी है। मेरु के ही उत्तरी ऊर्ध्व भाग में दिव्या मनोवती है। वहीं ब्रह्मा की सभा का स्थल है। (स्व० १०.१२३ + १२४)&#xA;३६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ५६ रत्नजं व्यम्बकस्योक्तं राजतं तु त्रिविक्रमे ॥&#xA;सौवर्ण कनकाण्डस्य &amp;hellip;. &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; &amp;hellip;।&amp;rsquo; इति । लोकपा इति, भूम्ना । &amp;lsquo;दक्षिणेन ताम्&amp;rsquo; इति तस्या दक्षिणे । तेन तदक्षिणेऽप्सरः पुरी, तदक्षिणे च सिद्धपुरीत्यादिक्रमः । अप्सर प्रभृतिभिश्चात्र कामवत्याख्याः स्वपुर्यो लक्ष्यन्ते । एवमुत्तरत्रापि ज्ञेयम् । अत्र च &amp;lsquo;बहुवचनादाद्यर्थो लभ्यते&amp;rsquo; इति नीत्यादित्यानामपि ग्रहणम्,—इत्यस्मिन्नन्तराले चतस्रः पुर्योऽन्यथा षड्विंशतिर्न स्यात् । &amp;lsquo;ताम्&amp;rsquo; इति अमरावतीम् । तेन तस्या एव वामे विनायकाः इति ज्ञेयम् । &amp;lsquo;स्वदिशि&amp;rsquo; इत्यग्निकोणे । तच्चोत्तरत्रापि योज्यम् । एतच्च पुरीद्वयं वक्ष्यमाणायाः संयमन्यभिधायाः, पुर्याः पुरस्ता,—इत्यर्थसिद्धम् । एता हि सर्वा एव पुर्यः पूर्वाभिमुखाः, येनास्यां पूर्वपश्चिमादिविभागः । &amp;lsquo;मातृनन्दा&amp;rsquo; इति पुर्यभिधानम् । &amp;lsquo;स्वसंख्याया&amp;rsquo; इत्येकादश । &amp;lsquo;तत्साधका&amp;rsquo; इति यमपरिचारकाः। रुद्रा इति, काकाक्षिबत् । &amp;lsquo;क्रमात्&amp;rsquo; इति मातृनन्दानन्तरं यमपरिचारकाणां रुद्राणां पुरी, तदनन्तरमेकादशानामिति । &amp;lsquo;रक्षांसि&amp;rsquo; इति निस्त्रिशाभिधानानि । &amp;lsquo;तस्या दक्षिणे&amp;rsquo; इत्यर्थात् शुद्धवत्या उत्तरेण । &amp;lsquo;पुर&amp;rsquo; इति पुरस्तात् । वीणासरस्वती, गान्धर्ववेदवतीत्यर्थः &amp;lsquo;तत्साधका&amp;rsquo; इति कुबेरपरिचारका यक्षाः दक्षिणे इत्यर्था दमरावत्याः । &amp;lsquo;उत्तरे दक्षिणे&amp;rsquo; इति द्विवचनादश्विनोधन्वन्तरेश्चैकैव पुरीति ज्ञेयम् ॥ ५५ ॥&#xA;सभा के ईशानकोण में श्लोक ४६ के अनुसार तीन स्वर्ण शृङ्गों का निर्देश यहाँ किया गया है । उस वर्णन से शङ्कर के रत्न निर्मित नगर, विष्णु की चाँदी को चमचमाती नगरियाँ और कनकाण्ड अर्थात् ब्रह्मा की सोने की नगरियों का उल्लेख किरण शास्त्र में आया हुआ है । जयरथ ने यह स्पष्ट किया है कि अप्सराओं की पुरियाँ कहाँ है । तथा सिद्धपुरी कहाँ है ? यदि कहीं श्लोक में बहुवचन का प्रयोग किया गया हो तो, यह ध्यान देने की बात है कि इस बहुवचन से &amp;lsquo;इत्यादि&amp;rsquo; अर्थ भी लगाया जाना चाहिये । इससे उस अन्तराल में चार पुरियों को स्थिति का अवगम होता है। तभी २६ पुरियों की संख्या पूरी हो सकती हैं। अमरावती की स्थिति पूरब में होती है । उसी को आधार मान कर २६ पुरियों का चक्रवाट क्रम चलता है। रुद्र शब्द काकाक्षिन्याय से दोनों&#xA;ओर लगेगा।&#xA;| श्लो० ५६ ]&#xA;अष्टममाह्निकम् तदेवोपसंहरति&#xA;भैरवे चक्रवाटेऽस्मिन्नेवं मुख्याः पुरोऽष्टधा ॥ ५६ ॥&#xA;अन्तरालगतास्त्वन्याः पुनः षड्विंशतिः स्मृताः। मुख्या इति, लोकपालसंबन्धित्वात् । &amp;lsquo;अन्या&amp;rsquo; इति गौण्यः । तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;सभाया ब्रह्मणोऽधस्ताद्योजनानां चतुर्दश । सहस्राणि परित्यज्य चक्रवाटः समन्ततः॥ स्वर्गाष्टकं तदुद्दिष्टं तत्र तिष्ठन्ति लोकपाः । पूर्वेणेन्द्रस्य विख्याता पुरी नाम्नामरावती ॥ तेजोवती तथाग्नेय्यां चित्रभानोः प्रकीर्तिता। दक्षिणे यमराजस्य नाम्ना संयमनी पुरी ॥ कृष्णाङ्गारा तु नेऋत्यां राक्षसेशस्य कीर्तिता। पश्चिमेन जलेशस्य पुरी शुद्धवती स्मृता ॥ वायव्यां तु पुरी वायोम्निा गन्धवहा प्रिये । उत्तरेणापि सोमस्य पुरी नाम्ना महोदया ॥ ऐशान्यामीशराजस्य पुरी नाम्ना यशोवती ।&#xA;एतासामन्तरे देवि शृणु षड्विंशति पुरीः॥&#xA;स्वच्छन्द तन्त्र १०।१२१-१४७ में इनको इन शब्दों में व्यक्त किया गया है-ब्रह्मसभा की नीचे की दिशा में १४ हजार योजन चारों ओर चक्रवाट का विस्तार है। इसमें ८ स्वर्ग हैं जिनमें उनके लोकपाल स्वामी निवास करते हैं। पूर्व में अमरावती है । अग्निकोण में तेजोवती है। इसके स्वामी चित्रभानु हैं। दक्षिण में यम की संयमनी है। नैऋत्य कोण में राक्षसाधिष्ठित कृष्णाङ्गार नगरी है। पश्चिम में वरुण की शुद्धवतीपुरी है । वायव्य कोण में वायुदेव की गन्धवहा नगरी है । उत्तर में चन्द्र की महोदया और ईशान में शंकर को यशोवती नगरी बड़ी ही रमणीय पुरी है । इन आठ स्वर्गों के अन्तराल में छब्बीस नगरियों का वर्णन आता है, जो इस प्रकार है&#xA;श्लो०५६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः दक्षिणेनामरावत्याः कामवत्यप्सरः पुरी । सौवर्णी सिद्धसंद्यानां तस्या वै दक्षिणेन तु॥ तस्या व दक्षिणेनान्या पद्मरागोपशोभिता । आदित्यानांपुरी ख्याता नाम्ना चांशुमती शुभा ॥ साध्यानां राजते दिव्या ख्याता वै कुसुमावती। वह्नः पश्चिमदिग्भागे विश्वेषां रेवती पुरी॥ तस्यास्तु पश्चिमे देवि दिब्या वै विश्वकर्मणः । पश्चिमे धर्मराजस्य मातृनन्दा पुरी स्मृता ।। क्रीडन्ति मातरस्तत्र मधुपानविघणिताः । रुद्राणां पश्चिमे तस्या रोहिता नाम काञ्चनी ।। तत्र शलधरा रुद्रा यमस्य परिचारकाः। तस्य पश्चिमतो ज्ञेया नाम्ना गुणवती पुरी॥ एकादशानां रुद्राणां वज्रप्राकारतोरणा । निऋतेः पूर्वभागे तु पिङ्गला नाम व पुरी ।। सुकर्मसंज्ञा देवेशि पिशाचास्तत्र संस्थिताः । नैऋत्युत्तरसामीप्ये पुरी कृष्णवती शुभा ॥&#xA;अमरावती के दक्षिण कामवती अप्सराओं की पुरी है। यह स्वर्णवर्णी पुरी सिद्धों से भरी हुई है। उससे दक्षिण पद्मरागमणियों से निर्मित आदित्यों की नगरी है। उसे अंशमती कहते हैं । अग्निकोण के पश्चिम विश्वदेवों की रेवतीपुरी है। वहीं साध्यों की कुसुमावती का भी उल्लेख है। इनके पश्चिम विश्वकर्म की दिव्यापरी, उसके पश्चिम धर्मराज की मातृनन्दा नगरी हैं, जहाँ मद्यपान से नशे में चूर मातृशक्तियाँ विभिन्न प्रकार की क्रीडा करती हैं । इसके पश्चिम रुद्रों की स्वर्णिम नगरी रोहिता है। वहाँ यम के परिचारक रुद्र यमकिंकर निवास करते हैं । इसके पश्चिम गुणवती नगरी है । इसमें ग्यारह रुद्र रहते हैं। वज्र की चारदिवारी और वज के तोरणों से ही यह विभूषित है।&#xA;___ श्लो० ५६]&#xA;अष्टममाह्निकम् निस्त्रिशा नाम तत्रैव वसन्ति राक्षसाः सदा । तस्या अप्युत्तरे भागे पुरी हैमी सुखावती॥ मित्रो वसति तत्रैव बहुभृत्यजनावृतः । अस्या अप्युत्तरे हैमी गान्धर्वी नाम विश्रुता॥ वसन्ति तत्र गन्धर्वा दिव्यकन्यासमावृताः ।&amp;rsquo;&#xA;(स्व० १०११३१-१४७) इति ।।&#xA;तथा&#xA;&amp;lsquo;भूतानां सिद्धसेना तु वरुणस्य तु दक्षिणे। हेमसंज्ञा वसूनां तु वरुणस्यापि चोत्तरे ॥ तस्यास्तूत्तरतो देवि नाम्ना सिद्धवती पुरी। सर्वविद्याधराणां तु सा पुरी परिकीर्तिता ॥ वायोर्दक्षिणतो देवि सिद्धा नाम पुरी स्थिता। वसन्ति किन्नरास्तत्र पुरैéमार्कसंनिभैः ॥ वायोः पूर्वेण गान्धर्वी हैमी चित्ररथस्य तु । गन्धर्वराजमुख्यस्य दिव्यगन्धर्वनादिता ॥&#xA;नैऋत्य के पूर्वभाग में पिङ्गला नगरी है । वहाँ सुकर्मा पिशाच रहते हैं । नैऋत्य के सटे उत्तर कृष्णवतीपुरी है। इसमें निस्त्रिंश नामक राक्षस रहते हैं। इसके उत्तर में हेमवर्णी सुखावतीपुरी हैं । इसमें मित्र अपने अनन्त भृत्यों के साथ निवास करते हैं । इसके भी उत्तर में गान्धर्वी नामक नगरी हैं । इसमें गन्धर्व निवास करते हैं।&#xA;स्वः १०।१४८-१६३ के अनुसार वरुणा के दक्षिणी ओर भूतों की सिद्ध सेना नगरी है । वरुण के उत्तर वसुओं को हेम नगरी है। इसके भी उत्तर सिद्धवतीपुरी है। यहाँ विद्याधरों का निवास है । वायु के दक्षिण सिद्धापुरी है।&#xA;इसमें किन्नर निवास करते हैं। इनमें ऐसे पुर भी हैं जो सूर्य की सुनहरी किरणों. से शोभायमान रहते हैं।&#xA;[श्लो० ५६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः आस्ते भगवती साक्षात् सप्तस्वरविभूषणा । ग्रामत्रयपरीधाना जातिमेखलमण्डिता ॥ मूर्छनातानचित्राङ्गी नानातानकलोदया। लक्षणव्यञ्जनोपेता मध्यमेनावगुण्ठिता ॥ गन्धर्वैर्गीयमाना सा तत्र देवी सरस्वती । तस्याःपूर्वेण चित्रा वै तुम्बुरो रदस्य च । सोमस्य पश्चात्प्रमदा गुह्यकानां प्रकीर्तिता ॥ पूर्वेण वै तु सोमस्य नाम्ना चित्रवती पुरी। सर्वधातुमयी चित्रा कुबेरस्य महात्मनः ॥ षड्विंशतिसहस्र स्तु कोटीनां परिवारितः । यक्षाणामुत्तमः श्रीमानास्ते भोगैरनुत्तमः ॥&#xA;वायु के पूर्व गान्धर्वी नगरी है । यह चित्ररथ गन्धर्व की है और हेमवर्णी हैं । चित्ररथ गन्धर्वराज हैं । यहाँ भगवती सरस्वती का सारस्वत अस्तित्व सबको प्रभावित करता है । भगवतो शारदा गन्धर्वो को नाद विद्या से प्रसन्न रहती हैं । वहाँ विशिष्ट गन्धर्ववाद्य अनवरत बजते रहते हैं । &amp;lsquo;ग्राम&amp;rsquo; नाम स्वर लहरो का ही सारस्वत परिधान वे पहनती हैं । &amp;lsquo;जाति&amp;rsquo; नामक लयलहरी ही उनकी मेखला है। विभिन्न मूर्च्छनाओं के तान लेती रहने के कारण उनके अङ्गों की चित्रात्मकता दर्शनीय होती हैं। अनेक तान-कलाओं से इनका अभ्युदय कला पारखियों के उदय का कारण बनता है । लक्षणाओं और व्यंजनाओं से विभूषित हैं । &amp;lsquo;मध्यम&amp;rsquo; स्वर से उनका अवगुष्ठन होता है । इस गान प्रक्रिया में गन्धर्वो की मुख्य भूमिका होती है ।&#xA;इसके पूर्व भाग में नारद और तुम्बरु ऋषियों के आवास हैं। सोम के उत्तर-नगर से पश्चिम गुह्यकों की प्रमदारपुरी है और इसके पूर्वभाग में चित्रवती नगरी है। यह सर्वधातुमयी चित्रवर्णी नगरी कुबेर की है। ये छब्बीस हजार करोड़ यक्षों से समावृत हैं। इसके पूर्व जाम्बूनदमयी शुभा नगरी है।&#xA;श्लो० ५६ ] अष्टम माह्निकम् ।&#xA;तस्याः पूर्वे शुभा नाम्ना जाम्बूनदमयीपुरी। तत्र वै कर्मदेवास्तु देवत्वं कर्मणा गताः ॥ पश्चिमेनेशराजस्य विष्णोर्वै श्रीमती पुरी। तत्रास्ते श्रीपतिः श्रीमानतसीपुष्पसंनिभः । शङ्खचक्रगदापाणिः पीतवासा जनार्दनः । ईशस्य दक्षिणे भागे नाम्ना पद्मावती पुरी । महापद्मोपविष्टस्य पद्ममालाधरस्य तु ॥ पद्मपत्रायताक्षस्य ब्रह्मणः पद्मजन्मनः । तस्या दक्षिणतो देवि नाम्ना कामसुखा पुरी ॥ अश्विनौ तत्र देवेशि तथा धन्वन्तरिः स्मृतः । उत्तरे त्वमरावत्या महामेघेति विश्रुता। विनायकानां सा दिव्या वसतिस्तत्र कल्पिता॥&amp;rsquo;&#xA;(स्व० १०।१४८-१६३) इति च ।। ५६॥&#xA;इसमें कर्म से देव बने कर्मदेव रहते हैं। ईशान के पश्चिम में विष्णु की श्रीमती पुरी है । अतसो के फूलों के सदृश कान्तिमान्, शङ्ख, चक्र, गदा और पद्म से विभूषित पीताम्बर, जनार्दन निवास करते हैं । ईशान के दक्षिण पद्मावतीपुरी है। इसमें महापद्म पर विराजमान, कमलमाल, कमलनेत्र कमलजन्मा ब्रह्मा निवास करते हैं । इसके दक्षिण में कामसुखापुरी है । इसमें अश्विनी कुमार और धन्वन्तरि निवास करते हैं । अमरावतो के उत्तर में महामायापुरी है। इसमें विनायक रहते हैं । यह बड़ी दिव्य नगरी है ।&#xA;। स्वच्छन्द तन्त्र के इन उद्धरणों में आठ स्वर्ग और छब्बीस नगरियों का वर्णन है । इससे छप्पनवें श्लोक में आये प्रमुख नगरों के निर्देशों का विवरण&#xA;उपलब्ध हो जाता है।&#xA;मूल उक्तियों के समर्थन में स्वच्छन्द तन्त्र एवं अन्य आगमों के उदाहरण हैं। उनके अर्थ ऊपर के वर्णन में आ गये हैं। स्पष्ट है कि, भैरव चक्रवाट में ब्रह्म सभा के नीचे १४ हजार योजन के अन्तराल में अवस्थित आठ स्वर्ग हैं। इनके अतिरिक्त इसके उत्तर में २६ नगरियाँ और भी अवस्थित हैं ॥५६॥&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० ५७-५९. एतच्च पुण्यकर्मणां भोगस्थानमित्याह इष्टापूर्तरताः पुण्ये वर्षे ये भारते नराः ॥ ५७ ॥ ते मेरुगाः सकृच्छम्भु ये वार्चन्ति यथोचितम् ।&#xA;&amp;lsquo;पुण्य&amp;rsquo; इति वर्षान्तरेभ्यो वैलक्षण्यं कटाक्षितम् । यथोचितमिति, पौरा णिक्या प्रक्रिययेत्यर्थः । तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;इष्टापूर्तरता देवि ये नराः पुण्यभारते। ज्यम्बकं सकृदर्चन्ति मेरु गच्छन्ति ते नराः॥&amp;rsquo;&#xA;(स्व० १०।१७०) इति ।। ५७ ।। इदानीं मेर्वधो वर्षादि विभक्तुमुपक्रमते मेरोः प्रदक्षिणाप्योदग्दिक्षु विष्कम्भपर्वताः ॥ ५८ ॥&#xA;मन्दरो गन्धमादश्च विपुलोऽथ सुपार्श्वकः । सितपीतनोलरक्तास्ते क्रमात्पादपर्वताः ॥ ५९ ॥&#xA;विष्कम्भेति, भुवोऽवष्टम्भकत्वात् ।। ५९ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ॐ शुभं भूयात् *श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्य श्रीमदाचार्याभिनवगुप्तपादविरचितस्य&#xA;आचार्यजयरथकृतविवेकाख्यटोकोपेतस्य&#xA;श्रीतन्त्रालोकस्य&#xA;नवममाह्निकम् तत्त्वक्रमावभासनविभागविभवो भजङ्गमाभरणः॥&#xA;भक्तजनजयावहतां वहति जयावहो जयति ॥ इदानीं द्वितीयार्धेन तत्त्वप्रविभागं कथयितुं प्रतिजानीते अथ तत्त्वप्रविभागो विस्तरतः कथ्यते क्रमप्राप्तः ॥१॥&#xA;विस्तरत इति-परपरिकल्पितसमारोपापसारणपुरःसरं यथातत्त्वं व्यवस्थापनात्, क्रमप्राप्त इति- भुवननिरूपणानन्तरं तदनुयायिनां तत्त्वानां निरूपणस्य प्राप्तावसरत्वात् ।। १ ।।&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तपादाचार्यविरचित श्रीराजानक जयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृतनोरक्षीरविवेक&#xA;हिन्दीभाष्यसंवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;का&#xA;नवम आह्निक तत्त्वाध्वा-अवभास-विभु, भुजगाभूषित ईश।&#xA;भक्त जयावह जयन जय, जयरथेश जगदीश ॥ नवम आह्निक का आरम्भ अपनी विशिष्ट शैली के अनुसार कर रहे हैं। श्लोक की द्वितीय अर्धाली में इस तत्त्वावासंविभाग के विस्तारपूर्वक वर्णन करने की प्रतिज्ञा की गयी है। यह क्रम प्राप्त प्रकरण है। इसके पहले आठवें आह्निक में देशाध्वा का वर्णन है और इस श्लोक की प्रथम अर्धाली में देशाध्वा के पूरे प्रकरण की समाप्ति की सूचना मात्र है।&#xA;२९६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० प्रथम ननु तत्त्वमेव नाम किमुच्यते, यस्य प्रविभागः अभिधातव्यो भवेत् ? इत्याशङ्क्याह&#xA;यान्युक्तानि पराण्यमूनि विविधैर्भेदैर्य देष्वन्वितं रूपं भाति परं प्रकाशनिविडं देवः स एकः शिवः ।&#xA;इदं हि नाम पारमेश्वरे दर्शने &amp;lsquo;तत्त्वम्&amp;rsquo; इत्युच्यते-यदेकमेव रूप मव्यभिचारेण अनेकत्र भुवनादावतुगामि स्यात्, तच्च पृथिव्याद्यात्मकमनेक प्रकारम् अत एव तस्य-पृथिव्यादेर्भावः &amp;lsquo;तत्त्वं&amp;rsquo; तथा व्यपदेशनिमित्तमित्युक्तम् तच्च समनन्तराह्निकोक्तेषु नानाप्रकारेषु भुवनेषु यदेतत्प्रकाशैकघनं परं तत्त्वं प्रकाशमानतान्यथानुपपत्त्यानुयायि भासते स निखिलविश्वक्रोडीकारेण द्योतमानः, अत एव एकः शिवः-तदाख्यं षट्त्रिंशत्तत्त्वमित्यर्थः तस्यैव ह्ययं स्फारो-यदिदं विश्वं नामावभासते, यदाहः&#xA;&amp;lsquo;पञ्चत्रिंशत्तत्त्वी शिवनाथस्यैव शक्तिरुक्तेयम् ।&amp;rsquo; इति । अत एव च तनोति सर्वमिति &amp;lsquo;तत्&amp;rsquo; परं रूपं, तस्य भावस्तत्त्वमित्यर्थः ।&#xA;ननु यद्येवं प्रकाशैकपरमार्थमेवेदं विश्वं, तत् तत्त्वस्य पृथक्सत्तैव नास्ति, इति का नाम पृथिव्यादिपरिभाषापि स्यात् ? इत्याशङ्कयाह&#xA;देशाध्वा में भुवनों के निरूपण के अनन्तर उनमें आने वाले तत्त्वों का वर्णन स्वाभाविक और क्रमिक है। अध्येताओं के सौविध्य के लिये तत्त्वों के विस्तारपूर्वक वर्णन करने की अनुभूति से ओतप्रोत महामहेश्वर अभिव्यक्ति के द्वार खोल रहे हैं। इसकी आवश्यकता थी। तत्त्वों के सम्बन्ध में दूसरे लोगों ने अपनी कल्पनाओं के आधार विभिन्न मत व्यक्त किये हैं। उनके अपसारण से सत्पक्ष का उद्घाटन आवश्यक और साधकों तथा जिज्ञासुओं की जानकारी के लिये अपेक्षित था। ऐसी अपेक्षा में अपनी लेखनी को महत्त्वपूर्ण कार्य में प्रवृत्त कर रहे हैं ॥ १ ॥&#xA;त्रिकदर्शन पारमेश्वर दर्शन है। परमेश्वर परम तत्त्व है। शक्ति से पृथ्वी पर्यन्त ३५ तत्त्व हैं । आगम इस बात का स्वीकार करता है कि “परमेश्वर शिव की शक्ति ही इन पैंतीस तत्त्वों में रूपायित हो रही है। इनके साथ शिव ३६वाँ तत्त्व होता है। आठवें देशाध्वा आह्निक में अनन्त-अनन्त भुवनों&#xA;श्लो०२-३]&#xA;नवममाह्निकम् तत्स्वातन्त्र्यरसात्पुनः शिवपदा दे विभाते परं। यद्रूपं बहुधानुगामि तदिदं तत्त्वं विभोः शासने ॥२॥&#xA;पुनरपि तस्य शिवस्यैव स्वातन्त्र्यवशेन शिवपदादेवं विधात् षट्त्रिंशादेव तत्त्वात् परमत्यर्थं पृथिव्यादिपर्यन्त भेदे समुल्लसिते यद्रूपं पृथिवीत्तत्त्वादि अनेकैः प्रकारैरनुगामि भाति तदिदं &amp;lsquo;पृथिव्यादि तत्त्वम्&amp;rsquo; इत्युच्यते, इति बाक्यार्थः ।। २॥&#xA;एतदेवोपपादयति तथाहि _ कालसदनाद्वीरभद्रपुरान्तगम् । धृतिकाठिन्यगरिमाद्यवभासाद्धरात्मता&#xA;के वर्णन हैं । इन अनन्त और विविध भेदों प्रभेदों से भरे ब्रह्माण्ड को समान रूप से व्याप्त कर प्रकाशमान, प्रकाशैकघन जो परम तत्त्व है, वही शिव है। वह निखिल विश्व को विस्तार प्रदान करता है। तनोति सर्वमिति तत&amp;rsquo; विग्रह के अनुसार &amp;lsquo;तत्&amp;rsquo; शिव का पर्याय है। &amp;lsquo;तत्&amp;rsquo; शब्द के &amp;lsquo;भाव&amp;rsquo; को ही तत्त्व कहते हैं। अतः &amp;lsquo;तस्य भावस्तत्त्वम्&amp;rsquo; इस विग्रह के अनुसार वह तत्त्वों की पराकाष्ठा है। सबका भावमय कारण रूप परम तत्त्व भी वही है। शिव के अतिरिक्त अन्य ३५ तत्त्वों को भी वस्तुतः प्रकाशैकपरमार्थ ही मानते हैं। ऐसी अवस्था में यह जिज्ञासा स्वाभाविक है कि कहाँ प्रकाशैकघनता और कहाँ पृथ्वी आदि की पृथक् जड सत्ता। अभेद भाव स्वीकार करने से स्पष्ट है कि यहाँ सैद्धान्तिक विरोध होने लगेगा। पर ऐसी बात नहीं है। वस्तुतः शिव-स्वातन्त्र्य के बल से ही पृथ्वी पर्यन्त इस भेद का उल्लास होता है। शिवानुगामी यह उल्लास और बहु आयामी यह, उच्छलन सारा उसी का अनुयायी रूप है। इसलिए शास्त्र परम्परा में पृथ्वी पर्यन्त सभो रूप &amp;lsquo;तत्त्व&amp;rsquo; ही हैं-यह मानते हैं ॥२॥&#xA;उक्त वास्तविकता के आधार पर यह सिद्ध होता है कि शिवतत्त्व की व्याप्ति के परिवेश में ही कालाग्नि रुद्र भुवन से वीरभद्र भुवन पर्यन्त देशाध्वा की जितनी कलना है-वह सब आ जाती है। देशाध्वा का अन्तिम तत्त्व धरा है। इसे धरा कहने का कारण है। पृथ्वी के अनेक गुण हैं। सबसे बड़ा गुण उसको धृति है। अन्य सभी तत्त्व इस योग्यता से रहित हैं। उनमें&#xA;२९८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०३ एवं व्याप्तिघटनाय तथाहि इति निदर्शनम् धृत्यादयो हि पृथिवीगुणाः, तदभिन्नरूपत्वाच्च पृथ्व्यास्तद्ग्रहणेनैव ग्रहणं सिद्ध्येदित्युक्तं &amp;lsquo;धृत्याद्यवभासाद्धरा त्मतेति&amp;rsquo; तेन सास्नादियोगात् यथा खण्डमुण्डादौ गोत्वमनुगामि तथा धृत्यादि योगात् कालाग्निभुवनादावपि पृथ्वोत्वमिति ।। ३ ।।&#xA;आधार बनने की क्षमता नहीं होती। इसीलिए शरीर के मूलाधार में भी पृथ्वी बीज रूप से विद्यमान रहती है। अधिकरण योग्यता का हेतू काठिन्य है। विना कठिनता के आधार की क्षमता नहीं होती। काठिन्य से भारीपन का आना भी स्वाभाविक है।&#xA;धृति, काठिन्य और गरमा आदि का अवभासन पृथ्वी तत्त्व से होता है। आदि शब्द से गन्धवतोत्व आदि गुणों का आकलन होता है। इन तीनों गुणों से अभेद तादात्म्य भाव के कारण पृथ्वी का ग्रहण होता है । पृथ्वी शब्द के उच्चारण मात्र से इन गुणों का अध्याहार हो जा जाता है। यह एक प्रकार का खरी द्वारा व्यक्त माध्यमिक शाक्त व्याप्ति की चिन्मयता का चमत्कार है।&#xA;कालाग्नि भुवन से लेकर वीरभद्र भुवन तक पृथ्वीतत्त्व है। केवल भूखण्डवाचक पृथ्वी की संज्ञा पूर्ण-पृथ्वीतत्त्व को खण्डित इकाई की प्रतीक है। शास्त्र गोत्व की परिभाषा करते हैं-&amp;lsquo;सास्नादिमत्त्वं गोत्त्वम्&amp;rsquo; जिस पशु में सास्ना ( गलकम्बल ) हो, उसे गौ कहते हैं। गाय में सास्ना होती है। अन्य किसी पशु में यह नहीं होती। गौ नामक पशु में यह लक्षण घटित होता है। उसी तरह धृति, काठिन्य और गरिमादि लक्षण कालग्निरुद्र भुवन आदि लोकों में घटित हैं। जहाँ-जहाँ ये गुण हैं, वहाँ-वहाँ पृथ्वीत्व भी है-यह अन्वय व्याप्ति है। यह सब शिवस्वातन्त्र्य का संविदुल्लास मात्र है। इसके प्रभाव से ३५ तत्त्वों के भेदों में तत्वशब्द की व्याप्ति होती है। यह एक प्रकार का अनुगतिक यथार्थ है। गोत्व की आनुगतिकता गाय के जीवित या मृत शिरोभाग या अन्य अंगों में भी पाई जाती है। पृथ्वो को पृथ्वी तत्त्व कहने में यही कारण है। धृति आदि गुणों के कारण वह धरा है और अभेदतादात्म्य को दृष्टि से वह तत्त्व है। यह पृथ्वी तत्त्व का निष्कर्षार्थ है। यह पृथ्वी तत्त्व जैसे पिण्ड में है, उसी तरह ब्रह्माण्ड में भी व्याप्त है ॥३॥&#xA;श्लो० ४]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;___ २९९ एतदेवान्यत्रापि अतिदिशति । एवं जलादितत्त्वेषु वाच्यं यावत्सदाशिवे ।&#xA;तेन यथा धृत्यादियोगात् सर्वत्रान्वितं पृथ्वीत्वं तथा सांसिद्धिकद्रवत्वभा स्वरत्वादियोगात् जलादित्वमिति ।।&#xA;नन्वेवमनेकत्र पिण्डादौ तथात्वानुगमात् देहभुवनादावपि तत्त्वान्तररूपत्वं स्यात् ? इत्याशङ्कयाह&#xA;स्वस्मिन्कार्येऽथ धर्मोघे यद्वापि स्वसदृग्गुणे ॥ ४ ॥&#xA;उक्त धरात्मकता के सिद्धान्त का अतिदेश अन्य जलादितत्वों में कैसे होता है यही कह रहे हैं -&#xA;धृति आदि के योग में पृथ्वीत्व का अन्वय स्वाभाविक है। इसी प्रकार जहाँ-जहाँ सांसिद्धिक द्रवत्व, रसत्व और भास्वरत्व का लक्षण चरितार्थ होता है-वहाँ-वहाँ जलत्व की व्याप्ति स्वाभाविक मानी जाती है। कभी-कभी ऐसा भी होता है कि एकत्र एक ही साथ कई लक्षण मिल जाते हैं। जैसे ज्वालामुखी के विस्फोट में पिघले हुए लावे की बरसात और उसका तरलनद की तरह बह चलना । वहाँ गरिमा भी है, काठिन्य भी है, द्रवत्व भी है। यहाँ भिन्न क्रमत्व को अभिव्यक्ति है। दूसरे विचारणीय स्थल घड़े, पुरवे या शिकोरे हैं। उनमें पृथीत्व का सादृश्य है। यद्यपि ये पृथ्वी रूप कारण से उत्पन्न कार्य हैं। इनमें भी धृति, काठिन्य और गरिमा है। यहाँ पृथोत्व अनुगामितया अवस्थित है। अन्यत्र भी जैसे सत्त्व, रजस् और तमस् आदि गुणों में भी धृति का लक्षण पहुँचता है । संकुचित प्रमाता में या प्रकाश परमार्थ विश्व में भी तत्त्विकता के लक्षण अनुगामितया घटित होते हैं । धर्मों के एक दूसरे से बलवान् होने पर कहीं सत्व को प्रधानता, कहीं राजस प्राधान्य और कहीं तामसिकता के प्राबल्य में प्रमाता अनुरूप-गुण-धर्मिता से प्रभावित होते और उसी स्तर के संकोच से संकुचित हो जाते हैं। यह गुण-सादृश्य के प्रभाव से सम्भव है। सामान्य आकलन के अनुसार ही पृथ्वीतत्व आदि वहाँ अर्थतः अपना विस्तार कर पारिभाषिक रूप से चरितार्थ होने लगते हैं।&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०५&#xA;आस्ते सामान्यकल्पेन तननाद्व्याप्तभावतः । तत्तत्त्वं क्रमशः पृथ्वोप्रधानं पुंशिवादयः ॥ ५ ॥ देहानां भुवनानां च न प्रसङ्गस्ततो भवेत् ।&#xA;वापि इति विकल्पद्योतक भिन्न क्रमं द्रष्टव्यं, तेन स्वसदृग्गुणेऽपि वा इति योज्यम्, एवं स्वस्मिन् घटशरावादी कार्ये धर्माणां सत्त्वादोनां गुणानाम न्योन्याभिभववृत्त्यादिनानैक्यात्, ओघे स्वसदृग्गुणे-संकुचिते प्रमातृवर्ग प्रकाशैकपरमार्थे वा विश्वत्र, यत् पृथ्वोत्वादिकं रूपमनुगामितयास्ते, तत् तनोति-स्वकार्यादि व्याप्नोति इति कृत्वा, क्रमशो यथासंख्येन पृथ्वीप्रधानं पुंशिवादयश्च तत् &amp;lsquo;तत्त्वम्&amp;rsquo; इत्युच्यते। ततश्च देहभुवनादौ नैवं प्रसङ्गः, नहि&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि इस मान्यता के अनुसार अनेकानेक पिण्डों में भी तत्वानुगामिता की शक्ति का आतान वितान मान्य होने लगेगा, जो इस परम्परा के विरुद्ध होगा। इस शङ्का का समाधान कर रहे हैं कि,&#xA;अपने ( स्वात्म कारण ) से उत्पन्न कार्यों में, अथवा धर्मों के अभि व्यंजन के प्रकरणों में अथवा अपने गुण सादृश्य के प्रतीक संकुचित प्रमातृ रूपों में सामान्यतया पृथ्व्यादि के तनन रूपी अनुगामित्व के प्रसार से &amp;lsquo;तनु&amp;rsquo; धात्वर्थ के अनुसार पृथिवीत्व की व्याप्ति होतो है। पृथ्वी प्रधान तत्व की तरह पुरुष और शिवादि भी तत्व माने जाते हैं। किन्तु देह और भुवन आदि में इस तत्ववादिता के प्रसङ्ग परिलक्षित नहीं होते।&#xA;___परिणामतः क्रमानुसार पृथ्वीप्रधान तत्व से लेकर पुरुषप्रधान शिवतत्त्व तक तत्त्वभाव सामान्य रूप से व्याप्त हो जाता है। शरीर और भुवन भो यद्यपि पार्थिव निर्मितियाँ हैं किन्तु उनमें तत्वानुगान्तिा को शक्ति नहीं है। नियम यह है कि अपने कार्य में और भोग में देहादि को अनुगामिता नहीं होती । जैसे शरीर से हमने कोई कार्य किया तो उस कार्य में देहत्व का गुण नहीं जा सकता है। इसलिये कहा जा सकता है कि कारणत्व को परिणति कार्यों में, धर्मों ( गुणों ) के पारस्परिक प्रभावजन्य भेद वाद में अथवा संकुचित प्रमातृवर्ग में प्रभाव विस्तार और व्याप्ति के बल पर तत्त्व भाव पुलकित होते रहते हैं। इस तरह पृथ्वी से शिव तत्त्व तक तत्त्वभाव मान्य हो जाता&#xA;श्लो०६]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३०१&#xA;स्वकार्ये चेष्टादौ तत्तद्भोगादौ च देहादित्वमनुगामितामियात् । आदिशब्दः प्रकारे, तेनाहंकारादीनां तत्त्वान्तराणामपि इन्द्रियाद्यात्मनि स्वकार्यादावनुगामित्वमस्ती त्याद्यवसेयम् । एतदर्थगर्भीकारेणैव चान्यैः&#xA;&amp;lsquo;आ महाप्रलयस्थायि सर्वप्राण्युपभोगकृत् । तत्त्वमित्युच्यत तज्ज्ञर्न शरीरघटाद्यतः ॥&amp;rsquo;&#xA;इत्याधुक्तम् ॥ ४-५॥ नन्वेवमभिधाने किं प्रमाणम् ? इत्याशङ्कयाह श्रीमन्मतङ्गशास्त्रादौ तदुक्तं परमेशिना ॥६॥&#xA;एतच्च तत्र विद्यापादावनेकप्रकारमुक्तमिति कियल्लिख्यते, इति ग्रन्थ विस्तरभयात् प्रतिज्ञामात्रमेव कृतम्, तथा च तत्र&#xA;&amp;lsquo;तत्वं यद्वस्तुरूपं स्यात्स्वधर्मप्रकटात्मकम । तत्त्वं वस्तुपदं व्यक्तं स्फुटमाम्नायदर्शनात ॥&#xA;है। पर देह से होने वाले कार्यों में या भुवनों के भोगों में तत्त्ववाद का प्रसङ्ग उपस्थित नहीं होता। अहंकार की कार्यरूपा इन्द्रियों में तत्त्व-प्रसार की अनुगामिता होती है।&#xA;इस मत के प्रमाण मतन&#xA;दि आगम ग्रन्थ हैं। उनमें स्वयं परमेष्ठी शिव ने अपने वचनों द्वारा यही निष्कर्ष निरूपित किया है। &amp;lsquo;तत्त्व&amp;rsquo; के सम्बन्ध में अन्य आगमिक विद्वान् कहते हैं कि,&#xA;“महाप्रलय पर्यन्त स्थित रहने वाले समस्त प्राणियों के उपभोगवाद के आधारभूत मूलभाव ही तत्त्व कहे जाते हैं। शरीर और कार्य रूप घट आदि में तत्त्व का परिभाषा चरितार्थ नहीं होतो&amp;quot; ।। ४-५ ॥&#xA;ऐसी मान्यता में क्या प्रमाण है? इस प्रश्न का समाधान इस छठे श्लोक की अर्धाली द्वारा कर रहे हैं&#xA;“तत्त्व वह वस्तु रूप सत्य है, जो स्वधर्म को अभिव्यक्त करता है । आम्नायों द्वारा आम्नायित है, अपने स्वत्व से अच्युत होता है और स्वात्म प्रभाव से विश्व-वितान के वितानन में सक्षम है। जो दूसरे माध्यम से विस्तार प्राप्त हो या न हो तत्व सम्प्रदाय में उसे ही &amp;lsquo;तत्व&amp;rsquo; कहते हैं।&#xA;३०२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०७&#xA;यदच्युतं स्वकावृत्तात्ततं चात्मवशं जगत् ।&#xA;ततमन्येन वा न स्यात्तत्तत्त्वं तत्वसंततौ ॥&amp;rsquo; इति&#xA;तथा&#xA;&amp;lsquo;पाथिवाणुसमूहस्य विप्रकीर्णस्म सर्वतः ।&#xA;कि स्वरूपं स्वकं तत्र पृथिव्यास्तत्त्वसंज्ञकम् ॥&amp;rsquo; इत्याक्षेपपूर्वकम्&#xA;&amp;lsquo;मृत्त्वमस्ति मृदस्तत्र येनासावुपदिश्यते । तत्त्वेभ्योऽप्यणसंघभ्यो विशिष्टमविनाश्यथ ॥&amp;rsquo;&#xA;इत्यादि बहुक्तम् ।। ६ ॥ तदेवमवस्थिते कार्यकारणभावात्मा तत्त्वानां प्रविभागो वक्तव्यः, इत्याह तत्रैषां दर्यते दृष्टः सिद्धयोगीश्वरीमते । कार्यकारणभावो यः शिवेच्छापरिकल्पितः ॥ ७॥ &amp;lsquo;सिद्धयोगीश्वरीतन्त्रं शतकोटिप्रविस्तरम् । यत्त्वया कथितं पूर्व भेदत्रयविसर्पितम् ॥&#xA;इस सम्बन्ध में पहले आक्षेपात्मक पूर्वपक्ष की बात कह कर दूसरा प्रमाण दे रहे हैं कि तत्त्व की पारिभाषिकता के लिये “पृथ्वी के विप्रकीर्ण पार्थिव परमाणु चारों तरफ उड़ते फिरते रहते हैं। इसलिए उनमें पृथ्व्यात्मक तत्त्व का कोई स्वरूप निर्धारित ही कैसे किया जा सकता है ?&amp;quot;&#xA;इस पर कह रहे हैं कि, ____ &amp;ldquo;वहाँ भी मृदा का तत्त्व है। इन अणुओं से विशिष्ट और अन्य तत्त्वों से भो विशिष्ट एक अविनश्वर तत्त्व भाव वहाँ विद्यमान है।&amp;rdquo;&#xA;___ इस प्रकार शिव से लेकर पृथ्वी पर्यन्त ३६ तत्त्वों का यह आकलन निर्विवाद रूप से सब के लिये मान्य है। त्रिकदर्शन का यही मन्तव्य है ॥ ६ ॥&#xA;सिद्ध योगीश्वरो मत में यह स्पष्ट किया गया है कि तत्त्वों में परस्पर कार्यकारण भाव भी है। उसके अधीत सिद्धान्त का प्रदर्शन प्रस्तुत सन्दर्भ में प्रासङ्गिक समझ कर ग्रन्थकार स्वयम् इस विषय को उपस्थापित कर रहे हैं कि यह कार्य कारण भाव भी ईश्वरेच्छा पर ही निर्भर है&#xA;इलो०७]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३०३&#xA;मालिनोविजये तन्त्र कोटित्रितयलक्षिते । योगमार्गस्त्वया प्रोक्तः सुविस्तीर्णो महेश्वर ॥ भूयस्तस्योपसंहारः प्रोक्तो द्वादशभिस्त्वतः । सहस्रः सोऽपि विस्तीर्णो गृह्यते नाल्पबुद्धिभिः ।। अतस्तदुपसंहत्य समासादल्पधीहितम् । सर्वसिद्धिकरं ब्रहि प्रसादात्परमेश्वर ॥ एवमुक्तस्तदा देव्या प्रहस्योवाच विश्वराट् । शृणु देवि प्रवक्ष्यामि सिद्धयोगीश्वरीमते ॥&#xA;यन्न कस्यचिदाख्यातं मालिनी विजयोत्तरम।&amp;rsquo; इति । वक्ष्यति च&#xA;कार्यकारणभावीये तत्वे इत्थं व्यवस्थिते।&#xA;श्रीपूर्वशास्त्रे कथितां वचमः कारणकल्पनाम् ।।&amp;rsquo; इति । कार्यकारणभाव इत्यनेनानुजोद्देशोद्दिष्टस्य तदाख्यस्यापि प्रमेयस्यासूत्रणं कृतम् ।। ७॥&#xA;&amp;ldquo;सिद्ध योगेश्वरी तन्त्र सौ करोड़ कारिकाओं का तन्त्र था। पार्वती शिव से कह रही हैं कि भगवन् ! आपने उसको उसके तीनों भेदों के साथ हमें सुनाया था । तीन करोड़ श्लोकों में व्यक्त मालिनी विजय का वर्णन किया। उसमें वर्णित योग प्रक्रिया की शिक्षा दो। बारह भेद भिन्न ये योग नियम थे। यद्यपि आपकी शिक्षा की पद्धति विषयानुकूल सरल थी पर स्वल्पबुद्धि साधक के लिए अब भी यह विषय दुर्बोध बना हुआ है।&#xA;अतः कृपालु परमेश्वर ! साधकों की श्रेयःसिद्धि लिये उसे और संक्षिप्त कर बताने की कृपा करें। देवी के इस अनुरोध पर अनुग्रह कर अनूचान अम्बिकेश्वर शिव ने प्रसन्न होकर सिद्ध योगीश्वर के बृहद् विज्ञान का मालिनोविजयोत्तर क्रमानुसार अभिधान किया और कार्यकारण भावीय तत्त्व व्यवस्था संवलित श्रीपूर्वशास्त्र की कारण कल्पना को वाणी द्वारा व्यक्त किया।&amp;rdquo; इस कथन द्वारा अनुज-उद्देश-उदिष्ट शैली का अनुसरण कर प्रमेय प्रपञ्च की कलना भी की गयी है ॥ ७॥&#xA;३०४&#xA;श्रीतन्त्रालाकः&#xA;[ श्लो०८&#xA;नन्विह मृद्धटादावस्तीच्छाया अनुप्रवेशः, किन्तु सा कौम्भकारी, बोजाङ्क रादौ तु चेतनस्यैवानुप्रवेशो नास्ति, इति का वार्ता तद्धर्मभताया इच्छायाः, इति किमेतदुक्तं &amp;lsquo;कार्यकारणभावः शिवेच्छापरिकल्पित&amp;rsquo; इति ? इत्याशङ्क्याह&#xA;वस्तुतः सर्वभावानां कर्तेशानः परः शिवः ।&#xA;इह खलु जडस्य कारणाभिमतस्य बीजादेरियान् महिमा-यत्सदसद्वा कार्याभिमतमङ्करं परिदृश्यमानसत्ताकं कुर्यात्, नहि &amp;lsquo;अङ्करो जायते&amp;rsquo; इत्येतत् बोजस्य किंचित्-तस्य ततोऽन्यत्वात्, तथात्वे वा घटादेरप्येवंभावापत्तेः, नाप्यङ्करस्य तदानीं तस्यासत्त्वात्, यदि चासदेवाङ्करादि तर्हि तस्यासद्रूपतैव परमार्थः, इति कथं स्वरूपविरुद्धं सत्त्वमभ्युपेयात् ।&#xA;____ अथोच्यते नासन्नाम किंचिद्वस्तु यस्य तत्त्वेन विरोधः स्यात् तस्योभयवस्त्वधिष्ठानत्वात्, एतद्धि व्यवहारमात्र-यदसतः सत्ताकार्यत्वमिति, वस्तुतो हि &amp;lsquo;बीजे सति अङ्करोऽस्ति&amp;rsquo; इत्येतावन्मात्रमेतत्, इति किं केन विरुद्ध्येतेति, नन्वेवं बीजे सति अङ्करश्चेदस्ति तीसौ सर्वदेव सत् स्यात्, नो चेन्न कदाचित् इत्युक्तं स्यात्, अतश्चास्य सर्वदा सत्त्वे न कदाचिद न्यथात्वेन योगः, अन्यथात्वं हि अकिचिद्रूपत्वमुच्यते कस्तेन योगार्थः, तथात्वे&#xA;कार्य कारणभाव में ईश्वरेच्छा की परिकल्पना का कथन विचारणीय है। कुम्भकार घड़े का निर्माण करता है। घड़ा बनाने की इसकी इच्छा हुई। कुम्भकार की उस इच्छा का घड़े रूप कार्य में अनुप्रवेश की बात तो सामान्यतया समझ में आता है। जहाँ तक बीज और अंकुर का प्रश्न है, वहाँ तो जड़ता है। चेतन धर्म का उसमें अनुप्रवेश ही नहीं है। इच्छा चेतन की धर्म है । जब चेतन का ही उसमें अनुप्रवेश नहीं तो चेतन धर्मरूपा इच्छा के अनुप्रवेश का प्रश्न हो नहीं उठ सकता।&#xA;__ कारिका ७ में ऊपर स्पष्ट निर्देश है कि कार्यकारण भाव शिवेच्छा परिकल्पित है। इस समस्या का समाधान आवश्यक है। इसी लक्ष्य से प्रस्तुत आठवीं कारिका का अवतरण कर रहे हैं। वस्तुतः त्रिकदर्शन की एक मौलिक मान्यता है कि समस्त विश्वात्मक भावों के कर्त्ता परम शिव ही हैं। इसी कर्तृत्त्व के कारण उसकी इच्छा का सर्वकार्यभाव में अनुप्रवेश होता है। &amp;lsquo;शिवेच्छा परिकल्पित&amp;rsquo; कथन का यही रहस्य है। १. श्री तं० प्रथमखण्ड ।श्लो० ८]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३०५. वा कि नामास्य स्वरूपेऽधिकं स्यात्, यद्वशात्-असद्व्यवहारपात्रत्वमपि उदियात्, न च &amp;lsquo;बीजापेक्षसत्तास्वभावोऽङ्कर&amp;rsquo; इति वाच्यम्-सर्वभावानां&#xA;___ इतना कहने पर भी जिज्ञासु की समस्या का समाधान नहीं होता है। बीज और अङ्कर के इस उदाहरण में दो बातें सामने आती हैं। १. पहली यह कि क्या बीज में अङ्कर पहले से ही था? २. दूसरी बात यह है कि बीज तोड़ने पर अंकुर वहाँ पर पाया ही नहीं जाता। तो क्या अंकुर सत् था और परिदृश्यमान हो गया? और क्या असत् होने पर भी परिदृश्यमान हो गया ? अंकूर कार्य है। बीज कारण है। इस प्रसङ्ग में पहला पक्ष सत्कार्य का सिद्धान्त स्वीकार करता है। इसे शास्त्र में सत्कार्य वाद कहते हैं। दूसरा पक्ष कार्य रूप अङ्कर को वहाँ असत् मानता है। असत् कार्य के कारण असत्कार्यवाद का भी एक सिद्धान्त शास्त्र में स्वीकृत है।&#xA;____सत्कार्यवादी सांख्य दार्शनिक और असत्कार्यवादी नैयायिक और वैशेषिक होते हैं। बौद्ध दार्शनिक इस सिद्धान्त को कारण के नष्ट होने पर कार्योत्पत्ति के रूप में देखता है। नैयायिक परमाणु को आदि कारण मानता है। अणु से द्वयणुक रूप कार्य उत्पन्न होता है। परमाणु में द्वयणुक नहीं रहता। यह असत् कार्य का उदाहरण है। मिट्टी में घट भी असत् है क्योंकि दोनों के दो नाम हैं और दोनों अलग-अलग दृष्टिगोचर होते हैं। कारण वस्तु की विद्यमानता से कार्य वस्तु का प्रत्यक्ष होना नैयायिक दृष्टि कोण है। बौद्ध कहता है कि कारणवस्तु के नष्ट होने पर कार्य वस्तु का प्रकटीकरण होता है। कारण वस्तु असत् हो जाय तो सद्वस्तु को सत्ता बनती है। बीज नष्ट हो जाने पर (असत् होने पर ) ही अंकुर कार्य उत्पन्न होता है। मिट्टी का लोंदा मिटता और चक्र पर घट कार्य दृष्टिगोचर होने लगता है। यह भाव के क्षणिकत्व का समर्थन मात्र है। कारण क्षण में कार्य असत् और कार्य क्षण में कारण असत् । इस दृष्टिकोण से सत् शब्द का अर्थ भी बदल जाता है। सत् का अर्थ क्षणिक सत्ता हो जाता है, जब कि अनुत्तरतत्त्ववादी सत्त्त्व को शाश्वत मानते हैं ।&#xA;वेदान्त दर्शन की मान्यता के अनुसार ब्रह्म शाश्वत सत् है। सोपी में चाँदी या रस्सी में साँप की अज्ञानता पर आधारित कल्पना के अनुसार जगत् के सभी पदार्थ भी अज्ञान कल्पित ही हैं। या जैसे सीपी में भ्रान्ति वश चाँदी&#xA;श्री० त०-२०&#xA;३०६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;श्लो०८&#xA;स्वरूपमात्रपरिनिष्ठानात् अन्यस्यान्यापेक्षस्वभावत्वानुपपत्तेः, यद्यपि चासन्नाम न किंचिद्वस्तु तथापि एतच्छशविषाणवत् असत्कलनाविषयस्य अन्तःकरणभुवि&#xA;का आरोप कर लेते हैं, उसी तरह आरोपित भ्रान्ति मात्र हैं। इससे कारण ब्रह्म सत् और कार्य रूप विश्व विवर्त्त मात्र सिद्ध होता है। विवर्त्त असत् है क्योंकि यह आभासिक सत्ता मात्र है।&#xA;सांख्य दर्शन के अनुसार सत् कारण से सत् कार्य होते हैं । अतः कार्य भी सत् हो होता है। सत् कार्य कारण में अव्यक्त रूप से विद्यमान रहता है । दूध में दही है। अवसर पाकर उससे उद्भूत होता है। प्रकृति अहंकार आदि तत्त्व पहले हैं। बाद में उससे उत्पन्न होते हैं। अव्यक्त की अन्य रूप अभि व्यक्ति का यह सिद्धान्त महत्त्वपूर्ण माना जाता हैं।&#xA;प्रस्तुत सन्दर्भ में कारण रूप से स्वीकृत बीज को हम जड़ मान कर चल रहे हैं और यह सोचते हैं कि बीज का ही यह महत्त्व है कि उससे चाहे वह सत् हो या असत् कार्य रूप अङ्कुर निकलता है। अङ्कर को बीज ही परिदृश्यमानसत्ताक ( प्रत्यक्ष सत् रूप ) बना देता है।&#xA;हम प्रयोग करते हैं-&amp;ldquo;अंकुर उत्पन्न होता है।&amp;rdquo; इसमें बीज का क्या ? वह तो अङ्कर से अलग वस्तु है। इसी तरह मिट्टी और घड़े के उदाहरण में भी कह सकते हैं कि &amp;lsquo;घड़ा बन रहा है। यहाँ घट अलग वस्तु और मिट्टी अलग वस्तु है। अङकुर का तो कोई प्रश्न ही नहीं । बीज की सत्ता के समय अङ्कुर की सत्ता ही नहीं होती है। अर्थात् असत् ही रहता है । इस प्रकार यदि अङ्कुर असत् रहता है तो वास्तव में पारमार्थिक रूप से वह असत् हो माना जायेगा। यह असत पदार्थ सद् रूप विरुद्ध रूप गुण सम्पन्न कैसे हो जाता है ? यह प्रश्न फिर अनुत्तरित रह जाता है ।&#xA;इन विचारों को ध्यान में रख कर हम त्रिकदर्शन की दृष्टि पर विचार करें। यहाँ कोई पदार्थ असत् नहीं माना जाता, जिसका सत् तत्त्व से कोई विरोध हो। तत्त्व भाव दोनों जगह है। व्यावहारिक दृष्टि से हम यह प्रयोग कर बैठते हैं कि असत् से सत् रूप कार्यता होती है। वास्तविकता यह है कि बीज है तो अङ्कुर है। इसमें विरोध दृष्टि को कहीं अवकाश नहीं ।&#xA;श्लो०८]&#xA;अष्टममाह्निकम्&#xA;३०७ पतितस्य परिस्फुरतः स्वभावस्य संभवात् बाह्येन्द्रियविषयतापन्नेन सत्स्वभावेन सह विरुध्यते एव, इति युक्तमुक्तम् ‘असतः सत्त्वं विरुद्धमिति&amp;rsquo; । अथ सदेव तीस्य किमुपयाचनीयं यत् बीजादेः प्रार्थयेत् । अथाभिव्यक्तिनियतत्वादि, इति चेन्न-तत्रापि सदसद्रूपताया योजयितुं शक्यत्वात्, न च तदुभयात्मकमनुभया&#xA;___ यह कहना कि &amp;lsquo;यदि बीज है तो अङ्कर भी है&amp;rsquo; एक नयी समस्या पैदा करता है। तब बीज रहने पर अङ्कर भी हमेशा रहना चाहिये। उसे सत रूप से दीख पड़ना चाहिये। अन्यथा वह कभी नहीं हो सकता? इसलिये हमारी मान्यता यही है कि बीज के रहने पर अङ्कर का अस्तित्व भी है। इसमें अन्यथा भाव की कल्पना व्यर्थ है। अन्यथा भाव असद् रूपता मात्र है। उसका कोई रूप-कल्पन नितान्त असम्भव है। इसमें किसी रूपत्व का योग कैसे हो सकता है ? यदि ऐसी कल्पना कर भी लें तो वह भी अकिंचित् रूपत्व के अतिरिक्त नहीं हो सकती। इस तरह वहाँ एक नयी असद् व्याव हारिकता की विषमता ही जन्म लेगी।&#xA;हम यह भी नहीं कह सकते कि अङ्कर का स्वभाव बोज को अपेक्षित सत्ता से संवलित है। क्योंकि विश्व के सभा भाव-पदार्थ स्वरूप परिनिष्ठित होते हैं। अतः किसी भाव को अन्य भाव के स्वभाव की अपेक्षा नहीं होती। यह ध्यान देने की बात है कि असत् नाम की कोई वस्तु नहीं होती। कभी कभी होता यह है कि असत् श्रवण मात्र से एक प्रकार की कलनामयी स्फूर्ति हृदय में होती है। जैसे खरगोश की सींग, आकाश कुसुम, वन्ध्यापुत्र आदि को कलना से हृदय में जो परिस्फुरण होता है, वह बाह्य इन्द्रिय के विषय बनने वाले सत् पदार्थ के विरुद्ध ही होते हैं। अन्तःकरण में खरगोश की सोंग की असत् स्फूति चाक्षुष प्रत्यक्ष द्वारा परिगृहीत नहीं हो सकती। इसी आधार पर यह सूक्ति प्रसिद्ध है कि &amp;lsquo;असत् से सत् सत्ता विरुद्ध है&amp;rsquo;।&#xA;यदि अङ्कर सत् है तो इसमें बीज से क्या लेना देना ? बीज से अङ्कर की अभिव्यक्ति तो त है। उसमें सद्रूपता और असद्रूपता का समायोजन व्यर्थ है। बोज से अङ्करण में बीज और अङ्कुर की उभयात्मकता अनु भयात्मकता अथवा अनिर्वचनीयता आदि की कल्पनायें भी जलताडनवत् अनपेक्षित आकलन ही मानो जायेंगी। यह सब स्वभाव विरुद्ध सोच मात्र है।&#xA;३०८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०८ त्मकमनिर्वाच्यं वा युज्यते–विरुद्धत्वादेवं स्वभावत्वस्य, तत्सर्वथा लोकप्रसिद्धः कार्यकारणभावो नोपपद्यते, इति सर्व एव व्यवहारः समुत्सीदेत्, तेन कार्यकारण भावसमाख्याबलात्कर्तृकर्मभाव एवाश्रयणीयो, यत् कार्यमाभासनक्रियाविषयत्वात् कर्मैव कार्यते तत्तदङ्करादि अवभास्यते तेन कर्ता तत्समर्थाचरणेनेति कारणमपि कर्तवैव विश्रान्तम्, तस्मात् चिद्रूप एव परमेश्वरः स्वेच्छावशात् इयद्विश्वमव भासयति ।&#xA;किं तु नियतिदशायां प्रथान्तरव्यवधानेन येन &amp;lsquo;बोजादकरो, मृदो घट&amp;rsquo; इत्येवमाद्यात्मिका लोकस्य प्रतीतिः। नन्वेवं सोऽपि कि सदसद्वा विश्वमवभासये दित्युक्त एव दोषः ? न-इह खलु आन्तरत्वग्राह्यत्वबाह्यत्वभेदाद् त्रिधार्थः परिस्फुरेत्, तथाहि-सर्वस्य प्रमातुर्मनोगोचरत्वापत्तेरपि पूर्वं स्वसंविदैकात्म्येन&#xA;इसलिये लोक प्रसिद्ध कार्य कारण भाव सर्वथा सभी स्थानों पर चरितार्थ करना उपयुक्त नहीं माना जाता। इससे सारी व्यवहारवादिता संकट ग्रस्त हो जायेगी। अतः इस कार्यकारणभाव की उक्ति व्यर्थ होकर नये अर्थ का जन्म देती है। कर्तृकर्म भावाश्रय के अनुसार कारण कर्ता हो जाता और कार्य कर्म हो जाता है। कार्य आभासन क्रिया का विषय है। इसलिये कर्मरूप अङ्कर का क्रिया शक्ति द्वारा अवभासन करा दिया जाता है, यह अर्थ स्फूर्त होने लगता है। कर्त्ता क्रिया-स्वातन्त्र्य सामर्थ्य से संवलित होता है। कारणकर्त्ता में हो अन्तर्भत हो जाता है। सारी कारणता कर्ता में विश्रान्त होती है। निष्कर्षतः यह कहा जा सकता है कि &amp;lsquo;चिद्रूप स्वयं परमेश्वर ही स्वेच्छा से इस विश्व का अवभासन करता है। चमत्कार तो यह है कि नियति नियन्त्रित क्रिया प्रक्रिया में पार्थक्य प्रथा का उत्सर्जन होता है जिससे &amp;lsquo;बीज अङ्कर और मिट्टी से घड़े&amp;rsquo; की पार्थक्यप्रथा की लौकिक प्रतीति होने लगती है।&#xA;उक्त विचार के अनुसार भी समस्या का समाधान नहीं हुआ। यह कौन निर्णय करे कि यह अवभासन सत् है या असत् ? इस शङ्का कलङ्क कल्मष का अपसारण करते हुए जयरथ कहते हैं कि वस्तुतः ऐसे स्थलों में अर्थ का परिस्फुरण तीन प्रकार से होता है। पहले १. आन्तर भाव से, २. दूसरे ग्राह्य भाव से और ३. बाह्यार्थ भाव से।&#xA;श्लो०८]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३०९ परिस्फुरतोऽर्थस्यान्तरत्वम्, अनन्तरमन्तःकरणैकवेद्यतया सुखादेरिव ग्राह्यत्वमपि अन्तर्बहिष्करणद्वयवेद्यतया घटादेरिव बाह्यत्वमपि, इति संविदात्मन्यवस्थितस्य चार्थस्य बहिरवभासनम्, इत्युपपादितमन्यत्र बहुशः, तदुक्तम् ।&#xA;&amp;lsquo;स्वामिनश्चात्मसंस्थस्य भावजातस्य भासनम ।&#xA;अस्त्येव न विना तस्मादिच्छामर्शः प्रवर्तते ॥&amp;rsquo; इति । तदयमेव कार्यकारणभावो-यदन्तः परिस्फुरत एवार्थस्यान्तर्बहिष्करणोभय वेद्यत्वमाभास्यते इति, तदुक्तम्&#xA;पहले प्रमाता के मानसिक ऊहापोह के पूर्व हो अर्थ संविदैकात्म्य भाव से स्फुरित होता है। यह अर्थ का आन्तर स्फुरण है। फिर अन्तःकरण में वेद्यभाव से सुख आदि की तरह ग्राह्य भाव के स्फुरित होता है। इसके बाद अन्तःकरण के साथ बहिष्करण (बाह्येन्द्रिय ) ग्राह्य होकर यह उभय वेद्य सा घड़े आदि की तरह (बाह्य वेद्य की तरह) स्फुरित होता है। यह अर्थ की अनुभूति प्रक्रिया है। इसमें यह सिद्ध होता है कि अर्थ सर्वप्रथम संविदैकात्म्य भाव से अव्यक्त की गोद में परनादगर्भ रूप में पलता है । उसी का बाह्यावभास हो जाता है और सामाजिक को शब्दार्थ रूप से व्यवहार अभिव्यक्त हो जाता है । आगम भी इस तथ्य का समर्थन करता है । वह कहता है कि&#xA;&amp;ldquo;स्वामी परमेश्वर के स्वरूप में अवस्थित भावराशि का भासन होता है। बिना उसके इच्छात्मक विमर्श का प्रवर्तन ही कैसे हो सकता है।&amp;rdquo; -&#xA;यही कार्य कारण भाव है। आन्तर स्फुरित अर्थ अन्तःकरण और बहिष्करण दोनों से वेद्य और आभासित होता है। कार्य रूप में परिणति आभासन क्रिया ही है। कहा गया है कि&#xA;&amp;ldquo;जो असत् है, वह असत् ही है। यह कहना उचित है। असत् की सत्स्वभावता असम्भव हैं। जो सत् है वह सत् है ? उसकी सत्ता के पुनर्लाभ का क्या अर्थ ? अतः कार्यकारणभाव से यही तात्पर्य ग्रहण करना चाहिये कि सान्त विपरिवर्ती भाव किसी अलौकिक शक्ति को प्रेरणा से बाह्य न्द्रिय ग्राह्य हो जाते हैं और उनकी लोकिक प्रतीति होने लगती हैं&amp;rdquo;।&#xA;AL&#xA;३१०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०८&#xA;&amp;lsquo;यदसत्तदसद्यक्ता नासत: सत्स्वभावता । सतोऽपि न पुनः सत्तालोभेनार्थोऽथ चोच्यते।। कार्यकारणता लोके सान्तविपरिवतिनः ।&#xA;उभयेन्द्रियवेद्यत्वं तस्य कस्यापि शक्तितः ॥ इति । न चान्तरवस्थितस्यार्थस्य बहिरवभासनं नामापूर्वं किंचित्, अपि तु अभेदाख्याति मात्रम्, इति न कश्चिद्दोषः, ततश्च युक्तमुक्तं &amp;lsquo;स्वातन्त्र्यभाक् परः शिवः सर्वभावानां वस्तुतः कर्ता&amp;rsquo; इति ।।&#xA;ननु अस्त्येवं बीजाङ्करादौ, मृद्धटादौ तु नायं वृत्तान्तः, तत्र हि दृश्यते एव कुम्भकारः कर्ता, इति किमदृष्टेन कर्जन्तरेण परिकल्पितेन ? इत्याशङ्क्याह&#xA;अस्वतन्त्रस्य कर्तृत्वं नहि जातूपपद्यते ॥ ८॥&#xA;कुम्भकारो हि न स्वेच्छामात्रेण घटं जनयेत्, अपि तु मृदादि अपेक्ष्य, न चाचेतना मदादयस्तदिच्छामनुरोध्येरन, एवं हि पटसंपादनेच्छामपि कि&#xA;आन्तर अवस्थित अर्थ का बाह्य अवभासन कोई अपूर्व विस्मयजनक बात नहीं अपितु यह अभेद की अख्याति मात्र है। इस मान्यता में कोई दोष नहीं। इसी आधार पर यह कहा जाता है कि &amp;ldquo;स्वातन्त्र्यशक्ति सम्पन्न परमेश्वर सभी वस्तु राशि और भावराशि का कर्ता है&amp;rdquo;।&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि परमेश्वर-कर्तृत्व की बात बीज और अङ्कर इत्यादि के सम्बन्ध में तो चरितार्थ हैं। अतः यह मानी जा सकती है पर मिट्टो और घड़े के सम्बन्ध में यह कैसे मान लिया जाय ? क्योंकि वहाँ तो कुम्भकार प्रत्यक्ष कर्ता है। इसमें अदृष्ट अन्य कर्ता की परिकल्पना क्यों? इसी प्रश्न का समाधान इस श्लोक की दूसरी अर्धाली कर रही है&#xA;शास्त्रीय सिद्धान्त है कि परतन्त्र में कर्तृत्व कभी भी सम्भव नहीं। मिट्टी से घड़े का निर्माण करने वाला कुम्भकार स्वेच्छा से घड़ा नहीं बना सकता। उसे पहले मिट्टी चाहिये । पुनः चक्र, चीवर की आवश्यकता और अपेक्षा होती है। मिट्टी भी अचेतन है। क्या वह कुम्भकार की इच्छा और अनुरोध को स्वीकार कर सकती है ? यदि ऐसा कर सकती तो मिट्टी से कपड़े बनाने की इच्छा का भी अवश्य समादर करतो! और सारे अचेतन. अनाप, शनाप इच्छाओं को अवश्य पूरा करते ! तब यह सृष्टि खिलवाड़ बन, कर रह जाती और अनवस्था का साम्राज्य छा जाता।&#xA;श्लो०८]&#xA;नवम नाद्रियेरन्, ततश्चास्य मृदादिसंस्काराधानमात्र एवोपयोगः, तथात्वेऽपि तस्येयत् मृदादिभ्योऽधिकं यच्चिकोर्षितं घटादि तदानीं चेतसि परिस्फुरेत्, न च तावतेव घटादेः कार्यस्य बहिरवभासः, ततश्च पर एव शिवः स्वेच्छया नियतिदशायां कुम्भकारस्य मृदादेश्च परस्परापेक्षया कार्यमुपजनयेत्, यस्तु तस्य सत्यपि मृत्पिण्डादौ &amp;lsquo;मयेदं कृतम्&amp;rsquo; इत्यभिमानः सोऽपि तन्महिम्नैव, एतच्च सर्वं पुरस्तादेव सविस्तरं भविष्यति, इति नेहायस्तम्, तस्माद्युक्तमुक्तम् ‘अस्वतन्त्रस्य कर्तृत्वं न कदाचिदपि उपपन्नम्&amp;rsquo; इति, स हि कुम्भकारादिर्जडे शरीरादौ गृहीताभिमानः, इति कथं स्वरूपविरुद्धं स्वातन्त्र्यमभ्युपगच्छेत्, तद्धि चिदेकगामि, इति व्यापक विरुद्धोपलब्धिः ॥ ८॥&#xA;अतः घड़े के निर्माण के पहले मिट्टी को घड़ा बनाने योग्य किया जाना आवश्यक होता है। मिट्टी के संस्कार में कुम्भकार उपयोगी होता है। उतने मात्र में उसका उपयोग है। संस्कार सम्पन्न मिट्टी होती है। कुम्भकार उसे देखकर कुछ सोचता है। मिट्टी के अतिरिक्त उसके मन में चिकर्षित या प्रकल्पित घड़ा उदय होता है। उसके चित्त में एक आकृति परिस्फुरित होती है। उतने से तो घड़े का बाह्यावभास नहीं हो जाता।&#xA;ऐसी स्थिति में परमेश्वर शिव की इच्छा का चमत्कार आरम्भ होता है। कुम्भकार और गोंदी-सनी मिट्टी के लोंदे की आपसी अपेक्षा के आधार पर शिव की इच्छा शक्ति ही घड़े रूप कार्य को जन्म देती है। कुम्भकार के मन में यह झूठा अभिमान होता है कि मैंने इस घड़े को या इन कुंडे पुरवे आदि मृन्मय वस्तुओं को बनाया है। यह अभिमान भी शिवेच्छा शक्ति के महत्त्व की ओर ही संकेत करता है । इसलिये यह कहना युक्तिसंगत है कि &amp;lsquo;अस्वतन्त्र में कर्तृत्व कभी भी उपपन्न नहीं होता&amp;rsquo;। कुम्भकार और कुम्भकार सदृश अन्य कर्ताओं में जड़ शरीर आदि के सम्बन्ध में अभिमान होता है। इनका यही रूप है। उनकी अपनी इच्छा के विरुद्ध और उनकी अपनी आकृति के विरुद्ध नवनिर्मित स्वातन्त्र्य की उनमें कल्पना नहीं की जा सकतो। वह स्वातन्त्र्य तो मात्र चितिका ही धर्म है। कुम्भकार आदि परतन्त्र संकुचित प्रमाताओं का धर्म नहीं। अतः यह व्यापक विरुद्ध विचारों की उपलब्ध परम्परा नितान्त अमान्य है।८।।&#xA;३१२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०९ स्वतंत्रता च चिन्मात्रवपुषः परमेशितुः । चो ह्यर्थे ।&#xA;ननु लोके शास्त्रे च जडस्यापि स्वातन्त्र्यात्मकं कर्तृत्वमभ्युपेयते, तथा च काष्ठानि ज्वलन्ति, प्रधानं जगन्मतमिति, तत् किमेतदुक्तं &amp;lsquo;जडे स्वातन्त्र्यं नोपपन्नम्&amp;rsquo; इति ? इत्याशक्याह&#xA;स्वतन्त्रं च जडं चेति तदन्योन्यं विरुध्यते ॥ ६ ॥&#xA;जहाँ तक स्वतन्त्रता का प्रश्न है, वह चिन्मात्र शरीर संवलित सर्व शक्तिमान् परमेश्वर का ही धर्म हैं। उसको स्वतन्त्रता ही उसके कत्तृत्व की बोधिका है। वह स्वतन्त्र कर्ता है । कत्तुम् अकर्तुम् अन्यथा कत्तु समर्थ है, कोई दूसरा नहीं।&#xA;लोक व्यवहार में और शास्त्र में उभयत्र जड़ का भी कर्तृत्व दृष्टि गोचर होता है। जहाँ कर्तृत्व होता है, वहाँ स्वतन्त्रता भी होती हैं। यदि जड़ में कत्र्तृत्व होगा तो उसमें स्वतन्त्रता भी होगी ही। ऐसी दशा में ऊपर प्रतिपादित ईश्वर स्वातन्त्र्य की सिद्धान्त वादिता सन्देह के घेरे में आ जाती है। हम कहते हैं कि &amp;lsquo;लकड़ी जल रही है&amp;rsquo; &amp;lsquo;जगत् ही प्रधान है&amp;rsquo; वृक्ष बढ़ रहा है आदि-आदि। इन प्रयोगों में कर्तृत्व है और लकड़ी के जलने में तथा जगत् के प्रधान होने में उनको स्वतन्त्रता भी परिलक्षित है। ऐसी अवस्था में यह कहना कि &amp;lsquo;जड़ में स्वातन्त्र्य अनुपपन्न है&amp;rsquo; । उचित प्रतीत नहीं होता।&#xA;इस जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं कि यह हो हो नहीं सकता कि वह स्वतन्त्र भी हो और जड़ भी हो। इसमें परस्पर विरोध है। स्वातन्त्र्य की परिभाषा स्वयं प्रकाशन को शक्तिमत्ता है। परप्रकाशमानता हो जडता है। इन दोनों में कभी तादात्म्य सम्भव नहीं है। स्वतन्त्र को परतन्त्र नहीं कह सकते। स्वप्रकाशमानता परप्रकाशमानता नहीं हो सकती। इनमें कोई संसर्ग हो ही नहीं सकता क्योंकि ये दोनों एक दूसरे के विरोधी हैं।&#xA;श्लो०१०]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३१३&#xA;स्वातन्त्र्यं हि स्वप्रकाशत्वमुच्यते, जाड्यं च परप्रकाश्यत्वमुच्यते, न चानयोस्तादात्म्यं संसर्गो वा भवेदित्युक्तं &amp;lsquo;तदन्योन्यं विरुध्यते&amp;rsquo; इति, अत एव च तज्जडं वस्तु संविन्निष्ठत्वात् तद्व्यवस्थायाः स्वात्मसिद्धावपि परं स्वप्रकाशात्मकं प्रमातारमपेक्षते, इति स्वातन्त्र्यं कथं जडस्य स्वरूपसंनिविष्टं स्यात् ।। ९ ।।&#xA;तदाह जाड्यं प्रमातृतन्त्रत्वं स्वात्मसिद्धिमपि प्रति ।&#xA;यत्तु लोके शास्त्रे वा जडस्यापि कर्तृत्वं, तत्स्वतन्त्राधिष्ठानादिना चोप चरितप्रायम् । ननु मा भूत कर्तृत्वं, कारणत्वमेव भविष्यति, यत् सुस्पष्ट जडा जडयोरपि संगतिमियात् ? इत्याशङ्कयाह&#xA;इसलिये कोई जड़ भो अपनी क्रिया के लिये स्वप्रकाशात्मक प्रमाता की अपेक्षा करता है। लकड़ी स्वयं नहीं जलती। जलाई जाती है। जलाने में भी आग में ऊष्मा परप्रमाता परमेश्वर प्रदान करता है। जगत् की प्रधानता मायापाश को प्रोज्जासक परम्परा के कारण है। जड़ स्वयं संविन्निष्ठ है। वह उसकी व्यवस्था है। उसका &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; रूप सिद्ध है फिर भी उसे स्वतन्त्र परप्रमाता को अपेक्षा है। उसमें स्वयं कत्तत्व नहीं हो सकता। स्वतन्त्रता जड़ के &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; रूप में सन्निविष्ट नहीं हो सकती ॥९॥&#xA;जाड्य जड़ता है। यह वस्तु का धर्म है। वस्तु का &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; रूप सिद्ध होता है। वह संविन्निष्ठ होता है। वहाँ उसको व्यवस्था है। उसकी स्वात्म सिद्धि है । लकड़ी है। वह जड़ है । वह जलती है । जलने के लिये उसे जलाने वाले की अपेक्षा है। घड़ा बनता है। बनने के लिये कुम्भकार को अपेक्षा है। वस्तु में जाड्य है और कुम्भकार में प्रमातृतन्त्र है। वह घड़ा बनाता है। पर दोनों में कत्तृत्व नहीं माना जा सकता। स्वात्मसिद्धि की दृष्टि से दोनों अधूरे हैं। पर प्रकाश्य हैं। उनको स्वप्रकाश परमेश्वर के कर्तृत्व संप्रेषण की अपेक्षा होती है। तभी आग जलेगी, लकड़ी को जलायेगी। कुम्भकार में प्रमात्रंश होगा। उसके आन्तर अर्थ को बाहर आभासित होने का तन्त्र मिलेगा । तब घड़ा आकार ग्रहण करेगा।&#xA;३१४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १०. ___न कर्तृत्वादृते चान्यत् कारणत्वं हि लक्ष्यते ॥ १० ॥&#xA;स्यादेवं, यद्यर्थस्य बाह्यताभासनात् अन्यत् कार्यत्वं भवेत्, यावता हि अन्तराभासमानस्यार्थस्य तथारूपापरित्यागेनैव वहिराभासनं नाम कार्यत्वं, ततश्च यदपेक्षयैव अन्तरवस्थितोऽर्थः तदपेक्षयैवान्तरवस्थितो बहिर्भवेत्, प्रमातुरेव चान्तःस्थितोऽयमिति, तत एव बहिर्भायान्नान्यतः, इति स एव घटादौ कार्ये&#xA;इसीलिये लोक में जहाँ जड़ में कत्तृत्व की बात कही जाती है, उसमें यही रहस्य है। यह कहना उपचार मात्र है कि लकड़ी जलतो है, घड़ा बनता है, सूरज उगता है आदि । शास्त्र में भी इस प्रकार के वाक्यों के अर्थ उपचारात्मक ही होते हैं। ध्यान यह देना चाहिये कि उभयत्र स्वतन्त्राधिष्ठान की स्थिति क्या है ?&#xA;मान लीजिये मिट्टी संविन्विष्ठ है। संविद् परिवेश में उसकी व्यव स्थिति है। स्वात्म प्रतिनियत भाव से मृदा के परमाणुओं से मिट्टी की स्वात्म स्वरूप सिद्धि हुई है। वह वस्तु बन गयी है। उसमें जाढ्य है। वस्तु की स्वरूप सिद्धि के प्रति जड़ता है। प्रमातृतन्त्रत्व भी स्वरूप सिद्धि के प्रति ही है। लकड़ी की कत्तृता में और कुम्भकार को घटकत्ता में स्व प्रकाशात्म परमेश्वर रूप प्रमाता की अपेक्षा होती है। सारा कर्तृत्व मूलतः परमेश्वर में ही समाहित है।&#xA;एक प्रश्न उठता है कि उनमें कत्तृत्व न होने की बात मान लेने के बाद उनमें कारणता ही क्यों न मानले ? मृदा घट की कारण है। घट का कुम्भकार कारण है। इस मान्यता के अनुसार कहीं कोई असंगति नहीं रह जाती है । इसका समाधान कर रहे हैं कि, ऐसा तब अवश्य होता जब अर्थ के बाहर अवभास के अतिरिक्त दूसरा कोई कार्य होता।&#xA;यहाँ अन्तर में आभासमान अर्थ का अपना आन्तर रूप परित्यक्त होता है और उसी का बाह्यावभास रूप कार्य होता है । जिसकी अपेक्षा से सर्व प्रथम अर्थ का आन्तर अवभासन और आन्तर अवस्थान होता है, उसी को प्रेरणा या अपेक्षा से अर्थ बाहर भो आभासित होता है ।श्लो० १०]&#xA;नवममाह्निकम् कारणं, न तु जडं मृदादि-तदपेक्षयास्य अन्तर्बहिराभासाभावात्, प्रमातुश्च न कर्तृत्वात् अन्यत् कारणत्वम्, इति युक्तमुक्तं &amp;lsquo;कर्तृत्वमात्रसतत्त्वं जडस्य कारणत्वं न युज्यते&amp;rsquo; इति ॥ १०॥&#xA;ननु अयमेवंविधो भावस्वभाव एव यत् अस्मिन् सतीदं भवतीति, अन्यथा हि भावान्तर्भावेऽपि अभवत् तस्मिन् सति भवति, इति कथं स्यात्, न च अभूता कारभावनमन्तरेण अन्यत् किंचित् कार्यकारित्वम्, इति स्थित एव &amp;lsquo;बीजाङ्करादौ भावे भावात्मा कार्यकारणभाव&amp;rsquo; इति, यद्धर्मालङ्कारः ।&#xA;&amp;lsquo;भाव एव परस्येह कार्यताभाव &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;।&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;स्वभावो जनकोऽर्थानामभूताकारभावकः ॥&amp;rsquo; इति च ।&#xA;यह भी निश्चित है कि पहले प्रमाता के अन्तर में अर्थ अवस्थित होता है ।। उसी से बाहर भी आता है। इसलिये घट निर्माण रूप कार्य में कुम्भकार रूप प्रमाता ही कारण हो सकता है, मिट्टी नहीं । मिट्टी में बाहर अवभासित करने की शक्ति नहीं । वह जड है और कुम्भकार में प्रमातृतन्त्रत्व है। उसमें जो कारणत्व है, वह कर्तृत्व के अतिरिक्त कुछ नहीं। यह-उसका कत्तृत्व भी पर प्रकाश परमेश्वर को अपेक्षा रखता है । &amp;lsquo;कर्तृत्व रूप कारणता जड में नहीं होती&amp;rsquo; यह उक्ति उक्त आधार पर युक्ति संगत है ।। १० ।।&#xA;भाव स्वभाव के सम्बन्ध में एक नया विचार प्रस्तुत करते हुए कह रहे हैं कि&#xA;__ &amp;lsquo;इसके होने पर हो यह होता है। अन्यथा भावान्तर्भाव की स्थिति में भो न हो रही वस्तु उसके होने पर हो जाती है। जैसे (मिट्टो, हवा, खाद और पानी के योग से ) बीज के होने पर अङ्कर होता है। यह भाव का &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; भाव है । दूसरो स्थिति में मिट्टी भाव पदार्थ है। उसमें घड़े का अन्तर्भाव है, पर वह हो नहीं रहा है-अभवत है। वह (चक्र चीवर आदि पदार्थों और ) कम्भकार के होने पर होता है । इसके होने पर होना और उसके होने पर न होना दो अवस्थायें जाड्य और प्रमातृतन्त्रत्व की ओर सङ्केत करती हैं। पहली भावस्वभाव दशा है। दूसरी अन्यथा भाव दशा है।&#xA;Thc&#xA;३१६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०११ न च स्वभावमुत्सृज्य भावानामन्यत् किंचिदपेक्षगोयम्, इति किमत्र चेतनानु प्रवेशनेन ? इत्याशङ्कयाही&#xA;तस्मिन्सति हि तद्भाव इत्यपेक्षकजीवितम् । निरपेक्षेषु भावेषु स्वात्मनिष्ठतया कथम् ॥ ११॥&#xA;बौद्धानां हि नैकस्यैव भावस्य कार्यकारणभावो, नापि द्वयोः यौगपद्येन घटपटवत्, न च क्रमिकत्वेऽपि अनैयत्येन नोलपोतादिज्ञानवत्, न च नियत&#xA;जहाँ तक कार्य के सम्पादन का प्रश्न है-वह तो एक ऐसी दशा है जहाँ एक वस्तु अभी आकार ग्रहण नहीं कर सकी थी, वह नये आकार में आ गयी। यही अभूताकार भावन है। वस्तुतः यही कार्य के होने की दशा है। मुख्य विषय कार्यकारण भाव है। उक्त दोनों अवस्थाओं में बोज और अङ्कर आदि उदाहरणों द्वारा प्रथम कारण भाव से द्वितोयकार्य भाव का होना रूप कार्यकारणभाव ही सिद्ध होता है। &amp;lsquo;धर्मालङ्कार&amp;rsquo; के दो उद्धरण कार्य कारण भाव के समर्थन में प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;१-भाव से पर भाव का होना ही कार्यता भाव है। २&amp;ndash;भावों का स्वभाव है जनक भाव । वे अन्य भावों को जन्म देते हैं। जनकत्व ही अभूता कार भावकत्व है।&#xA;इन दोनों उद्धरणों से यह सिद्ध होता है कि अपने स्वभाव को छोड़ कर भाव कुछ अन्य की अपेक्षा नहीं करते। इसलिए भाव व्यापार में चेतना को अनुप्रवेश की क्या आवश्यकता? क्यों यह माना जाय कि अभूताकार भावन में परमेश्वर स्वातन्त्र्य ही मूल कर्ता है जिससे पर प्रकाश वस्तु का प्रकाशन हो जाता है ? अस्वतन्त्र पदार्थ में कभी किसी अवस्था में भी कत्तत्व की कल्पना भी नहीं होती? इन आशङ्काओं का निराकरण प्रश्न के माध्यम से ही इस श्लोक द्वारा कर रहे हैं&#xA;चकि &amp;lsquo;उसके होने पर ही वह भाव अस्तित्व में आता है&amp;rsquo; यह किसी की अपेक्षा पर निर्भर है। जो निरपेक्ष भाव हैं, उनमें स्वात्मनिष्ठ रूप से अपेक्षा की कल्पना क्यों?&#xA;इसे समझें। बौद्ध मतवादी मानते हैं कि १&amp;ndash;एक ही भाव में कार्य कारण भाव नहीं होता। २-दो पदार्थों में एक ही साथ एक ही समय कार्य&#xA;श्लो० ११ ।&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३१७ क्रमिकत्वेऽपि पूर्वभावि कार्य, पश्चाद्भावि च कारणम्, अपि तु नियतपूर्वभावं कारणं, नियतपरभावं च कार्यम् इति उक्तम्, तस्मिन् कारणाभिमते बोजादावेव सति तस्य कार्याभिमतस्याङ्करादेरेव अभूतपूर्वतया अवश्यंभाव इति, नियमश्चात्र &amp;lsquo;यस्य च भावेन भावलक्षणम्, (पा० सू० २-३-३७) इति सप्तम्याक्षिप्तो, यदन्यस्मिन्सति अभवत् तस्मिन्नेव सति भवतीति, स्यादेतत् एवं जडानां दिया नियमो न भवेत्, यत् सति घटे धूमोऽपि स्यात् किन्तु न नैयत्येन इति, नियमे हि अन्योन्यापेक्षा जीवितम्, सा च जडानां न संभवति, ते हि स्वात्ममात्रपरि&#xA;कारणभाव नहीं होता। जैसे घट पृथक् वस्तु पट पृथक् वस्तु हैं। इनमें योगपद्य से यह नहीं हो सकता । पट के न होने पर भी घट बनता है । ३&amp;ndash;नील प्रतीति&#xA;और पोत प्रतीति की क्रमिकता नियत नहीं है। ऐसो प्रतीतियों में भी कार्य कारण भाव नहीं होता। ४&amp;ndash;जहाँ क्रमिकत्व नियत है, वहाँ भी पहला कार्य&#xA;और दूसरा कारण नहीं हो सकता अपितु नियत पूर्व वस्तु कारण और नियत पश्चाद्भावि वस्तु कार्य हो सकती है । कुल मिलाकर यस्मिन् सति यद् उत्पद्यते और यस्मिन्न सति यत् न उत्पद्यते वही उस कारण का कार्य हो सकता है । मान लीजिये कारण बीज है। इसके होने पर हो कार्याभिमत अङ्कर की अभूतपूर्व उत्पत्ति होतो है । बौद्ध उत्पाद, अनुत्पाद और प्रतीत्य समुत्पाद की दृष्टि से कार्यकारण भाव का विचार करते हैं। बीजाङ्कर जैसे स्थलों में वे छ: धातुओं की समवायि कारणता भी स्वीकार करते हैं।&#xA;पाणिनि सूत्र है-&amp;lsquo;यस्य च भावेन भावलक्षणम्&amp;rsquo; (पा० अष्टा०।३।३७) जिसकी क्रिया से क्रियान्तर की उत्पत्ति लक्षित हो वहाँ सप्तमी विभक्ति होती है । यहाँ मुख्य विचारणीय वात है कि &amp;lsquo;यत्&amp;rsquo; अन्य पदार्थ है। उसमें भाव रूप क्रिया हुई। यह अन्य पदार्थ बीज है। भाव अङ्कर है। यह बीज के रहने पर&#xA;ही होता है । यह नियम है।&#xA;एक अन्य जड वस्तु का उदाहरण लें। जैसे घड़ा है। घड़े के रहने पर धुंआ हो यह नियत नियत नहीं है। जहाँ उसके रहने पर उसके होने की बात है, वहाँ एक दूसरे को एक दूसरे की अपेक्षा होती है। अङ्कर होने के लिये बीज का होना मूलभूत आवश्यकता है। एक दूसरे की अपेक्षा हो भावोत्पत्ति सिद्धान्त&#xA;३१८&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०११&#xA;निष्ठितत्वादन्योन्यवार्तानभिज्ञाः, इति कस्मिन् सति किं स्यात्, नन्वग्निधूमावेव तथा परिदृश्यमानौ अन्योन्यात्मतामनासादयन्तावपि अन्यथा भवन्तौ नियता वित्युच्येते न तु नियमो नामापरः कश्चित्पदार्थो योऽनयोरन्योन्यापेक्षां प्रसञ्जयेत्, तदग्नेरयमेव नियमो-यत्तस्य पश्चान्नाधूमः, तस्याप्ययमेव-यत् ततः पूर्व नानग्निः, इत्यनयोः स्वात्ममात्रपर्यवसियम् अनन्यस्पर्शितया विशिष्ट रूपमेव कारणता कार्यता च, इति न कश्चिदपेक्षार्थः, ?&#xA;का प्राण है। जड वस्तुओं के साथ उनकी जड़ता का दुर्भाग्य जकड़ा हुआ है। वे स्वात्म मात्र में ही परिनिष्ठित हैं । उन्हें एक दूसरे की स्थिति का ज्ञान नहीं होता। वे क्या जानें कि किसके रहने पर क्या होगा? घड़ा घड़ा है। वह तो यह भी नहीं जानता। उसके रहने पर धुआ हो या न हो, उससे क्या मतलब? धुआ भी ऐसा ही है। उससे घड़े से क्या लेना देना। दोनों स्वात्ममात्र निष्ठ हैं। नियति नियन्त्रित हैं। नियत हैं।&#xA;जहाँ तक आग और धूम का प्रश्न है। यद्यपि वे एक दुसरे से अनभिज्ञ हैं फिर भी साथ साथ होते हैं । ऐसी स्थिति में भी दोनों जड़ है और नियत हैं। जैसा ऊपर नियम बनाया गया है कि दोनों को किसी की अपेक्षा नहीं होती&amp;ndash; वैसा नियम आग और धूम के विषय में नहीं बनाया जा सकता। यहाँ तो दोनों को दोनों की अपेक्षा है। यह नहीं कह सकते कि आग के बाद धूम नहीं होगा अथवा यह भी कि धुएँ के पहले आग नहीं होगी या अधूम या अनग्नि को अवस्था में भी नहीं होगी। यहाँ जो कार्य कारण भाव है, वह स्वात्ममात्र में पर्यवस्थित है। होने के बाद एक दूसरे से उनकी छुआछूत तक नहीं। यहाँ विशिष्ट विलक्षण प्राकृतिक नियम है, जिससे उनकी कारणता और कार्यता एक -दूसरे पर निर्भर करती है। इसमें कोई आपेक्षिक रहस्य भी नहीं पर अपेक्षा तो&#xA;है । विना आग के धुआँ होगा ही कैसे ?&#xA;ली&#xA;इस समस्या का समाधान दर्शन रूप प्रमाण ही है। दर्शक को आग के बाद धुओं का दीख पड़ना ही प्रमाण है। आग जलाने पर अधूम स्थिति असम्भव है । धुएँ के पहले आग हो दोख पड़ती है, अनग्नि मय आग का अभाव नहीं न्याय दर्शन के अनुसार ज्ञान का विपरीत अज्ञान पदार्थ नहीं होता। ज्ञानाभाव होता है। अग्नि का अभाव अनग्नि होगा पर धुएँ से पहले अनग्नि की दशा&#xA;इलो• ११ ]&#xA;नवममाह्निकम् अत्रोच्यते-एवं हि दर्शनमात्रमेव प्रमाणीकृतं स्यात, यत पुरुषेण अग्ने. पश्चात् धूम एव प्रतीयते, नाधूमः, तस्यापि पूर्वमग्निरेव नानग्निरिति, न च दृश्यानपेक्षात् दर्शनमात्रादेव अर्थतथात्वव्यवस्था न्याय्या इत्यनयोः स्वरूपसंनिविष्टः कश्चिद्विशेषोऽभ्युपगमनोयो, योऽग्निधूमौ तथा नियमयेत्, अन्यथा हि अग्नेः पश्चात् यो धूम एव नापरः स नाग्ने स्वरूपातिशयो, नापि यो धूमात् पूर्वमग्निरेव नापरः स धूमस्य, इति कथ मेवंभावो भवेत्, नहि परः परस्य स्वरूपमतिशाययति, न च बहुशोऽपि दैवयोगात् पुरुषेण घटादनन्तरं पटो दृष्ट इति तयोः परस्परयोनिरपेक्षयोरपि तावता किंचित् नियामक ज्ञातेयमदियात येनावश्यं पौर्वापर्यं स्यात ।&#xA;नहीं होती। जैसे प्रकाश के अभाव में प्रकाशाभाव रूप तम हो जाता है। तम भी न्याय दर्शन के अनुसार पदार्थ नहीं प्रकाशाभाव है। आग पदार्थ है। रूप ‘पदार्थ के अभाव में अनग्नि दशा नहीं होती। आग रहतो ही है।&#xA;यह नहीं कह सकते कि यहाँ दृश्य की कोई अपेक्षा नहीं होती। धुआँ ज्योंही दीख पड़ता है, तुरत पदार्थ का रूप प्रतिभासित हो जाता है। सारी स्थिति साफ हो जाती है। धुंआँ तो दोख ही पड़ा, आग भी वहाँ स्थित है, यह तात्कालिक अनुभूति स्वाभाविक होती है। आग का और धुएँ का पदार्थनिष्ठ एक ऐसा वैशिष्टय यहाँ स्वीकार करना चाहिये, जो आग और धुएँ की पारस्परिकता का नियामक हो। अग्नि से उत्पन्न विरलश्याम रंग का पदार्थ है क्या ? क्या वह अग्नि के अतिरिक्त है ? क्या वह आग से अलग है? अनग्नि है ? या साग्नि है ? या नाग्नि का ही स्वरूपातिशय वैशिष्टय है? यह एकान्त की एकाग्रता में चिन्तन करें कि क्या है ? तरह तरह के तर्क उदित और अस्त होते हैं। इन्हीं तों, सत्तों, विचारों ऊहापोहों से और जिज्ञासाओं से दर्शनों की सृष्टि होती है। धुआँ उठने के पहले आग थी। क्या वह भी तो धूम के अलावे कोई दूसरा पदार्थ नहीं ? यह सब कैसे घटित होता हैं ? बाद की जन्मी कोई वस्तु परवस्तु होतो है । वह अपने रूप गुण की विशेषता से भरी पूरी हातो है । वह किसी दूसरे पदार्थ के आतिशय्य को आक्रान्त नहीं कर सकती।&#xA;संयोग वश ऐसा भी होता है कि किसी पुरुष ने घड़ा देखा । उसके बाद उसे एक कपड़ा दिख गया। घट और पट दो निरपेक्ष पदार्थ हैं। इनमें परस्पर कोई लगाव नहीं।&#xA;३२०&#xA;श्रोतन्त्रालोक:&#xA;[ श्लो०११ ____ एवं च कृत्तिकारोहिण्युदययोरपि कार्यकारणभावो भवेत्-यदुदितासु कृत्तिकासु नियमेन रोहिण्युदयः इति, अथ कृत्तिकाभ्यो रोहिणीनामभूतपूर्वतया नोदयः-पूर्वदिनेषु तथा दृष्टत्वात्, इति चेन्न, एतद्धि धूमेऽपि समानं, यत् तस्यापि पूर्वदिनेषु वह्निनैरन्तर्येणोदयो दृष्ट इति ।&#xA;___ननु पूर्वस्य सामर्थ्यात् परस्य भावः कार्यकारणभावः, स च न कृत्तिका रोहिण्युदययोः संभवति -ध्रुवावबद्धं हि नक्षत्रचक्रं युगपदेव नित्यं प्रवहदवस्थितं , किन्तु घटीयन्त्रवत् क्रमेण परिवर्तमानं दृश्यते, येनायमनयोः पूर्वापरत्वेनावसायो,&#xA;____ दैवात् पहले घट दीख पड़ा बाद में पट । पर विचारों की वारिदमाला में तर्क की तड़ित कौंध सकती है और कह सकती है कि हो न हो इनमें कोई सम्बन्ध है। यही कारण है कि यहाँ पहले घड़ा दीख पड़ा और फिर कपड़ा।&#xA;___ कृत्तिका नक्षत्र के बाद ज्योतिष शास्त्र में रोहिणी नक्षत्र की गणना होतो है। कृत्तिका का उदय हुआ। अपने काल का उपभोग कर वह गयी। अब रोहिणी आयी। यहाँ पौर्वापर्य की सामान्य दृष्टि है। ऐसी स्थिति में कार्य कारण भाव का भी उदय हो सकता है। कृत्तिकाओं के उदय के बाद ही रोहिणी उदित होती है। कृत्तिकायें पूर्ववत् उदित अस्त होती रहती हैं और रोहिणी भी उसके बाद उदित अस्त होती रहतो हैं। इनमें रोहिणियों के अभूत पूर्व उदय नहीं होते । यथा पूर्व यह प्रक्रिया चलती रहती है।&#xA;प्रश्न है कि क्या आग से धुएँ को उत्पत्ति में भी यही क्रम है ? कृत्तिका रोहिणियों की तरह यह तो होता है कि पहले से ही आग के बाद धूम उत्पन्न दीख पड़ता है। यदि हम धूम के आधार पर यह नियम बनायें कि &amp;lsquo;पूर्व पदार्थ के सामर्थ्य से पर पदार्थ की उत्पत्ति होती है तो यह नियम रोहिणी कृत्तिका में लागू नहीं होगा। क्योंकि कृत्तिका रूप पूर्व नक्षत्र-सामर्थ्य से रोहिणी उदित नहीं होती अपितु स्वयं प्राकृतिक क्रम से उदित होती है । सारा नक्षत्र मण्डल ध्रुव से अभिनिबद्ध है या निश्चित गतिशीलता के सिद्धान्त से प्रेरित है। घटी यन्त्र की तरह नित्य परिवर्त्तमान दोख पड़ता है। इनका पूर्वापर क्रम किसी लक्ष्य को लेकर नहीं अपितु प्रकृति से क्रियमाण ऋतुचक्र पूरणार्थक स्वात्मोल्लास मात्र है।&#xA;३२१&#xA;श्लो० ११]&#xA;नवममाह्निकम् न तु स्वरूपसंनिबिष्टः कश्चिद्विशेषः। नन्विदं हि नाम भवद्गृहे पूर्वस्य सामर्थ्य गीयते यत् तदभावादभूतोऽपि परः तस्मिन् सति भवन् दृश्यते इति, यद्धर्मालंकारः&#xA;&amp;lsquo;तत्र सामर्थ्य हि तस्य जनकत्वं, तच्च यदि तस्मिन्सति न भवति कथं नाम तत्सामर्थ्यम् ?&#xA;अथ भवति कथमसामर्थ्यं स्यात् ।&amp;rsquo; इति । त्रैकाल्यपरीक्षापि&#xA;&amp;lsquo;अथ च प्रागसन्भावः कारणे सति दृश्यते ॥&amp;rsquo; इति । तच्चात्रापि समान, यत् कृत्तिकोदयात् पूर्वमभवन्नपि रोहिण्युदयः तस्मिन् सति भवन् दृश्यते इति, तत् सर्वथा समानेऽपि विधौ कृत्तिकारोहिण्यु दययोः कार्यकारणभावो नास्ति, धूमाग्न्योश्चास्ति इति निर्निबन्धनः कथमसौ&#xA;इस विश्लेषण से यह सिद्ध होता है कि &amp;lsquo;नियतपूर्वभाव ही कारण है और नियत परभाव ही कार्य है&amp;rsquo; यह मान्यता सदोष है। पहले घट पुनः पट दर्शन तथा कृत्तिका के बाद रोहिणी उदय उदाहरणों से नियतपूर्वभाव कारणत्व और नियतपरभाव कार्यत्व का नियम खण्डित हो जाता है और यह किसी की घरेलू बात नहीं कि पूर्व पदार्थ के अभाव में असंभूत पर पदार्थ उसके होने पर हो होता या दीख पड़ता है यह बात कभी नहीं मानी जा सकती क्योंकि घट के होने पर पट हो यह जरूरी नहीं।&#xA;धर्मालङ्कार का एतद्विषयक दृष्टिकोण भी ध्यातव्य है। ‘ऐसे प्रसङ्गों में पदार्थ का सामर्थ्य ही महत्त्वपूर्ण है । उसी में जनकत्व है । पूर्व पदार्थ के रहते हुए भी पर पदार्थ यदि नहीं होता है तो इस अवस्था में पूर्व पदार्थ का सामर्थ्य तो प्रयुक्त नहीं हुआ। उसमें जनकत्व भी नहीं हो सकता। यदि उसी से उसकी उत्पत्ति होती है तो पूर्व पदार्थ का असामर्थ्य भी कैसे कहा जा सकता है ?&#xA;त्रैकाल्य परीक्षा के विचार को परीक्षा भी इसी सन्दर्भ में करें&#xA;“पहले उसका ( कार्य रूप पदार्थ का ) भाव नहीं था। कारण के रहते उसका प्रादुर्भाव दीख पड़ता है।&amp;quot;&#xA;_कृत्तिका रोहिणी के उदाहरण से त्रैकाल्य परीक्षा की यह बात मेल खाती है । कृत्तिका के उदय से पहले रोहिणी का उदय नहीं था। यह प्रागसन्भाव है। कृत्तिका के रहते ही रोहिणी का उदय हो जाता है । यह कारणे सति दृश्यते की तरह है । फिर भी कृत्तिका&#xA;श्री० त०-२१&#xA;३२२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ११ विभागः श्रद्धातव्यः स्यात्, तस्मात् कार्यकारणयोः स्वरूपसंनिविष्टं किंचिज्ज्ञातेय मभ्युपगमनीयं यस्यान्वयव्यतिरेको स्याताम्, ज्ञापकेन हि सर्वत्र वस्तुनि संभवदेव रूपं ज्ञाप्यते, नान्यथा, तथात्वे वा भ्रान्तिः स्यात्-इति न वस्तु ज्ञापितं भवेत्, न च तदपेक्षामपहाय अन्यत् किंचित् भवितुमर्हति, सा च द्विविधा-अन्योन्यानुषङ्गितात्मिका अभिप्रायात्मिका वा, न च उभय्यपि सा कार्यकारणतया संमतानां जडानां संभवति, अन्योन्यानुषङ्गिता हि द्वयोरर्थयोः परस्पररूपत्वात् वह्नयोष्ण्ययोरिव सत्तायामैकात्म्यम्, एकतरापाये पुनः परस्य सत्तैव न स्यात्-उष्णत्वाभाव इव वह्नः, न च कार्यकारणयोरेवंभावोऽस्ति परस्परविविक्ततया अग्निधमयोः प्रतिभासात, तथात्वे धमाभावेऽग्निरेव न भायात् तदभावेऽपि वा धम इति प्रत्यक्षविरोधः स्यात, द्वितीया चानुसंधानरूपा,&#xA;रोहिणो में कार्य कारणभाव नहीं माना जा सकता। धूम और अग्नि में कार्य कारण भाव है। इसलिये ऐसो कोई अनर्गल बात कैसे स्वोकार की जा सकती है जो कहीं लागू होती है और कहीं नहीं। यह नियम-विभाग श्रद्धास्पद नहीं कहा जा सकता।&#xA;अतः कार्यकारण भाव के स्वरूप में सन्निविष्ट किसी ऐसे विशिष्ट सम्बन्ध का सर्वस्वीकार्य स्वरूप स्वीकार करना होगा जिस पर किसी को विप्रतिपत्ति न हो और अन्यय व्यतिरेक नियम-निकष पर जो निकषायित किया जा सके । यह तो मानते ही हैं कि ज्ञापक के द्वारा सर्वत्र वस्तुमात्र से उत्पन्न रूप का ही ज्ञापन किया जाता है । अनुत्पन्न का ज्ञापन नहीं किया जा सकता। ऐसा होने पर भ्रान्ति अपने विभ्रम का संभार भर देने को भोति उत्पन्न कर देगी । वस्तु का ज्ञापन तो असंभव ही हो जायगा। वस्तु की अपेक्षा के विना दुसरा भाव कैसे हो सकेगा?&#xA;अपेक्षा भी दो प्रकार की होती है। १-परस्पर ऐकात्म्यभाव से ओत प्रोत या अनुषक्त अथवा पारस्परिक रूप से अर्थतः निर्भर । जैसे आग की दाहिका शक्ति और आग, अथवा आग की दाहिका और पाचिका शक्तियाँ। आग और उष्णता की तरह जड वस्तुओं का कार्यकारण भाव नहीं होता। आग न रहे तो उष्णता का अस्तित्व ही नहीं हो सकता। उष्णता आग का धर्म है। धर्म धर्मिभावैक्य यहाँ है । जड पदार्थों के कार्यकारणभाव में यह स्थिति नहीं होती। आग और उष्णता परस्पर सापेक्ष हैं। वह्नि में गर्मी न रहे तो वह क्या रहेगा?&#xA;श्लो०११]&#xA;अष्टममाह्निकम्&#xA;२२३ यथा-भोक्तुरन्न प्रति, भोक्ता हि अन्नं प्रति सापेक्षोऽपि अन्नानुषङ्गितया न प्रतीयते, किं तु तदस्य संविदि अभिमुखीभावमेति, येनायं तदभिलाषाद्यात्मना अनुसंधानेन तत्र प्रवर्तते, न चैवं कार्यकारणयोः संभवति-तयोर्जडत्वात् परस्परस्य स्वरूपमनुसंधातुमसामर्थ्यात्, तत्सर्वथा जडानां किंचित् ज्ञातेयं विना कार्यकारणभावो नोपपन्नः, इत्येव स्थितम् ॥ ११ ॥&#xA;___ननुक्तमेवात्र ज्ञातेयं यत् कारणस्य पूर्वत्वं कार्यस्य च परत्वम् इति, पूर्वसत्ताप्रयोजकीकारेण हि परस्यापूर्वतया सत्ताविर्भावः, अत एव न भविष्य द्वर्तमानयोः तदाविर्भावने सामर्थ्य, तावन्तरेणापि तस्य भावात्, पूर्वस्य हि प्रागेव सत्त्वात् तदाविर्भावने सामर्थ्य , न भविष्यतः तदानीं तस्याकिंचिद्रूपत्वात्,&#xA;आग और धूम परस्पर पृथक् प्रतिभासित होते हैं। अन्योन्यानुषङ्गितात्मकता इनमें नहीं होती। धूमाभाव में क्या अग्नि का भान नहीं होता ? अवश्य होता है। आग में हवन हुआ। धुआँ कमरे में भर गया। आग का ताम्रकुण्ड कमरे से हटा लेने पर भी धूम भरा रहता है। होना तो यह चाहिये आप के कथना नुसार कि आग के हटने पर धूम भी हट जाता। पर ऐसा नहीं होता ।&#xA;दूसरी अपेक्षा अनुसन्धान रूपा होती है। जैसे भोक्ता की अपेक्षा अन्न के प्रति होती है। आप भोजन करते हैं। रुचि के अनुकूल सदन्न पक्वान्न ग्रहण करते हैं। कभी अन्न से अनुषङ्ग गहन लगाव, संयोग, साहचर्य या मेल आदि कर भोजन नहीं किया जा सकता &amp;lsquo;अपेक्षा तो है पर अनुसङ्गितात्मकता नहीं है&amp;rsquo; भोक्ता की संविद् शक्ति में अन्न के प्रति आभिमुख्य का उच्छलन होता है। परिणामतः अन्न की ओर अभिलाष और रुचि होती है। वह उसका अनुसन्धान करता है और भोजन में प्रवृत्त होता है। कार्यकारणभाव में ऐसा कुछ नहीं होता । जडता-वश वस्तुसत्ता में परस्पर स्वरूपानुसन्धान करने का सामर्थ्य नहीं होता। इस प्रकार हर तरह से यही निष्कर्ष निकलता है कि विना किसी ज्ञातेय ( सम्बन्ध ) के कार्यकारणभाव सम्भव नहीं ॥ ११ ॥&#xA;यहाँ नया प्रश्न उपस्थित कर रहे हैं। स्थिति यह है कि पहले कारण होता है । पुनः कारण से कार्य की उत्पत्ति होती है। यह एक प्रकार का ज्ञातेय भाव है। यह कारण-कार्य का पूर्वपश्चाद्-भाविसम्बन्ध होता है। इसे इस तरह भी कहा जा सकता है कि पूर्व की सत्ता प्रयोजन या निमित्त है। उसको साधन बना कर परसत्ता का प्रादुर्भाव होता है। यह उद्भव अपूर्व होता है।&#xA;२२४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १२ वर्तमानश्च समानकाल उच्यते, समानकालत्वं च लब्धसत्ताकयोर्भवति, न च तदानयोः किंचित् कर्तव्यमवशिष्यते यदेकस्यान्येन क्रियेत, इति पौर्वापर्य मात्रमेव कार्यकारणयोर्शातेयमित्याह&#xA;स पूर्वमथ पश्चात्स इति चेत्पूर्वपश्चिमौ । स्वभावेऽनतिरिक्तौ चेत्सम इत्यवशिष्यते ॥ १२ ॥&#xA;इसके पहले यह आविर्भाव नहीं होता या असत्कार्यानुसार सत्ता में नहीं रहता।&amp;quot; इसमें भविष्यद् या वर्तमान काल आड़े नहीं आते। उस सत्ता को उद्भूत करने को शक्ति इनमें नहीं होती। इनके विना भी यह हो सकता है। क्योंकि पूर्व सत्ता तो पहले हो वर्तमान है। उद्भावन का सामर्थ्य उसमें सुरक्षित है। भविष्य का तो कोई प्रश्न ही नहीं क्योंकि उस समय भविष्य की हो सत्ता नहीं होती।&#xA;वर्तमान विद्यमान काल को कहते हैं। यह समान काल-धर्मिता उन दो पदार्थों में स्वाभाविक है, जो एक साथ सत्ता में हैं। ऐसी स्थिति में भविष्य और वर्तमान दोनों की इस विषय में कोई इति-कर्त्तव्यता नहीं रह जाती कि एक द्वारा दूसरे की कुछ मदद ही की जाय।&#xA;इस स्थिति में यहीं मानना उचित लगता है कि पौर्वावर्यमात्र ही कारणकार्य का ज्ञातेय ( सम्बन्ध ) है । इस जिज्ञासा पर आचार्य अपना मन्तव्य प्रकाशित कर रहे हैं&#xA;कारण पहले हैं और कार्य बाद में है, इस कथन का लक्ष्य क्या है ? यदि यह केवल पर्व और पर भाव है या स्वात्म से अतिरिक्त या अनतिरिक्त भाव है, तो भी दोनों में समत्व ही स्वीकरणीय लगता है।&#xA;___ इसे स्पष्ट रूप से यों विचार करें-कारणकार्य की दृष्टि से चाहे वह अग्नि और धम हो या मिट्टी और घट हो इन उदाहरणों में पूर्व और पर भाव क्या है ? क्या पूर्व का स्वभाव पर में अतिरिक्त हो जाता है या बदल जाता है ? क्या मिट्टी और घड़े में सात्त्विक रूप से कोई अन्तर नहीं होता? दोनों अनतिरिक्त ही रहते हैं ? ये दो प्रश्न सामने आते हैं। इनमें पहला विल्कुल अमान्य है । क्या किसी के घर में पहले रहने वाली वस्तु जो सत्ता में है, वह उसके अतिरिक्त कुछ&#xA;अन्य हो जाती है ? नहीं, वहो रहती है असत् भी नहीं होती।श्लो० १२]&#xA;नवममाह्निकम्&#xA;३२५&#xA;नन्वनयोः पूर्वत्वं परत्वं च किं स्वभावादतिरिक्तमनतिरिक्तं वा, तत्र नाद्यः पक्षः-जहि भवद्गृहे पूर्ववाद्यपि किंचिद्वस्तु सदस्ति यत्तदतिरेकेण सत्तामियात्, व्यवहारमात्रसिद्धत्वे वा तस्य कार्यकारणभावोऽपि एवं स्यादिति स्वसिद्धान्तभङ्गः-कार्यकारणभावस्थ वस्तुस्वभावत्वेनाभ्युपगमात्, यद्धर्मा लंकारः&#xA;&amp;lsquo;तदेवमयं वस्तुस्वभाव एव कार्यकारणभावो&#xA;न तु व्यवहारमात्रसिद्धः । इति । अनतिरेकपक्षे च कार्यकारणत्वेन संमतं भावद्वयमेवावशिष्यते इति न तयोः ज्ञातेयं किंचिदुक्तं स्यात्, न च भवदर्शने धूमाग्न्योर्धमाग्निरूपतां विहाय अन्यः कश्चित् कार्यकारणाभावात्मा विशेषः, अत एव चात्राभ्युच्चयबुद्धिनिर्मा ह्यत्वमुक्तं यत् न केवलमयमग्निधूमो वा यावत् कारणमपि कार्यमपोति । नन्वेवं वद्भिर्भवद्भिरनक्षरमेव धूमाग्निरूपताया अन्यत् कारणत्वं कार्यत्वं चोक्तम् । तथाहि -यद्यग्नित्वमेव कारणत्वं तत्प्रतीतेऽग्नित्वे&#xA;व्यवहारमात्र के निर्वाह को दशा में भी कार्यकारण भाव विपरीत नहीं होता। यह वस्तु के स्वभाव से ही अवगत होता है। सोने का गहना सोने से अतिरिक्त स्वभाव वाला नहीं होता। कार्य सर्वदा कारण के अनुरूप ही प्रादुर्भूत&#xA;होता है।&#xA;धर्मालङ्कार की मान्यता है कि, “इस तरह कार्यकारण भाव वस्तु के &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; भाव पर निर्भर होता है। व्यवहार मात्र सिद्ध कोई अन्य भाव नहीं।&amp;quot;&#xA;दूसरा पक्ष अनतिरिक्त स्वभाव का है। उसके अनुसार कारण के अतिरिक्त कार्य नहीं होता। भाव तो बस दो ही हैं। एक कारण भाव और दूसरा कार्य भाव। इन दोनों में कोई अतिरिक्त जब है ही नहीं तो इन भावों का ज्ञातेय क्या हो सकता है ? सम्बन्ध तो दो भिन्न पदार्थों में हो हो सकता है। आपके किसी के दर्शन में धूम अपना धूमत्व रूप कार्यत्व छोड़ कर अन्य कोई कार्यकारण भावरूप धर्म विशेष स्वीकार नहीं करता। अग्नि&#xA;भी अपना अग्नित्व रूप कारणत्व नहीं छोड़ सकता। अतः धूम और आग में धूमत्व और अग्नित्व रूप कार्यकारण भाव सर्व स्वीकृत तथ्य है। इसके अतिरिक्त कोई विशेष कार्यकारण भाव नहीं हो सकता।&#xA;२२६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १२&#xA;&amp;lsquo;एकस्यार्थस्वभावस्य प्रत्यक्षस्य सतः स्वयम् ।&#xA;कोऽन्यो न भागो दृष्टः स्याद्यः प्रमाणः परोक्ष्यते ।। इत्याधुक्तयुक्त्या किमिति न तत् प्रतीयात्, येनाभ्युच्चयबुद्धिनिर्ग्राह्यत्वमपि अस्य स्यात् ? सत्यमेवं किं तु विकल्पस्य एतद्दौरात्म्यं यदग्नित्वमवस्यन्ने&#xA;अतः अभ्युच्चय( वृद्धि या आगम ) की बुद्धि (ऊहापोह या निर्णय भाव) से निष्कर्षतः यह कहा जा सकता है कि यह न केवल धूम ही या आग हो हैं अपितु कार्य भी और कारण भी हैं। अम्युच्चय बुद्धि निर्ग्राह्य वह वस्तु स्वभाव होता है जिससे वस्तु के पूरे परिवेश और परिप्रेक्ष्य की सीमाओं के सन्दर्भ व्यक्त होते हैं। यह विचार विमर्श पर निर्भर होता है। सभी सामान्य तया आग को देखते हैं। उसकी दाहकता और पाचकता से परिचित हैं। जो आग की गुणधर्मता की वैचारिक गहराई में प्रवेश करता है, वही यह निर्णीत रूप से बुद्धि द्वारा ग्रहण कर सकता है कि आग में जलाने की, पकाने की और धूम उत्पन्न करने की धारणा भी है। आग में कारणत्व का दर्शन बुद्धि निर्ग्राह्य ही है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शिष्टम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/shiShTam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p3_08-09/shiShTam/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;५०२-३२५-५९७&#34;&gt;मलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;श्लोकसंख्या&#xA;२४३ २३७ २७६&#xA;२७९&#xA;४४३ १४७&#xA;८०&#xA;अष्टममाह्निकम् श्लोकाद्यपंक्तयः अंशेन मानुषे लोके धात्रा ता ह्यवतारिता: अकृतादि ततो बुद्धौ योगाष्टकमुदाहृतम् अकृताधिष्ठानतया कृत्याशक्तानि मूढानि अङ्गयवमलयशङ्कः कुमुदवराहौ च मलयगोऽगस्त्यः अणिमाद्यात्मकमस्मिन्पैशाचाद्ये विरिञ्चान्ते अणिमा तस्तिस्रः पङ्क्तयो गुरुशिष्यगा: अतत्त्वे तत्त्वबुद्धया यः सन्तोषस्तुष्टिरत्र सा अतिगुह्याष्टकमेतन्मरुति च सतन्मात्रके च साक्षे च अत्र बद्धानि सर्वाण्यप्यूह्यन्तेऽनिलमण्डले अत्र वाहुल्यतः कर्मभूभावोऽत्राप्यकर्मणाम् अधिकारक्षये साकं रुद्रकन्यागणेन ते अध्वानं षडबिधं ध्यायन्सद्य: शिवमयो भवेत् अध्वा समस्त एवायं चिन्मात्रे संप्रतिष्ठितः अनुगृह्याणुमपूर्वं स्थापयति पतिः शिखण्डिनः स्थाने अन्तरालगतास्त्वन्याः पुनः षड्विंशतिः स्मृताः अन्यवर्षेषु पशुवत् भोगात्कर्मातिवाहनम् अन्यानन्तप्रसादेन विबुधा अपि तं परम् अन्येऽपि बहुविकल्पाः स्वधियाचार्यैः समभ्यूह्याः अन्ये तु समस्तानां शोध्यत्वं वर्णयन्ति भुवनानाम् अपरा ब्रह्मणोऽण्डे ता व्याप्य सर्व व्यवस्थिताः अपि सर्वसिद्धिवाचः क्षीयेरन्दीर्घकालमुद्गोर्णाः अप्रमेयं ततः शुद्धं शिवतत्त्वं परं विदुः अप्सरः सिद्धसाध्यास्तामुत्तरेण विनायकाः&#xA;३&#xA;३४९&#xA;५७&#xA;३३१ ४३६ ४१० २२० ३१४&#xA;६१४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;३८५ १११ ३११ ३४८ ४४४&#xA;२६ २५८ ३१६ : ५७&#xA;अब्धेर्दक्षिणतः खाक्षिसहस्रातिक्रमागिरः अभिमानेऽहङ्कारच्छगलाद्यष्टकमथान्तरा नभोऽहंकृत् अर्धमात्रः स्मृतो विन्दुर्योमरूपी चतुष्कल: अर्धरात्रोऽमरावत्यां याम्यायामस्तमेव च अववरकाण्येकस्मिन्यद्वत्साले बहुनि बद्धानि अवसितपतिविनियोगः सार्धमनेकात्ममन्त्रकोटिभिः&#xA;अविमुक्तरुद्रकोटीवस्त्रापद इत्यदः पवित्रं खे अवीचिकुम्भीपाकाख्यरौरवास्तेष्वनुक्रमात् अव्यक्तं बुद्धितत्त्वस्य करणं क्षोभिता गुणाः अव्यक्तकलेगुह्या प्रकृतिकलाभ्यां विकार आत्मीयः अव्यक्तमिष्टाः साम्यं तु सङ्गमानं न चेतरत् अव्यवच्छिन्नसंवित्तिभैरवः परमेश्वरः अव्याहतविभागोऽस्मिभावो मूलं तु बोधगम् अष्टादशभुवना स्यात् शान्त्यतोता त्वभुवनैव अष्टावन्त: साकं शर्वेणेतीदृशी निवृत्तिरियं स्यात् अष्टाविशतिभुवना विद्या पुरुषान्निशान्तमियम् अष्टौ षट्पञ्चाशद्भुवना तेन प्रतिष्ठेति कला कथिता अस्यां मोक्षावृतौ रुद्रा एकादश निरूपिताः आकर्षादौ चेत्यष्टकमेतत्प्रमाणानाम् आकाशावरणादूर्ध्वमहङ्कारादधः प्रिये आक्रान्ता सा भगबिलै: प्रोक्तं शैव्यां तनौ पुनः आद्या वायुपथस्तत्र विततः परिचर्च्यते आध्यात्मिकाश्चतस्रः प्रकृत्युपादान कालभाग्याख्याः आनन्दनिष्ठास्तत्रोकोटिरिञ्चमासनम् आप्यायकः स जन्तूनां ततः प्राचेतसो भवेत् आरभ्यदेहपाशाख्यं पुरं बुद्धिगुणास्ततः आलोकयन्ति देवं हृदयस्थं कारणं परमम् इच्छावृतेः प्रबुद्धाख्यं दिग्रुद्राष्टकचितम् इतश्च क्रतुहोत्रादि कृत्वा ज्ञानविजिताः&#xA;४५२ ४११ ४५० ४०९ ३६२ ३२९ २१५&#xA;२८०&#xA;१२३ २९०&#xA;१४८६१५&#xA;४१८ ३१९&#xA;१०२ ४१२ ४० ३३४&#xA;८४ ३८९&#xA;७९&#xA;३५४&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः इति जलतत्त्वान्मूलं तत्त्वचतुर्विंशतिः प्रतिष्ठायाम् इति पञ्च तेषु पञ्चसु षट्सु च पुटगेषु तत्परावृत्त्या इति षोडशपुरमेतन्निवृत्तिकलयेह कलनीयम् इत्थं य एष लवणसमुद्रः प्रतिपादितः इत्यष्टकं जलेऽग्नौ वह्नयतिगुह्यद्वयं मरुति वायोः इत्येष गणवृत्तान्तो नाम्ना हुलहुलादिना इदं तत्त्वमिदं नेति विवदन्तीह वादिनः इन्द्रः कशेरुस्ताम्राभो नागोयः प्राग्गभस्तिमान् इन्धिका दीपिका चैव रोधिका मोचिकोर्ध्वगा इलावृतं केतुभद्रं कुरुहैरण्यरम्यकम् इष्टा च तन्निवृत्ति_भवस्त्वधरे न भूयते यस्मात् उक्तं च गुरुभिरित्थं शिवतन्वाद्येषु शासनेष्वेतत् उक्तं च तस्य परत: स्थानमनन्ताधिपस्य देवस्य उक्तं च शिवतनाविदमधिकारपदस्थितेन गुरुणा नः उक्तं श्रीपूर्वशास्त्रे च धराव्यक्तात्मकं द्वयम् उक्तानुक्तास्तु ये पाशा: परतन्त्रोक्तलक्षणाः उग्रश्चेत्येषु पतयस्तेभ्योऽन्दू सयाजको उत्तरेणोत्तरेणैनां वसुविद्याधराः क्रमात् उदयो योऽमरादत्यां सोऽर्धरात्रो यमालये उद्रिक्ततैजसत्त्वेन हेम्नो भूपरमाणवः ऊर्ध्वाधरगकपालकपुटषटकयुगेन तत्परावृत्त्या ऊर्चे ध्रुवावृतेरिच्छावरणं तत्र ते शिवाः ऊर्ध्वं विद्वावृतिर्दीप्ता तत्र पद्मं शशिप्रभम् उपसंजिहीर्षुरिह यस्चतुरानपङ्कजं समाविश्य&#xA;ऊहः शब्दोऽध्ययनं दुःखविघातास्त्रयः सुहृत्प्राप्तिः ऋते ततः शिवज्ञानं परमं मोक्षकारणम् एकैकार्बुदलक्षांसाः पद्माकारपुरा इह एतानि देवयोनीनां स्थानान्येव पुराण्यतः एतानि यातनास्थानं गुरुमन्त्रादिदूषिणाम्&#xA;३०३ २३० ३२५ २९४ २१९&#xA;११२ ३८२ ३२० ३६३ ३७७ २६९ २८१&#xA;३४०&#xA;२२७&#xA;६०&#xA;३५५ ३७०&#xA;१८८ २९८&#xA;४२०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः एतैर्भवमवष्टभ्यमेरुस्तिष्ठति निश्चल: एवं भूमेध्रुर्वान्तं स्याल्लक्षाणि दश पञ्च च एवं मेरोरधो जम्बरभितो यः स विस्तरात् एवं रसादिमात्राणां मण्डलानि स्ववर्णतः एवं शिवत्वमापन्नमिति मत्वा न्यरूप्यत एषु च चतुर्वचलेषु त्रयं त्रयं क्रमशः एतदाम्नातम् कञ्चुकवच्छिव सिद्धौ तावति भवसंज्ञयातिमध्यस्थौ कण्ठयौष्ठयमष्टमं किल सकलाष्टकमेतदाम्नातम् कथं सुवीत तत्राद्ये क्षोभे स्यादनवस्थितिः कन्याद्वीपे च नवमे दक्षिणेनाब्धिमध्यगाः कलान्तं कोटिधा तस्मान्माया विद्दशकोटिधा कलायां स्यान्महादेवत्रयस्य पुरमुत्तमम् कामादिसप्तविंशकमागन्तु तथा गणेशविद्यशमयौ कारणान्यणिमादिगुणाः कार्याणि प्रत्ययप्रपञ्चश्च कार्य हेतुर्दःखं सुखं च विज्ञानसाध्यकरणानि कालाग्नेर्दण्डपाण्यन्तमष्टानवतिकोटयः कुबेर: कर्मदेवाश्च यथा तत्साधका अपि कुरुवर्षस्योत्तरेऽथ वायव्येऽब्धौ क्रमाच्छराः कूष्माण्ड ऊर्चे लक्षोनकोटिस्थानस्तदीशिता कूष्माण्ड: सप्तपाताली सप्तश्लोको महेश्वरः कोटि: षोडशसाहस्रं प्रत्येक परिवारिणः क्रमादूोर्ध्वसंस्थानं सप्तानां नायको विभुः क्रमाद्विगुणिताः षड्भिर्मनुपुत्रैरधिष्ठिताः क्रीडन्ति पर्वताने ते नव चात्र कुलाद्रयः क्रोधेशाष्टकमानीलं संवर्ताद्यं ततो विदुः क्षोभान्तरं ततः कार्य बोजोच्छ्रनाङ्करादिवत् गहनसाध्यौ हरिहरदशेश्वरौ त्रिकलगोपती षडिमे गहनाद्यं निरयान्तं सृजति च रुद्रांश्च विनियुक्ते गान्धर्वेण सदार्चन्ति विषावर्तेऽथ ते स्थिताः&#xA;२६५&#xA;२८७&#xA;२८&#xA;४२९&#xA;२९६ ३४३&#xA;२३६ २६० ३१८ ३४६ १३५&#xA;१०५&#xA;२७४&#xA;१७६&#xA;२५५&#xA;२७२&#xA;४१९&#xA;४८ ३००&#xA;११७&#xA;३८०&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;&amp;lsquo;गिरिसप्तकपरिकल्पिततावद्खण्डास्तु पञ्चशाकाद्याः&#xA;गुणकारणमित्येते मायाप्रभवस्य पर्यायाः गुणतन्मात्रभूतौघमये तत्त्वे प्रसज्यते गुणसाम्यात्मिका तेन प्रकृतिः कारणं भवेत् गुणानां यत्परं साम्यं तदव्यक्तं गुणोर्ध्वतः गुरवो गुरुशिष्या ऋषिवर्ग इडादिश्च विग्रहाष्टकयुक चक्रवाटश्चतुर्दिक्को मेरुरत्र तु लोकपाः चक्राष्टकाधिपत्येन तथा श्रीमालिनीमते चतुर्दिनै मिरोद्यानं योगिनीसेवितं सदा चतुर्मूर्तिमयं शुभ्रं यत्तत्सकलनिष्कलम् जाठरः कूटहिमवद्यात्रजारुधिशृङ्गिणः जीमूतमेघास्तत्संज्ञास्तथा विद्याधरोत्तमाः ज्ञात्वा समस्तमध्वानं तदीशेषु विलापयेत् ज्ञानहीना अपि प्रौढधारणास्तेऽण्डतो बहिः ज्योतिष्कशिखरं शम्भोः श्रीकण्ठांशश्च स प्रभुः तच्छक्तीद्धस्वबला गहाधिकारान्धकारगुणदीपा: ततस्तु तैजसं तत्त्वं शिवाग्नेरत्र संस्थितिः ततोऽपि सकलाक्षाणां योनेर्बुद्ध्यक्षजन्मनः ततोऽप्यषष्ठमात्रान्तं महादेवाष्टकं भवेत् ततः श्रियः पुरं रुद्रक्रोडावतरणेष्वथ ततो वागादिकर्माक्षयुक्तं करणमण्डलम् तत्त्वं तत्र तु संक्षुब्धा गुणाः प्रसुवते धियम् तत्त्वं सर्वान्तरालस्थं यत्सर्वावरणैर्वृतम् तत्पदं ते समासाद्य क्रमाद्यान्ति शिवात्मताम् तत्र भीमर्लोकपुरुषैः पीड्यन्ते भोगपर्यन्तम् तत्र वै वामतः श्वेतनोलयो रम्यकोऽन्तरे तत्र स्थाने महादेवजन्मानस्ते विनायकाः तत्र स्थितः स स्वयम्भूविश्वमाविष्करोत्यदः -तत्राध्वेवं निरूप्योऽयं यतस्तत्प्रक्रियाक्रमम्&#xA;४७&#xA;३०५&#xA;२०५ २२५&#xA;२०२ २२१ २५४&#xA;१२७&#xA;७७&#xA;७८&#xA;८ ४०६ ४०३&#xA;१७२&#xA;४१६ १७८ ४३७&#xA;२५०&#xA;६१८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;तत्रैव दक्षिणे हेमहिमवद् द्वितयान्तरे तत्रैव दक्षिणे मेरोहिमवान्यस्य दक्षिणे तत्समस्तं स्वसंवित्तौ सा संविद्भरितात्मिका तत्सर्वं प्राकृतं प्रोक्तं विनाशोत्पत्तिसंयुतम् तथाधितिष्ठति विभुः कारणानां तु पञ्चकम् तथापि शिवमग्नानां शक्तीनामण्डता भवेत् तदथ महादेवाष्टकमिति बुद्धौ सप्तदश संख्या तदर्थं भेदकान्यन्यान्युपात्तानीति दर्शितम् तदिह प्रधानमधिकं संक्षेपेणोच्यते शोध्यम् तदीशतत्त्वे लोयन्ते क्रमाच्च परमे शिवे तवं वीरभद्राख्यो मण्डलाधिपतिः स्थितः तदुर्बे नरकाधीशाः क्रमाद्दुःखैकवेदनाः तदेव पुंस्त्वमापन्ने पूर्णेऽपि परमेश्वरे तदेव बुद्धितत्त्वं स्यात् किमन्यैः कल्पितैर्गुणैः तद्वक्ष्यते समासाद्बुद्धौ येनाशु संक्रामेत् तद्वत्ते शिवरुद्रा ब्रह्माण्डमसंख्यपरिवारा: तनुभोगाः पुनरेषामधः प्रभूतात्मकाः प्रोक्ताः तन्मण्डलं वा दृष्ट्वैव मुक्तद्वैता हृतत्रयाः तन्मात्रेशा यदिच्छातः शब्दाद्याः खादिकारिणः तन्मात्रेषु च पञ्च स्युर्विश्वेदेवास्ततोऽष्टकम् तन्वक्षसमुदायत्वे कथमेकत्वमित्यतः तन्वक्षादौ मा प्रसाङ्क्षीदण्डतेति पदान्तरम् तमोलेशानुविद्धस्य कपालं सत्त्वमुत्तरम् तस्मन्निरयाद्येकं यत्प्रोक्तं द्वारपालपर्यन्तम् तस्मिन्सदाशिवो देवस्तस्य सव्यापसव्ययोः तस्याभवन्नव सुतास्ततोऽयं नवखण्डकः तस्याष्टौ तनयाः सार्क कन्यया नवमोऽशकः तस्योत्सङ्गे परा देवी ब्रह्माणो मोक्षमार्गगा तारतम्याच्च योगस्य वेदात्फलविचित्रता&#xA;२९३ २५९ ४०७ १८२ २३१ २४७ २१८ ४३१ १७४ १७३ १७० ३१५ ३६६&#xA;२४८&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;१९६&#xA;२११&#xA;३५०&#xA;२८६&#xA;२६१ १५२&#xA;३४७ ३२४ २३९&#xA;१२५&#xA;२६७.&#xA;३०१&#xA;तावतीं गतिमायान्ति भुवनेऽत्र निवेशिताः तावत्संस्कारयोगार्थं न परं पदमोहितुम् तावदसंख्यातानां जन्तूनां निवृत्ति कुरुते तावन्ति रूपाण्यादाय पूर्णतामधिगच्छति तिस्रो द्वात्रिंशदेकातस्त्रिशदप्येकविंशतिः तिष्ठन्ति साध्यास्तत्रैव बहवः सुखभागिनः ते कालवह्निसंतापदीनाक्रन्दपरायणाः तेजस्व्यावरणं वेदपुरा मानावृतिस्ततः ते तेनोदस्तचितः परतत्त्वालोचनेऽभिनिविशन्ते तेन कलादिधरान्तं यदुक्तमावरणजालमखिलं तत् तेन द्वितीयं भुवनं तयोः प्रत्येकमुच्यते तेभ्य ऊध्वं शतान्मेघा भेकादिप्राणिवर्षिणः तेभ्यः परतो भुवनं सत्त्वादिगुणासनस्य देवस्य ते मायातत्त्व एवोक्तास्तनौ शव्यामनन्ततः ते मेरुगाः सकृच्छम्भं ये वार्चन्ति यथोचितम् ते यान्ति बोधमैशानं वीरभद्रं महाद्युतिम् तेषां स्वे पतयो रुद्रा एकादश महाचिषः तेषु क्रमेण ब्रह्माणः संस्युद्धिगुणजीविताः तेषूमापतिरेव प्रभुः स्वतन्त्रेन्द्रियो विकरणात्मा ते सर्वेऽत्र विनिहिता रुद्राश्च तदुत्थभोगभुजः ते हाटकविभोरग्र-किङ्करा विविधात्मकाः त्रयोदशभिरन्यैश्च भुवनैरुपशोभितम् त्रिगुणं ज्ञानशक्तिः सा तपत्यर्कतया प्रभोः त्रिनेत्राः पाशनिर्मुक्तास्तेऽत्रानुग्रहकारिणः त्रिपञ्चाशच्च लक्षाणि द्विकोट्ययुतपञ्चकम् त्रिशिरः शासने बोधो मूलमध्याग्रकल्पितः दक्षिणे दक्षिणे ब्रह्माश्विनौ धन्वन्तरिः क्रमात् दश तन्मात्रसमूहे भुवनं पुनरक्षवर्गविनिपतिते दशमे वसवो रुद्रा आदित्याश्च मरुत्पथे&#xA;५८&#xA;१९८&#xA;१८०&#xA;१८५&#xA;२३३.&#xA;२७५&#xA;३५.&#xA;२००&#xA;२६२ १०६&#xA;५६ ४१४ १४२&#xA;३६८ ४३३&#xA;१४० ३२७&#xA;२६६ ३०४&#xA;६२०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः ।&#xA;दशाष्टादश रुद्राश्च तैरेव सुशिवो वृतः द्वादशैकशिवाद्याः स्युविद्यायां कलने दश दिदृक्षयैव सर्वार्थान् यदा ब्याप्यावतिष्ठते द्वितीये तत्परे सिद्धचारणा निजकर्मजाः दीक्षाकालेऽधराध्वस्थशुद्धौ यत्त्वाधराध्वगम् दीक्षिता अपि ये लुप्तसमया न च कुर्वते देवदेवस्य सा शक्तिरतिदुर्घटकारिता देवाग्निद्रव्यवृत्त्यंशजीविनश्चोत्तमस्थिताः देशाध्वनोऽप्यथ समासविकासयोगात् संगोयते विधिरयं शिवशास्त्रदृष्ट: द्वीपोपद्वीपगाः प्रायो म्लेच्छा नानाविधा जनाः धरातोऽत्र जलादि स्यादुत्तरोत्तरतः क्रमात् धर्मज्ञानविरागानैश्वर्यं तत्फलानि विविधानि धर्मानणिमादिगुणाज्ञानानि तपःसुखानि योगांश्च धियि दैवीनामष्टौ कुत्तेजोयोगसंज्ञकं त्रयं तदुमा धियि योन्यष्टकमुक्तं प्रकृतौ योगाष्टकं किलाकृतप्रभृति ध्यात्वा त्यक्त्वाथ वा प्राणान् कृत्वा तत्रैव धारणाम् ध्यानपूजाजपैविष्णोक्ता गच्छन्ति तत्पदम् न प्रराहेत्पुनर्नान्यो हेतुस्तच्छेदनं प्रति न यज्ञदानतपसा प्राप्यं काल्या: पुरं जयम् नरकेभ्यः पुरा व्यक्तस्तेनासौ तदधो मतः नरि वामो भीमोग्रौ भवेशवीराः प्रचण्डगौरीशी न ह्यकर्ता पुमान्कर्तः कारणत्वं च संस्थितम् नाडीविद्याष्टकं चोवं पङ्क्तीनां स्यादिडादिकम् नाड्या ब्रह्मबिले लीनः सोऽव्यक्तध्वनिरक्षरः नादः किजल्कसदृशो महद्भिः पुरुषैर्वृतः नादः सुषुम्नाधारस्तु भित्वा विश्वमिदं जगत् नादविन्द्वादिकं कार्यमित्यादिजगदुद्भवः नादोर्ध्वतस्तु सौषुम्नं तत्र तच्छक्तिभृत्प्रभुः नानावर्णाश्रमाचारसुखदुःखविचित्रता&#xA;४१५ ४४६ २०७ १५६&#xA;३३७&#xA;२४ ४४७&#xA;२८४&#xA;३९३ ३८८&#xA;३९२ ४०५&#xA;४२१ १९५&#xA;३७८ ३८१&#xA;२१ ११३&#xA;२१६&#xA;२७३&#xA;१६६ १३४&#xA;१३०&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः नान्यथा मोक्षमायाति पशुञ्जनशतैरपि नियतौ शङ्करदशकं काले शिवदशमिति पुरद्वितयम् निर्बीजदीक्षया मोक्षं ददाति परमेश्वरी निर्यन्त्राणि सदा तत्र द्वाराणि बिलसिद्धये निवृत्यादिकलावर्गपरिवारसमावृतः निवृत्यादेः सुसूक्ष्मत्वाद्धराद्यारब्धदेहता नेता कटाहरुद्राणामनन्तः कामसेविनाम् पञ्चत्रिंशत्कोटिसंख्या लक्षाण्येकोनविंशतिः पञ्चवर्णयुतं गन्धतन्मात्रमण्डलं महत् पञ्चान्तकैकवीरौ च शिखोदश्चाष्ट तत्र ते पञ्चाशत्कोटयश्चोध्वं भूपृष्ठादधरं तथा पञ्चाशदूर्ध्वं तत्रैव दुर्दिनाब्दा हुताशजाः पञ्चाशद्ध्वं वज्राङ्काद्वैद्युतोऽशनिवर्षिणः पञ्चाशदूवं वज्राङ्को वायुस्त्रोपलाम्बुदाः परतो लिङ्गाधारैः सूक्ष्मैस्तन्मात्रजैर्महाभूतैः परनादो ब्रह्मबिलं सूक्ष्मादियुतोलकुण्डली शक्तिः पररूपेण यत्रास्ते पञ्चमन्त्रमहातनुः परमेशनियोगाच्च चोद्यमानाश्च मायया पशुखगमृगतरुमानुष-सरीसृपैः षड्भिरेष भूर्लोकः पशुपतिरिन्द्रोपेन्द्रविरिञ्चैरथ तदुपलम्भतो देवैः पातालाष्टकमेकैकमष्टमे हाटकः प्रभुः पातालोद्यं सहस्राणि विशतिर्भूकटाहकः पात्यन्ते मातृभिर्घोरयातनौघपुरस्सरम् पाशाः पुरोक्ताः प्रणवाः पञ्च मानाष्टकं मुनेः पाशा आगन्तुकगणेशवैद्यैश्वर भेदिताः पितृदेवपथावस्योदग्दक्षिणगौ स्वजात्परे वीथ्यौ पीता शुक्ला पीतनीले नीला शुक्लारुणा क्रमात् पुरेषु बहुधा गङ्गा देवादी श्रीः सरस्वती पंस ऊध्वं तु नियतिस्तत्रस्थाः शंकरा दश&#xA;१२८ १६४ ४२५ ३८७ २२८&#xA;११९&#xA;२७१&#xA;३२६&#xA;२९१&#xA;२४२&#xA;२०४&#xA;“५२२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२७८&#xA;२९७&#xA;२२२ २२३ १५३&#xA;२४०&#xA;३१०&#xA;३७५&#xA;२७&#xA;१४५&#xA;पुंसां सितासितान्यत्र कुर्वतां किल सिद्ध्यतः पुंस्तस्वे तुष्टिनवकं सिद्धयोऽष्टौ च तत्पुरः पूरं चाशुद्धविद्यायां स्याच्छक्तिनवकोज्ज्वलम् पूर्णस्यो दिमध्यान्तव्यवस्था नास्ति वास्तवो पूर्वपश्चिमतः सव्योत्तरतश्च क्रमादिमे प्रकाशमण्डलं तस्माच्छ तं बुद्ध्यक्षपञ्चकम् प्रकाशमण्डलादुवं स्थितं पञ्चार्थमण्डलम् प्रजापतीनां तत्राधिकारो ब्रह्मात्मजन्मनाम् प्रतिकल्पं नामभेदैर्भण्यते सा महेश्वरी प्रतिभगमव्यक्ताः प्रजास्तदास्याः प्रजायन्ते प्रत्येकमस्य निजनिजपरिवारे परार्धकोटयोऽसंख्याः प्रत्येकमेषामेकोना कोटिरुच्छितिरन्तरम् प्रत्येकं भौमतः सूर्यसुतान्ते पञ्चकं विदुः प्रभाससुरेशाविति सलिले प्रत्यात्मकं सपरिवारे प्राक्तनी पारमेशी सा पौरुषेयो च सा पुनः बाह्यदेवेष्वधिष्ठाता साम्यैश्वर्यसुखात्मकः&#xA;बुद्धितत्त्वं ततो देवयोन्यष्टकपुराधिपम् बोधमध्यं भवेत्किञ्चिदाधाराधेयलक्षणम बोधाग्रं तत्तु चिद्बोधं निस्तरङ्गं बृहत्सुखम् ब्रह्मणोऽण्डकटाहेन मेरोरर्धेन कोटयः ब्रह्मणोऽत्र स्थिता मेघाः प्रलये वातकारिणः ब्रह्माण्डधारकं तच्च स्वभावेनैव सर्वतः ब्रह्माण्डाधश्च रुद्रोचं दण्डपाणे: पुरं स च ब्रह्मा मुनिलोकेशो रुद्राः पञ्चान्तरालस्थाः ब्रह्मवापररूपेण ब्रह्मस्थाने ध्रुवोऽचलः ब्राह्मणाद्याः शङ्करान्ताः पशवः स्थावरान्तगाः&#xA;भग्नानि महाप्रलये सृष्टो नोत्पादितानि लीनानि भद्रकाल्याः पुरं यत्र ताभिः क्रोडन्ति साधका: भारते नवखण्डे च सामुद्रेणाम्भसात्र च&#xA;२२४&#xA;२२६&#xA;११८&#xA;१३६&#xA;१६० ४३८ १४६ २१४&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६२३&#xA;८८&#xA;२०८ २८८&#xA;४२२&#xA;१२१ १३१ २०६ ३३६&#xA;४४ ३२९ ३९७ ३९९ ३१७&#xA;-भारते यत्कृतं कर्म क्षपितं वाप्यवीचितः भोमादिगयपर्यन्तमष्टकं वायुतत्त्वगम् भुवनं देहधर्माणां दशानां विग्रहाष्टकात् भुवनं भुवनं निशि पुटपुरत्रयं वाक्पुरं प्रमाणपुरम् भुवनैः पञ्चभिर्गीकृतानन्तसमावृत्ति भुवर्लोकस्तथा त्वाल्लिक्षमेकं तदन्तरे &amp;lsquo;भृगौ वह्नौ जले ये च संग्रामे चानिवर्तिनः&#xA;भैरवादिहरीन्द्वन्त तैजसे नायकाष्टकम् भ्रमयत्येव तान् माया ह्यमोक्षे मोक्षलिप्सया मग्नस्तन्मूलविस्तारस्तवयेनोर्ध्वविस्तृतिः मथनी दमनी मनोन्मनी च त्रिदृशः पीताः समस्तास्ताः मध्यतो व्यापिनो तस्यां व्यापीशो व्यापिनीधरः मध्ये त्वनाश्रितं तत्र देवदेवो ह्यनाश्रितः मध्ये पुटत्रयं तस्या रुद्राः षडधरेऽन्तरे मध्योधिः समुद्वृत्तशरावचतुरश्रकः मनो: स्वायम्भुवस्यासन् सुता दश ततस्त्रयः मन्दरो गन्धमादश्च विपुलोऽथ सुपार्श्वकः मलदिग्धा दीर्घकेशश्मश्रवो गोसधर्मकाः महाकालादिका रुद्रकोटिरत्रैव भारते महादेवाष्टकान्ते तद् योगाष्टकमिहोदितम् महान्तराले तत्रान्ये त्वधिकारभुजो जनाः महापरिवहान्तोऽयमृतद्धः प्राङमरुत्पथः महावहे त्वीशकृताः प्रजाहितकराम्बुदाः माकोटाण्डद्वितयच्छगलाण्डा अष्टकं ह्यहङ्कारे मातृनन्दा स्वसंख्याता रुद्रास्तत्साधकास्तथा मानुषान्तेषु तत्रापि केचिन्मन्त्रविदः क्रमात्&#xA;मा भूदण्डत्वमित्याहुरन्ये भेदकयोजनम् मायातत्त्वं विभु किल गहनमरूपं समस्तविलयपदम् मायातत्त्वाधिपतिः सोऽनन्तः समुदितान्विचार्याणून&#xA;२५२&#xA;१३९&#xA;१३८&#xA;४४५&#xA;१७९&#xA;३२२&#xA;३२३&#xA;६२४&#xA;३१२ ३०८ ३३० १५० ३७२ ३४४&#xA;२५३&#xA;२४९&#xA;२०१&#xA;१२६&#xA;१०४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः मायापटलैः सूक्ष्मैः कुडयैः पिहिताः परस्परमदृश्याः मायाबिलमिदमुक्तं परतस्तु गुहा जगद्योनिः मायामयशरीरास्ते भोगं स्वं परिभुञ्जते मार्कण्डाद्या ऋषिमुनिसिद्धास्तत्र प्रतिष्ठिताः मुकुटविसरेन्दुविन्दुप्रोद्गीता ललितसिद्धरुद्रौ च मुख्यमन्त्रेश्वराणां यत् साधु कोटित्रयं स्थितम् मूर्तयः सुशिवा वीरो महादेवाष्टकं वपुः मूर्त्यष्टकोपरिष्टात्त सुशिवा द्वादशोदिताः मूर्धशिखावर्मदृगस्त्रमङ्गानि षट् प्राहुः मृता गच्छन्ति तां भूमि धरित्र्याः परमां बुधाः मेघाः स्कन्दोद्भवाश्चान्ये पिशाचा ओघमारुते मेधातिथिर्वपूष्मा ज्योतिष्मान्द्यतिमता हवी राजा मेरोरुदक् शृङ्गवान्यस्तद्बहिः कुरुवर्षकम् मेरोदक्षिणतो हेमनिषधौ यौ तदन्तरे मेरो: पश्चिमतो गन्धमादो यतस्तस्य पश्चिमे मेरोः पूर्वः माल्यवान्यो भद्राश्वस्तस्य पूर्वतः मेरोः षडेते मर्यादाचलाः पूर्वपरायताः यत्किञ्चित्परमाद्वैतसंवित्स्वातन्त्र्यसुन्दरात् यद्यपि गुणसाम्यात्मनि मूले क्रोधेश्वराष्टकं तथापि धियि यस्येच्छातःसत्त्वादिगुणशरीरा विसृजति रुद्राणी यान्ति ते नरकयुजः कृष्णं तेषां सुखाल्पतादायि या प्रभोरगा देवो सुषुम्ना शशिसप्रभा येनोमागुहनोलब्रह्मऋभुक्षकृतादिभुवनेषु ये ब्रह्मणादिसर्गे स्वशरीरान्निमिताः प्रभताख्याः ये यान्त्यखण्डान्तरे रौद्रं पुरं नाधः कदाचन ये विद्या पौरुषे ये च श्मशानादिप्रसाधने योगाष्टकं क्रोधसंज्ञं मले काले सनैयते योगाष्टकपदे यत्तु सोमे त्रैकण्ठमेव च योनिविवरेषु नानाकामसमृद्धेषु भगसंज्ञा&#xA;६९&#xA;७०.&#xA;२९२ ४१७ २७०.&#xA;३९१ २६८ १६३&#xA;१५८&#xA;१२९. ४३२&#xA;२३८ ३०९कादिपंक्तिक्रमः&#xA;६२५&#xA;२६४ ७४&#xA;५&#xA;१५७ ४०८ २६३&#xA;१० ३८४ १७७ ३५६ १३३&#xA;योनोरतीत्य गौणे स्कन्धे स्युर्योगदातारः यो श्वेतशङ्गिणौ मेरो मे मध्ये हिरण्यकम् रक्तोदमानससितं भद्रं चैतच्चतष्टयं सरसाम रक्षांसि सिद्धगन्धर्वास्तत्तरेणोत्तरेण ताम् रुद्रस्य सृष्टिसंहारकर्तुर्ब्रह्माण्डवर्त्मनि रुद्राः शतं सवीरं बहिनिवृत्तिस्तु साष्टशतभुवना स्यात्&#xA;स्यात् रुद्राणां भुवनानां च मुख्यतोऽन्ये तदन्तरे रुद्राण्डं सालिलं त्वण्डं शक्रचापाकृति स्थितम् रुद्रो ग्रन्थौ च मायायामोशः सादाख्यगोचरे रुन्धनी रोधनो रोद्धी ज्ञानबोधा तमोपहा रूपमुक्तं यतस्तेन तत्समूहोऽण्ड उच्यते रूपावरणसंज्ञं तत्तत्त्वेऽस्मिन्नश्वरे विदु: रोचनाञ्जनभस्मादिसिद्धास्तत्रैव रैवते लक्षं सहस्रनवतिस्तदशीतिरिति क्रमात् लक्षमात्रः स नवधा जातो मर्यादपर्वतैः लक्षेकमात्रो लवणस्तद्बाह्य ऽस्य पुरोऽद्रयः लघुनिधिपतिविद्याधिपशम्भून्तिं सवीरभद्रपति लोकानां भस्मसाद्भावभयान्नोवं स वीक्षते लोकानामक्षाणि च विषयपरिच्छित्तिकरणानि लोकालोकदिगष्टकसंस्थं रुद्राष्टक सलोकेशम् वराहनन्दनाशोका: पश्चात् सहबलाहको वस्तुपिण्ड इति प्रोक्तं शिवशक्तिसमूहभाक् वस्त्रापदान्तं स्थाण्वादि व्योमतत्त्वे सुराष्टकम् वागीश्वरी च तत्रस्थं कमादिनवसत्पुरम् वामेशरूपसूक्ष्मं शुद्धं विद्याथ शक्तितेजस्विमितिः विचारितोऽयं कालाध्वा क्रियाशक्तिमयः प्रभोः विजयाख्यं पुरं चास्य ये स्मरन्तो महेश्वरम् विद्यातत्त्वोर्ध्वमैशं तु तत्त्वं तत्र क्रमोर्ध्वगम् विद्याभृतां च किं वा बहुना सर्वस्य भूतसर्गस्य&#xA;श्रोत०-४०&#xA;४३९&#xA;२३&#xA;२३४&#xA;१०८&#xA;२०९&#xA;३३८&#xA;४२३&#xA;१९७ ३४१ १२०.&#xA;६२६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;४५१ १७५ ३८३ ४०१&#xA;५४&#xA;१३२&#xA;२२९ ३९६ ३५९&#xA;१६१&#xA;विद्यायां विद्यशास्त्वष्टावीशे सदाशिवे पञ्च विनापि वस्तुपिण्डाख्यपदेनैकैकेकशो भवेत् विन्दुर्बेन्दुरेतस्य कला ज्योत्स्ना च तद्वती विभहँण्डान्यनेकानि शिवेन समधिष्ठिता विश्वेदेवा विश्वकर्मा क्रमात्तदनुगाश्च ये वीणासरस्वती देवी नारदस्तुम्बुरुस्तथा वैद्युतावतस्तावांस्तत्र पुष्टिवहाम्बुदाः व्यक्तरभिमुखीभूतः प्रच्युतः शक्तिरूपतः व्यज्यन्ते तेन सर्गादौ नामरूपैरनेकधा&#xA;शक्तिः सुप्ताहि-सदृशी सा विश्वाधार उच्यते शक्त्यावृतिःप्रमाणाख्या ततः शास्त्रे निरूपिता शतरुद्रावधिहु फट् भेदयेत्तत्तु दुःशमम् शर्वरुद्रो भीमभवावुनो देवो महानथ शर्वादिकं यस्य सृष्टिर्धराद्या याजकान्ततः शिखण्डी श्रीगलो मूतिरेकनेत्रकरुद्रको शिवगुणयोगे तस्मिन् महति पदे ये प्रतिष्ठिताःप्रथमम् शिवतत्त्वं ततस्तत्र चतुर्दिक्कं व्यवस्थिताः शिवतत्त्वोर्ध्वतः शक्तिः परा सा समनाह्वया शिवशुद्धगुणाधिकारान्तः सोऽप्येष हेयश्च&#xA;शीघ्रो निधीशो विद्येशः शम्भुः सवीरभद्रकः शुद्धावरणमित्याहुरुक्ता शुद्धावृतेः परम् शुश्रुषाशौचसन्तोषा ऋजुतेति दशोदिताः शेषकार्यात्मतैष्टव्यान्यथा सत्कार्यहानित: शैवाः केचिदिहानन्ताः कण्ठा इति संग्रहः शोधनमथ तद्धानौ शेषं त्वन्तर्गतं कार्यम् श्रीकण्ठः स्फटिकाद्रौ सा व्याप्ता तन्वष्टकैर्जगत् श्रीकण्ठ एव परया मूोमापतिरुच्यते श्रीकण्ठाधिष्ठितास्ते च सृजन्ति संहरन्ति च ओकामिकायां कश्मीरवर्णने चोक्तवान्विभुः&#xA;२४५ ३४२ ३०७ ३९८ ४०० ३५३ १८१ ३५८ २८९ २८५ ४३४ ४३५ २४६&#xA;२४१&#xA;१८३ २१३&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;४४२&#xA;३२१&#xA;४२६&#xA;४४८&#xA;३३५&#xA;२२ ४२४ १०७&#xA;११४&#xA;श्रीमदीक्षोत्तरे चैतानध्वेशान् गुरुरब्रवीत् श्रीमन्मतङ्गशास्त्रे च क्रमोऽयं पुरपूगगः श्रीमन्मतङ्गशास्त्रे च लयाख्यं तत्त्वमुत्तमम् श्री शैलहरिश्चन्द्राविति गुह्याष्टकमिदं महसि श्रीसारशासने पुनरेषा षट्पुटतया विनिर्दिष्टा षष्ठं च परममनाश्रितमथ समनाभुवनषोडशी यदि वा षष्ठे गरुत्मानन्यस्मिङ्गङ्गान्यत्र वृषो विभुः संव” ज्योतिरथो कलानियत्यां च सूरपञ्चान्तो संविद्द्वारेण तत्सृष्टे शून्ये धियि मरुत्सु च । सत्पथं तान्परित्याज्य सोत्पथं नयति ध्रुवम् स देवं भैरवं ध्यायन नागैश्च परिवारितः सप्तदशपुरा शान्ता विद्येशसदाशिवपुरत्रितययुक्ता सप्तमजलधेर्बाह्य हैमी भूः कोटिदशकमथ लक्षम् सप्तसागरमानस्तु गर्भोदाख्यः समुद्रराट् सप्तानुध्यायन्त्यपि मन्त्राणां कोटयः शुद्धाः समना करणं तस्य हेतुकतुर्महेशि तुः&#xA;समन्ताच्चक्रवाटाधोऽनर्केन्दु चतुरश्रकम् समहातेजा वामो भवोद्भवश्चैकपिङ्गलेशानौ सम्भवन्त्यप्यसंस्कारा भारतेऽन्यत्र चापि हि सर्वाभयाः खड्गधारावतास्तत्तत्त्ववेदिनः सर्वे देवा निलोना हि तत्र तत्पूजितं सदा सर्वेषामुत्तरो मेरुर्लोकालोकश्च दक्षिणः सर्वेषामेतेषां ज्ञानानि विदुः स्वतुल्यनामानि स व्यापिनं प्रेरयति स्वश क्त्या करणेन तु सव्योत्तरायतौ तौ तु चतुस्त्रिशत्सहस्रको सहस्रधा व्यक्तमतः पौंस्नं दशसहस्रधा सादाख्यं व्यश्नुते तच्च शक्तिर्वृन्देन संख्यया साधनभेदात्केवलमष्टकपञ्चकतयोक्तानि साध्यो दाता दमनो ध्यानो भस्मेति विन्दवः पञ्च&#xA;३५२ ४०२&#xA;६८&#xA;३०२&#xA;। ४६ ११० ३७३&#xA;४०४&#xA;१८७&#xA;१८९&#xA;२३२&#xA;३२८&#xA;६२८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२०३&#xA;११५&#xA;१८४&#xA;३७६ ३७४ ३६१ ३९४ ३७१&#xA;३५७ १४४&#xA;सारस्वतं पुरं तस्माच्छब्दब्रह्मविदां पदम् सिद्धातन्त्रेऽत्र गर्भाब्धेस्तीरे कौशेयसंज्ञितम् सिद्धातन्त्रे तु हेमाण्डाच्छतकोटेर्बहिः शतम् सिद्धीर्ददत्त्यसावेवं श्रीमद्रौरवशासने सुशिवावरणे रुद्राः सर्वज्ञाः सर्वशक्तिसम्पूर्णाः सुशिवासनमतिसितकजमसंख्यदलम् सुशुद्धावरणादूवं शैवमेकपुरं भवेत् सुषुम्नोर्वे ब्रह्मबिलसंज्ञयावरणं त्रिदृक् सूक्ष्मसुतेजः शर्वाः शिवाः दशैतेऽत्र पूर्वादेः सूक्ष्मावरणमाख्यातमीशतत्त्वे गुरूत्तमैः सूर्याल्लक्षेण शीतांशुः क्रियाशक्तिः शिवस्य सा सृष्ट्यादिपञ्चकृत्यानि कुरुते स तयेच्छया सेनानीवायुरत्रैते मूकमेघास्तडिन्मुचः सौषुम्नं ब्रह्मबिलं कुण्डलिनी व्यापिपञ्चकं समना स्थानानां द्विशती भूमिः सप्तपञ्चाशता युता स्थानान्तरेपि कर्मास्ति दृष्टं तच्च पुरातने स्थाने सायुज्यगताः सामीप्यगताः परे सलोकस्थाः स्थूलैविशेषैरारब्धाः सप्त लोकाः परे पुनः स्वच्छन्दं ता निषेवन्ते सप्तधेयमुमा यतः स्वस्वरूपानुसारेण मध्यादित्वादिकल्पनाः स्वात्मानमेव जानन्ति हेतुं मायान्तरालगाः सोऽव्यक्तमधिष्ठाय प्रकरोति जगन्नियोगतः शम्भोः हेतून्ब्रह्मादिकान् रुन्द्धे रोधिकां तां त्यजेत्ततः&#xA;१२४ ४२७ ४३०&#xA;८२&#xA;३१३&#xA;१६२&#xA;२४४&#xA;१९&#xA;३३२&#xA;३०६&#xA;३८६&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;अष्टमाह्निकस्य&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;२७३&#xA;४६ १८६ २४३ २८४&#xA;उद्धरणाद्यपंक्तयः &amp;hellip;&amp;ldquo;अन्तर्भुवनानि विशोधयेत्&#xA;&amp;hellip;&amp;rdquo; उन्मन्यन्ते परः शिवः &amp;ldquo;&amp;ldquo;दशोत्सेधा नवान्तराः &amp;quot; पुरुषः पञ्चविंशकः&#xA;&amp;lsquo;प्रोक्तोऽनन्तोऽसिते प्रभुः .&amp;rdquo; विद्यातत्त्वात्सदाशिवम् अकृतं च कृतं चैव वैभवं ब्राह्ममेव च अगस्त्यशिखरं तत्र मलये भूधरोत्तमे अग्निरुद्रो हुताशी च पिङ्गल: खादको हरः अग्नीध्रतस्तु जाता वै शूराश्चातिबलोत्कटाः अग्नीध्रश्चाग्निबाहुश्च मेधा मेधातिथिर्वपुः अग्नीध्रस्तु समाख्यातो जम्बुद्वीपे वरानने अग्नौ होमो गुरौ दानं ज्ञानिनां पर्युपासनम् अध्यर्धानि सहस्राणि द्वादशायुहिरण्मये अङ्गद्वीपो यवद्वीपो मलयद्वीप एव च अङ्गष्ठाद्यास्तु रागेऽष्टौ द्वादशैकशिवादयः अजश्च भुवनेशश्च मृत्युः कापालिकस्तथा अट्टहासो दारुकश्च लाङ्गुलिश्च त्रिदण्डक: अणिमा लधिमा चैव महिमा प्राप्तिरेव च अण्डान्तरनन्त&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;. अत ऊध्वं हरिहरौ रागतत्त्वे निबोध मे अतः परं वरारोहे नरकाः परिकीर्तिताः&#xA;२८७&#xA;११५&#xA;१८८&#xA;२१६ २२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;७७&#xA;११५ २५१ ११८&#xA;१२३ १७&#xA;१०&#xA;१४१ २०४&#xA;१३६ १३&#xA;अतश्च पुष्कराख्ये च संवरस्तत्र नायक: अतो भुवनदीक्षान्या शृणु पार्वति तत्त्वतः अत्र चाङ्गारकः सपिर्नेऋतः सदसत्पतिः अत्राधिकारवानेवमीश्वरः शिवचोदितः अत्रिश्चैव वशिष्ठश्च पुलस्त्यः पुलहः क्रतुः अथ कालाग्निरुद्राधः कटाहः संव्यवस्थितः अथर्वाञ्जनवच्छ्यामः स्थितो दक्षिणतस्तथा अथ सकलभुवममानं यत्पूर्व निगदितं निजैर्गुरुभि अथ हुहुककालाग्निरुद्रौ हाटक एव च अथोपरिष्टात्तत्त्वानि उदकादिशिवान्तकम् अथोवं गुरुशिष्याणां पङ्क्तित्रयमतः शृणु अदम्भित्वममानित्वमकल्को ज्ञानशीलता अधःकालाग्निरुद्रोऽन्य.. अधः कालान्तगो रुद्रो दशेशस्थानमध्यगः अधः पुटे तु विज्ञेया मायातस्वे वरानने अधश्चोध्वं कटाहोण्डे स घनः कोटियोजन: अधुना संप्रवक्ष्यामि अण्डानां नामगोचरम् अधो ब्रह्मबिलं देवि शक्तितत्त्वं ततः परम् अध्वानं निखिलं देवि तत्त्वषट्त्रिंशदुज्ज्वलम् अनन्तः प्रथमस्तेषां कपालोशस्तथापरः अनन्तः संस्थितोऽधस्तात्पोतारूढो जलान्तरे अनन्तभुवनस्यानु कालाग्निभुवनं महत् अनन्तशक्तिचन्द्रांशुपीयूषोमिभिरुल्बणैः अनन्तस्त्रितनुः सूक्ष्मः श्रीकण्ठश्च शिवोत्तमः अनन्तोऽनन्तवीर्यात्मा सर्वेषां मनि संस्थितः अनन्तोपरमे तेषां महतां चक्रवर्तिनाम् अनाश्रितं तु व्यापारे निमित्तं हेतुरिष्यते अन्तर्भूता अवीचौ तु कुम्भीपाकस्य श्रूयताम् अन्यथा प्राकस्वरूपेण ये पश्यन्ति नराधमाः&#xA;२२७&#xA;१३९&#xA;२७४&#xA;१० १३७,२९०&#xA;१८&#xA;२१२&#xA;२२९&#xA;२४७&#xA;२७६&#xA;उद्धरण श्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६३१&#xA;२१९ १५२&#xA;१०० १९६ १८७ २०५&#xA;२२१&#xA;अन्यथा ये तु वर्तन्ते तद्भोगनिरतात्मकाः अपरिमितगुणनिधानं भुवनवरं तदुपरि प्रचण्डस्य अमरेशं प्रभासं च नैमिषं पुष्करं तथा अमात्सर्यममानित्वं शिवभक्तिरचापलम् अमोघे विनायका घोरा महादेव समुद्भवाः अम्बा च सलिला ओघा वृष्टिः सार्धं च तारया अम्बुहर्ता च नारीशः श्वेत ऋग्वेद एव च अर्धनारीश्वरश्चेव पिङ्गलश्च तथा परः अर्धरात्रोऽमरावत्यामस्तमेति यमस्य च अर्बुदान्यथ वृन्दानि सर्वाणि च तथैव च अवीचिः कृमिनिचयो नदी वैतरणी तथा अव्यक्तं चतुरष्टाश्रवृत्तभागोपलक्षितम् अव्यक्तमधिष्ठाय प्रकरोति जगद्यतः स देवेशः अव्यापारः परार्थेषु औदासोन्यमनागसः अव्युच्छेदाय रुद्राणं कृत्वा शक्तिबलान्वितम् अशोकोऽथ वराहश्च नन्दनश्च तृतीयकः अश्विनौ तत्र देवेशि तथा धन्वन्तरिः स्मृतः अष्टावन्तः साकं शर्वेण &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; अष्टौ भुवनपाला ये क्रोधेशश्चण्डसंज्ञकः असूर्या नाम ते लोका अन्धेन तमसा वृताः अस्योपरिष्टाद्देवेशि पञ्चकोट्यो वरानने अहङ्कारस्तदूवं तु बुद्धिस्तु शतधा स्थिता&#xA;आकाशावरणादूर्ध्वमहङ्कारादधः प्रिये आग्नेया धूमजा मेघाः शीतदुर्दिनदाः स्मृताः आग्नेय्यामग्निसंकाशो वैद्युत आदौ कालाग्निभुवनं शोधितव्यं प्रयत्नतः आदौ तु गन्धतन्मात्रं विस्तोणं मण्डलं महत् आभासं वरतालं च शार्करं च गभस्तिमत् आमेघाद्भास्करात्सोमान्नक्षत्राद्ग्रहणमण्डलात्&#xA;२४७ ७१&#xA;१४,१६ १९४&#xA;२० १४१ १५७ १८० १३५&#xA;२९०&#xA;१६०&#xA;२५&#xA;११९&#xA;६३२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३५ १३७&#xA;आलयः सर्वदेवानां तेन लिङ्गत्वमागतम् आवृत्याण्ड स्थिता ह्येते मधु यद्वन्मधुव्रता आश्यानं चिद्रसस्यौघं साकारत्वमुपागतम् आस्ते भगवती साक्षात् सप्तस्वरविभूषणा इच्छाधीनानि पुनर्विकरणसंज्ञानि इडा च चन्द्रिणी चैव शान्तिः शान्तिकरी तथा इत्थं गुणवतस्तस्मात्तत्त्वात्तत्त्वमनिन्दितम् इन्दुधै लक्षमात्रेण स्थितं नक्षत्रमण्डलम् इन्द्रद्वीपं कशेरुं च ताम्रवणं गभस्तिमत् इष्टापूर्तरता देवि ये नराः पुण्यभारते ईशस्य दक्षिणे भागे नाम्ना पद्मावतीपुरी ईशान इति प्रथितो यञ्चक्रं पञ्चमं प्रवर्तयति ईशानश्चाप्युमाभर्ता अजेशोऽनन्त एव च ईश्वरस्य तथोचे तु अधश्चैव सदाशिवात् उग्रेशाधिष्ठितं तस्मादध्वं वै वेदमण्डलम् उत्तमाम्भसिका चैव तुष्टयो नव कीर्तिताः उत्तरेण यजुर्वेद: शुद्धस्फटिकसन्निभः उदयः केसरश्चैव जठरोऽथ सुरैवतः उपरमति पतिरनन्तस्तत्पदमधितिष्ठति प्रभुः सूक्ष्मः उपरिष्टात्कपालोत्था संवर्ता नाम वै घनाः उपलब्धवेदनीया अतिभीमपदेप्सवो निजशिरोभिः ऊर्ध्वगा तु कला तस्य नित्यमुत्सङ्गगामिनी ऊवं कालानलं नाम ब्रह्माण्डं द्विगुणं स्थितम् ऊध्वं तु भवति रुद्रो वृत्ताकारः समन्ततः ऊवं सत्त्वविशालस्तमो विशालस्तु मूलतः सर्गः ऊर्ध्वबाहुमहाकायो नागरूपी महाबल: ऊर्ध्वमन्मनसो यश्च तत्र कालो न विद्यते ऋक्षेभ्यश्च तथैवोर्ध्वमाग्रहाद्विवहस्तु सः ऋषभो दुन्दुभिधूम्रः प्रविष्टः पूर्वभागतः&#xA;१६२&#xA;१९६&#xA;१२२&#xA;७७ २४४&#xA;१११&#xA;२२०&#xA;३६८&#xA;१३९&#xA;३५&#xA;१३४&#xA;१८&#xA;२७४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;१२२&#xA;२२९ १२७ २८९&#xA;२८७&#xA;७३ २७२&#xA;एकपादोऽथ जह्न श्च कपिलश्चासुरिस्तथा &amp;lsquo;एकादशानां रुद्राणां वज्रप्राकारतोरणा&#xA;एकादशान्तविज्ञयाः कुम्भीपाकस्य दारुणा: एकाधिकानि विस्तीर्ण चन्द्रद्वीपं प्रकीर्तितम् एतेऽतिघोरा नरकास्त्रिकोणाः परिकीर्तिता एतेषां तु अधस्ताद्वै कालाग्निभुवनं ततः एभ्यः परतरं चापि मण्डलं करणात्मकम् एभ्यः परतरं चास्ति चन्द्र मण्डलसन्निभम् एभ्योऽधः संस्थितो ग्रन्थिदर्भेद्यश्चातिविस्तृतः एवं कोटिशतं ज्ञेयं पार्थिवं तत्त्वमुच्यते एवं तु सर्वतत्त्वेषु शतमष्टादशोत्तरम् एवं ते भाषितं लिङ्गं त्रिषु लोकेषु पूजितम् एवं त्रिपर्वणि प्रोक्तं भुवनानां शतत्रयम् एवं द्विगुणवृद्धया तु समुद्रा द्वीपसंस्थिताः एवं वै शिवतत्त्वं तु कथितं तव सुव्रते एवं शिवोत्तमस्यापि सूक्ष्मस्योपरमे शिवे एवं संख्याविहीनास्तु महाचण्डेश्वरेरणात् ऐशान्यामीशराजस्य पुरो नाम्ना यशोवती ऐश्वर्यमदमाविश्य मन्यमाना महोदयाः&#xA;ओघे वसन्ति वै दिव्याः पिशाचाः स्कन्ददेहजाः ओजः प्रशान्तिः सन्तोषोऽप्रियवाक्यविवर्जनम् कटहाधः स्थितं देवि ! ह्हुकं भुवनेश्वरम् कथितं त्वैश्वरं तत्त्वमत ऊवं सदाशिवः कथितो मलयद्वीपे मलयो नाम पर्वतः कदम्बो मन्दरे ज्ञेया जम्बर्वै गन्धमादने कन्याख्ये यत्कृतं कर्म जन्तुभिस्तु सितासितम् कपालो भूर्भुवश्चैव वषट्कारस्तथैव च कपालीशो ह्यजो ब्रुध्नो वज्रदेहः प्रमर्दनः करालवदना दोप्ता सर्वाभरणभूषिता&#xA;समान&#xA;२४&#xA;६३४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;८०&#xA;१२२&#xA;१७२ २१७&#xA;१७२&#xA;२१२ २२५:&#xA;२१&#xA;२९० २८६&#xA;कर्दमः शंखपालश्च पर्जन्यः स्वर्णलोमकः कर्मज्ञानेन संसिद्धा अद्वैतपरिनिष्ठिताः कर्मदेवाः प्रवर्तन्ते तस्माद्वै सर्वदेहिनाम् कर्मेन्द्रियाणां पतयो वह्नीन्द्रहरिवेधसः कल्पे पूर्वे जगन्माता जगद्योनिद्वितीयके कल्याणः पिङ्गलो बभ्रुर्वीरश्च प्रभवस्तथा कात्यायनीति दुर्गति विविधैर्नामपर्ययैः कामः क्रोधश्च लोभश्च मोहः पैशुन्यमेव च कारणमापूरकं च तस्यैव कालसूत्रो महापद्मः कुम्भः संजीवनेक्षुको कालाग्निपूर्वकैरेभिर्भवनैः पञ्चभिः प्रिये कालाग्निर्नरकाणां तु चत्वारिंशच्छतं ततः क्रियादिभेदभेदेन तन्त्रभेदो यतः स्मृतः क्रीडन्ति मातरस्तत्र मधुपानविधूणिताः कुमार्याख्यस्य निकटे मध्यस्था वारुणोदधेः कुमुदश्चोर्वदश्चैव वराहो द्रोणकङ्कतो कुशे वपुष्मता पूर्व सप्त पुत्रा निवेशिताः कृष्णाङ्गारा तु नैऋत्यां राक्षसेशस्य कीर्तिता कोटिद्वयं त्रिपञ्चाशल्लक्षाणि च ततः परम् कोटिमात्रं पुरं तस्य तज्ज्वाला दशकोटयः कोटियोजनतः स्थौल्यं ब्रह्माण्डस्य कटाहके कोटियोजनमानेन सत्यलोकोर्ध्वतः प्रिये कौमारी पद्मगर्भाभा हारेकयूरभूषिता कौरञ्जः श्वेतपर्णश्च नीलो मालाग्रकस्तथा क्रीडन्ति साधकास्तत्र तैः सार्धं तु महाबला क्रीडामो विगतक्लेशाः स्वाजितेषु बुभुक्षवः क्रोधेशचण्डसंवर्तज्योतिः पिङ्गलसूरकाः क्रोधेश्वराष्टकादूवं स्थितं तेजोऽष्टकं महत् क्रौञ्चोऽथ वामनश्चैवाप्यन्धकारो दिवाकृतिः&#xA;७८&#xA;१२३&#xA;१७३&#xA;२३५ १९४उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६३६&#xA;७५&#xA;१५४&#xA;२२७. १३९ ५४&#xA;क्षारः क्षीरं दधि घृतं तथा चेक्षुरसोऽपि च क्षेमकश्च ध्रुवश्चेति वर्षनाम्ना तु तेऽङ्किता गदिता येऽब्धयः सप्त तेऽत्र गर्भे यतः स्मृताः गन्धर्वैर्गीयमाना सा तत्र देवी सरस्वती गयां चैव कुरुक्षेत्रं नाखलं कनखलं तथा गर्भोदस्य परे तीरे कौशेयं नाम मण्डलम् गहनश्च असाध्यश्च तथा हरिहरः प्रभुः गह्वरं शतमं विद्धि सर्वेषामुपरि स्थितम् गुणतत्त्वे निलीयन्ते ततः सृष्टिमुखे पुनः गुणस्त्वेकः स्थितस्तत्र शुभाशुभफलार्जनम् गुणेष्वष्टौ तथाव्यक्ते क्रोधाद्याः परतस्ततः गुहेशानः शिखण्डी च जटी माली तथोग्रक: गोध्नानां च कृतघ्नानां मित्रविसम्भघातिनाम् गोधर्माणो जना नग्ना वत्सराशीतिजीविनः गोपते वनं दिव्यं त्रिकलस्याप्यनन्तरम् गोमेधश्चन्द्रसंज्ञश्च नारदो दुन्दुभिस्तथा गौतमश्चैव योगीशो दधिबाहुस्तथापरः ग्रन्थेरुध्वं कपालानि षटसंख्यातानि सुव्रत ग्रन्थ्यध्वं संस्थितो विश्वस्त्रिकल: क्षेम एव च घ्राणादिश्रोत्रपर्यंन्ता पृथिवी च अपां पतिः चक्रं भवोद्भवाख्यस्तृतीयमधितिष्ठति स्ववीर्येण चक्रपाणिश्च कूर्माक्षस्त्वर्धनारीश एव च चक्रो मैनाकसंज्ञश्च तृतीयश्च बलाहकः चतुरश्रमधो ब्रह्मा&amp;rdquo; चतुर्णा लोकपालानां पुरीश्चात्र निबोध मे चतुर्थे पथि चैवात्र वसन्त्यायुधदेवताः चतुर्विंशतितत्त्वानि ब्रह्मा व्याप्य व्यवस्थितः चतुष्षष्टिः सहस्राणि यक्षिणीनां पुराणि तु चन्द्ररूपेण तपति क्रियाशक्तिः शिवस्य त&#xA;२८७ १८८.&#xA;२३ ७२ २२९.&#xA;१८८ २२८ २२८. १६४ २१८ १८९ ७१ ३५. ७७&#xA;११४&#xA;१८५&#xA;३०.&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;२०७ १६५&#xA;वनदलम्र&#xA;पवतः&#xA;४८ ११० २१९&#xA;७५&#xA;चित्स्पन्दप्राणवृत्तीनामन्त्या या स्थूलता सुषिः छगलाण्डं दुरदण्डं च माकोटं मण्डलेश्वरम् जठरो हेमकूटश्च पूर्वभागे व्यवस्थितौ जना रोगभयग्रस्ता दुःखिता मन्दसंपदः जम्बुद्वीपं च शाकं च कुश क्रौञ्चं सशल्मलिम् जम्बुद्वीपं स्मृतं लक्षं योजनानां प्रमाणतः जम्बुद्वीपे तथाग्नीध्रस्तस्य पुत्रा नव स्मृताः जम्बुद्वीपे भारतवर्ष तत्राहितस्थितिर्विदधे जयकोतिरयं जयताज्जगदम्भोजं विभक्तभुवनदलम् जयन्तो वर्धमानश्च अशोको हरिपर्वतः जीमूता नाम ये मेघा देवेभ्यो जोवसम्भवा ज्ञातज्ञेया विप्राः कपालव्रतभूता विगतसङ्गाः ज्ञानशक्तिः परस्यैषा तपत्यादित्यविग्रहा ज्योतिष्मता सप्त पुत्राः क्रौञ्चद्वीपे निवेशिता तच्छत्रं कुक्कुटाण्डं च&amp;quot;&amp;quot; तत ऊर्ध्वं सूर्यसंज्ञं यत्र रुद्रो विभुः स्थितः तत ऊर्वे शक्तितत्त्वं कथ्यमानं निबोध में ततस्तानप्यतिक्रम्य उत्थितस्तु महाचल: ततः साक्षाद्भगवती जगन्माता व्यवस्थिता ततोऽप्यर्धाङ्गुलव्याप्त्या पुरषट्कमनुक्रमात् ततो हूहुकरुद्रस्य चूडामणिनभ(विव)स्वतः ततो हेममयी भूमिर्दशकोट्यो वरानने तत्तन्त्रः पदमानन्तमधिष्ठाय महायशाः तत्प्रमाणा स्मृता जम्बूर्गन्धमादनमूर्धनि तत्त्वभेदत्रिभागेन स्वभावस्थितिलक्षणम् तत्र गान्धर्वकुशला गन्धर्व-सह-मिणः तत्र मध्ये महाद्वीपं कुमारीद्वीपसंज्ञितम् तत्र योजनकोटि विष्कम्भादूर्ध्वमुच्यते तत्र शूलधरा रुद्रा यमस्य परिचारकाः&#xA;३३&#xA;१६२ २७१&#xA;२७१&#xA;१०८&#xA;१४७ ३८&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६३७.&#xA;२४०&#xA;२१८&#xA;२५१ १०९ १६१&#xA;६२ २४३&#xA;४४ २०५&#xA;२५&#xA;तत्र सन्निहिता मेघाः संवर्ताद्या महारवा तत्रस्थ ईश्वरो देवो वरदः सर्वतोमुखः तत्रानघप्रभावः प्रथमश्चक्राधिपो महातेजाः तत्रेश्वरस्तु भगवान् देवदेवो निरञ्जनः तत्रैव दुर्जया नाम इन्द्रस्य परिरक्षकाः तत्रैव मण्डले देवि ईशानः संव्यवस्थितः तत्रैव यत्कृतं कर्म शुभं वा यदि वाशुभम् तत्रोपरतेऽनन्ते परिपाट्या नायकास्तदधिकारम् तत्संपर्कात् समुत्पन्नं कनक देवभषणम् तथा चान्यश्च विख्यातो भारभूतेश्वरो ध्रुवः तदतीतं विजानीयान्मध्यमं प्राप्त्यवस्थितम् तवं चैव सौवर्णं पातालं परिकोर्तितम्&#xA;तदुवं योजनानां तु पञ्चाशद्रेवतः स्थितः तबहिः शतरुद्राणां भुवनानि पृथक् पृथक् तद्विधामेव पश्यन्ति स्वां सृष्टि रचनोज्ज्वलाम् तन्नाम्नैव तुं विज्ञेयं भारत वर्षमुत्तमम् तन्मात्राण्यविशेषास्तेभ्यो भूतानि पञ्च पञ्चभ्यः तप्तलोहश्च विज्ञेयः क्षुरधारपथस्तथा तस्मात्तु मण्डलादूध्वं रसतन्मात्रमण्डलम् तस्मात्तु मण्डलादूवं रूपतन्मात्रमण्डलम् तस्मात्तु मण्डलादूचं शब्दतन्मात्रमण्डलम् तस्मात्तु मण्डलादूचं स्पर्शतन्मात्रमण्डलम् तस्मादूर्ध्वं तु तावद्भ्य&amp;quot;&amp;hellip; तस्मादूवं तु तावद्भ्यो देव्यमोघः स्थितो मरुत् सस्मादेव परं तत्त्वमचलं सर्वतोमुखम् तस्माद्गुणैविचिौर्भुवनवरं चक्रवोरस्य तस्मिन्नुदितमुदारं शाङ्करमारोहति प्रभौ धाम तस्मिन्पद्म सुविस्तीर्णमूर्ध्वगेशः स्थितः प्रभुः तस्य चोत्तरदिग्भागे प्रविश्य लवणोदधिम्&#xA;२९० २३५&#xA;२१&#xA;१६० १६२ः १६१&#xA;१०० २६३. २१९. २४३ २६८.&#xA;१४&#xA;&amp;lsquo;६३८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः तस्य बाह्य तमो घोरं दुष्प्रेक्ष्यं जीवजितम् तस्याः पूर्वे शुभा नाम्ना जाम्बूनदमयीपुरी तस्याधस्तान्महामाया षट्पुटा संव्यवस्थिता तस्यान्तर्भासते भानुर्न बहिः सुरसुन्दरि तस्या मध्ये महामेरुः सौवर्णं..&amp;quot; तस्या वै दक्षिणेनान्या पद्मरागोपशोभिता तस्यास्तु पश्चिमे देवि दिव्या वै विश्वकर्मणः तस्यास्तूत्तरतो देवि नाम्ना सिद्धवती पुरी तस्योध्वं च न किञ्चित्स्याद्यावल्लक्षाश्चतुर्दश तस्योवं च पुनर्लक्षं तमश्चैवातिदुस्सहम् तस्योध्वं नरका घोरा एकविंशतिकोटयः यस्योर्ध्वं तु सभा दिव्या नाम्ना चैव मनोवती तानहं संप्रवक्ष्यामि भेदत्रयविभागशः तावद्भिर्योजनैरेव ततो वै वैद्युतोऽनिल: तावद्यावस्थितं शेषं गह्वरं तु महाण्डकम् ते क्रोधरागबहुलं संग्रामबहुलं तथा तेजस्वीशो ध्रवेशश्च प्रमाणानां परं पदम् तेजेश्वरो ध्रुवेशश्च शाक्तयावरणसंस्थितौ तेजोवती तथाग्नेय्यां चित्रभानोः प्रकीर्तिता ते तु तत्रापि देवेशं भक्तया चेत्पर्युपासते तेन जम्बूनदी जाता प्रिये वेगवती भृशम् तेन शुद्धेन शुद्धानि त्वण्डान्यत्रोहकैः सह तेभ्यः प्रकाशकं नाम परितः सूर्यसन्निभम् ( तेषां विभागमधुना शृणु वीरेन्द्रवन्दिते तेषु मध्ये शतं चत्वारिंशाधिक प्रिये तेषूमापतिरेव प्रभुः स्वन्त्रेन्द्रियो विकरणात्मा त्रयोऽसुरास्तथा नागा राक्षसाश्चाविभागतः त्रयोदशाब्दसाहस्रमायुस्तेषां प्रकीर्तितत् त्रिंशदुद्राः समाख्याता द्वितीया पङिक्तरुत्तमा&#xA;२२७ १०४ १४० १०७ २५३ २५३&#xA;३७&#xA;५४&#xA;१६३&#xA;२५१&#xA;उद्धरणश्लाकादिपंक्तिक्रमः त्रिगुणी ब्रह्मवेताली स्थाणुमत्यम्विका परा त्रिदशाब्दसहस्त्रायुः कुरुवृक्षफलाशनः त्रिनेत्रः स चतुर्वक्त्रो वह्निज्वालावलीधरः त्रिभिः शृङ्गः समायुक्तो रुक्मकाञ्चनरत्नजैः दक्षिणेनामरावत्याः कामवत्यप्सरः पुरी दण्डयन्त्रस्त्वमेध्यश्च घोररूपस्तथापरः ददात्यनुज्ञां सूक्ष्मस्य विद्येशस्य महात्मनः दयादाक्षिण्यहीनानां पैशुन्यानृतचेतसाम् दशकोटिमितं तत्तु पोतैः सर्वत्र तत्समम् दश दश क्रमेणैव दशदिक्षु समन्ततः दश पञ्च च शोध्यानि भुवनान्यैश्वरे क्रमात् देवारुणो दीर्घबाहुररिभूतिश्च स्थाणुकः देवी नन्दिमहाकालौ गणेशौ वृषभस्तथा दिङ्मातङ्गसमाकीर्णा समन्तात्परिशोधिता द्वाविंशतिर्गुरुवराः प्रथमा पङिक्तरिष्यते द्वीपं कुमारिकाख्यं तु हिमवन्निकटे मतम् द्वीपं कुमारिकासंज्ञमतो ह्यतत्प्रगीयते देवयोनिसमायुक्तं प्रोक्तं संसारमण्डलम् &amp;lsquo;धातकी मध्यमे राजा महावीतो बहिर्नृपः&#xA;धाता ध्रुवश्च सोमश्च वरुणश्चनिलोऽनल: ध्यानाश्रयोऽथ दीर्घश्च होताजगर एव च न चाधिकारिता दीक्षां विना योगेऽस्ति शाङ्करे न तत्र दुःखिता कश्चिन्मुक्त्वा दुःखमनङ्गजम् न त्यजन्ति हिता देवं सर्वभावसमन्वितम् नयते परमं स्थानमुन्मन्या परमेश्वरः नरकैकादशगतमवीचि शोधयेत्प्रिये नवनवतिकोट्यश्चाप्यण्डानां तु सहस्रकम् नव भेदाः स्मृतास्तत्र सागरान्तरिताः प्रिये जवयोजनसाहस्रं धन्वाकारं प्रकीर्तितम्&#xA;ওও&#xA;२०४ १४३, १५५&#xA;२७०&#xA;२७०&#xA;६४०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः नवाधिस्रोतसि द्वीपा नवैवात्रार्धकस्थले नाड्याधारस्तु नादो वै भित्वा सर्वमिदं जगत् नाड्या ब्रह्मबिले लीनस्त्वव्यक्तध्वनिरक्षरः नाभे: पूत्रो महावीर्य ऋषभो धर्मतत्परः नास्ति दोक्षासमो मोक्षो न विद्या मातृकापरा नास्योच्चारयिता कश्चित्प्रतिहन्ता न विद्यते नाष्टासु विद्यते काचिद्युगत्रयवतो स्थिति: निधीशो रूपवान्धन्यः सौम्यदेहो जटाधरः निरयेभ्यः पुरा कालवह्नयंक्तिर्यतस्ततः निर्वाति कृतकृत्यत्वादनन्तोऽनन्तवीर्यवान् निवत्तिश्च प्रतिष्ठा च विद्या शान्तिस्तथैव च निवृत्यभ्यन्तरे पृथ्वी शतकोटिप्रविस्तरा निस्त्रिशकर्मकतॄणां शठानां पापकर्मणाम् निस्त्रिंशा नाम तत्रैव वसन्ति राक्षसाः सदा निषधः पारियात्रश्च अपरेण महीधरौ नीलजीमूतसंकाशा सर्वाभरणभूषिता नीलश्च निषधश्चैव माल्यवान् गन्धमादनः नैऋते विकटो नाम नैऋतो दारुणो हन्ता करदृष्टिर्भयानकः नोवं निरोक्षते देवो मेदं भद् भस्मसाज्जगत् पञ्चमे पथि देवेशि वसन्त्यैरावतादयः पञ्चाशद्योजनाद्ध्वं वायुरोधः प्रकीर्तितः पञ्चाष्टकानां द्वात्रिंशत्ततो भूतचतुष्टये पञ्चाष्टकानां षष्ठं यत् सेन्द्रिये गर्व एव तत् पञ्चाशीतिर्योजनानां नियुतानां तथा परा पदमेकं मन्त्र एको वर्णाः षोडश कीर्तिताः पदात्पदं विचरतो ह्येकैकस्य महात्मनः पद्मपत्रायताक्षस्य ब्रह्मणः पद्मजन्मनः पद्मश्चैव महापद्मः शङ्खपालोऽथ वज्रिणः&#xA;१२८&#xA;२८६ २८६ १३८ २८४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;३० २६३ २०४&#xA;दन्तकः&#xA;परतो गुहा भगवती जगतामुत्पत्तिकारणं माया परदाररतानां च शिवशास्त्रस्य दूषिणाम् परां काष्ठामनुप्राप्तो भिषग्भिः परिवजितः परार्धकोटया हत्वा तु शक्तिकालमनाश्रिते पर्वतान्ते पुनस्त्रिशन्नद्यो योजनविस्तराः पर्वतो वलयाकारो योजनायुत विस्तृतः पशुपक्षिमृगाश्चैव तथान्ये च सरीसृपाः पश्चिमेऽण्डस्य यो रुद्रो महावीर्य इति स्मृतः पश्चिमेनेशराजस्य विष्णोर्वे श्रीमती पुरी पातालसप्तके ज्ञेयास्तथान्ये भुवनाधिपाः पातालोध्वं भवेद्भद्रं भद्रकालोगृहं शुभम् पारिभाषिकमित्येतन्नाम्ना विन्दुरिहाच्यते&#xA;यते पिप्पलादश्व सौमित्रो वायुपुत्रो भदन्तकः पुसां सितानि कर्माणि कुर्वतामसितानि च पुंस्तत्त्वाद्यावन्मायान्तं विद्याया व्याप्तिरिष्यते पुनस्तदापगातीरे वनं नैमेरपुष्पकम् पुरुषस्य दर्शनार्थः कैवल्यार्थस्तथा प्रधानस्य पुरुषे वामभीमोग्रभवेशानैकवीरकाः पूर्वेण माल्यवान्मेरोः पर्वतस्तु विराजते पूर्वेण वै तु सोमस्य नाम्ना चित्रवती पुरो पृथग्द्वयमसंख्यातमेकैकं च पृथग्द्वयम् पृथिव्याः प्रथमः स्कन्ध आमेघेभ्यो य आवहः पैशाचं राक्षसं याक्षं गान्धर्वं त्वैन्द्रमेव च पौरुषं दशसाहस्रं नियतिर्लक्षधा स्मृता प्रजानां पतयस्तत्र मानसा ब्राह्मण प्रणवेन ततः शक्तिय॑सितव्या वरानने प्रतिलोके नियुक्तात्मा श्रीकण्ठो भगवानसौ प्रतिष्ठायां भवेद्व्याप्तिश्चतुर्विंशतितात्त्विका प्रत्यग्राम्बुजपत्राभा जनाश्चातीव कोमलाः&#xA;श्रोत०-४१&#xA;२८४&#xA;२०८&#xA;२१९&#xA;४०&#xA;१३९, २३१&#xA;११९&#xA;१४१ १२२ २७३&#xA;२६ २८१&#xA;६४२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१४०&#xA;१८७&#xA;१८८ २२७ २१८&#xA;२५६&#xA;२५६&#xA;२८&#xA;प्रथमं काञ्चनं प्रोक्तं रौक्म चैव द्वितीयकम् प्रथमा तमसः पक्तिरुपरिष्टाद् व्यवस्थिता प्रथमा पङ्क्तिरुद्दिष्टा रुद्रेत्रिंशता वृता प्रथमेन तु भेदेन रुद्रा द्वादश कीर्तिताः प्रथितः पुरःसराख्यो यः सप्तमचक्रनायको देवः प्रबुद्धावरणं चोर्ध्वं कथयामि समासतः प्रभवः समयः क्षुद्रो विमलश्च शिवस्तथा प्रभवन्ति हि लोकानां मेरोर्भासा प्रभासितम् प्रमुदिता मोदमाना रम्यका च ततः परम् प्राग्जात्युदीरणाद्देवि प्रायश्चित्ती भवेन्नरः प्राचेतसो नाम वायुः प्रचेतोभिर्विनिनितः प्रान्तावस्थितिविज्ञानं स्थौल्यं बोधस्य भैरवि प्रायश्चित्तमकुर्वाणो मन्त्री विधिविलङ्घने प्रालेयरोधसो याम्ये सौम्ये वै वीचिमालिनः बलो ह्यतिबलश्चैव पाशहस्ती महाबलः बाह्ये तस्यैश्वरं तत्त्वं भुवनान्यत्र मे शुणु बुद्ध्यस्मितासुसंख्ढो गुणान्पूर्व विभेद्य च बृहत्सुखेति कथितं चिद्बोधं तु निगद्यते ब्रह्मजा नाम वै मेघा ब्रह्मनिःश्वाससम्भवाः ब्रह्मणोऽण्डस्य शकलं कोटिमानं प्रमाणतः ब्रह्मदन्किदिण्डिमुण्डाः सौरभश्च तथैव च ब्रह्माण्डबाह्यतोऽनन्तो विश्वाधारस्तु कथ्यते ब्रह्माण्डमण्डपस्यान्तर्भुवनानि विशोधयेत् ब्रह्माण्डमण्डपान्तर&amp;quot; ब्रह्मादिस्तम्बपर्यन्ते जातमात्रे जगत्यलम् ब्रह्मा रुद्रः प्रतोदश्च अनन्तश्च चतुर्थकः ब्रह्मैवापररूपेण ध्रुवस्थाने नियोजितः ब्राह्मणाः क्षत्रिया वैश्या शूद्रा वा वीरवन्दिते ब्राह्मो कमलपत्राभा दिव्याभरणभूषिता&#xA;१२८&#xA;१०९&#xA;१३ २५५&#xA;२४१ २५४ ११८&#xA;२७&#xA;१७३&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६४३&#xA;२१८&#xA;६७ १६०&#xA;२५३.&#xA;१६२&#xA;902&#xA;१०२ १०४&#xA;भगविलसहस्रकलितं गुहाशिरो यत्प्रपञ्चसर्वगतम् भद्राश्वः केतुमालश्र रम्यकश्च हिरण्मयः भवो ह्यधिपतिस्तत्र एक एव वरानने भावसंज्ञा त्वभावाख्या तस्मिञ्छक्तिद्वयं स्थितम् भारते त्वष्टद्वीपेऽत्र अष्टौ पुत्रा निवेशिताः भोमस्तत्राधिपत्येन एक एवावतिष्ठते भोभेश्वरमहेन्द्राट्टहासाः सविमलेश्वराः भुवनं तस्य वीरस्य भात्यनन्तस्य स्वश्रिया भुवनस्यास्य देवेशि ह्य पर्यावरणं महत् भुवनेश त्वया नास्य साधकस्य शिवाज्ञया भूतानां सिद्धसेना तु वरुणस्य तु दक्षिणे भूपृष्ठाद्यावदादित्यं त्वक्षमेकं प्रमाणतः भृगौ च स्मृतेलप्त भुगौ वह्नौ जले वाऽथ संग्रामेष्वनिवर्तकाः भैरवीयमहारज्जुप्रबद्धानि महेश्वरि मध्ये अष्टाश्रको विष्णुः&amp;hellip; मन्त्रयोगात्मिकां दिव्यां ततो मोक्षं ब्रजेत्पशुः महाकल्पे क्षयं यान्ति सदेवाः सपितामहाः महाकालस्तथैकाम्रमेवमादि वरानने महादेवो महातेजा महाज्योति महादेवो महातेजा वामदेवभवोद्भवौ महापानरतः श्रीमान्महामत्तः सदाम्भसि महाभद्रमुत्तरतस्ततश्चैत्ररथं वनम् महारौखसंज्ञ चाप्येवमेव विशोधयेत् महावहस्ततो वायुर्यत्र द्रोणाः समाश्रिताः महावीर्यबलोपेता दशकोट्यः प्रकीर्तिताः महेन्द्रो दिनकृच्चैव प्रतोदो दक्ष एव च महेन्द्रो मलयः सह्यः शुक्तिमानक्षपर्वतः मातङ्गा हुलहुलाश्चान्ये हेतुका दिव्यरूपिणः&#xA;१५&#xA;१४०&#xA;२१७&#xA;१८९&#xA;१८&#xA;४३&#xA;१११ ११० १८७&#xA;२१२&#xA;११५.&#xA;४४&#xA;२३५&#xA;१५&#xA;६४४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः मातृद्रोही पितृद्रोही गुरुद्रोही च भ्रूणहा मानसः सुव्रतश्चेति वर्षनाम्नैव चाङ्किताः माया तु कोटिधा व्याप्य स्थिता सर्वं चराचरम् माया मात्सर्य धर्मश्च अधर्मश्चास्वतन्त्रता मित्रश्चैव समाख्यातस्त्वजघन्यो जघन्यकः मित्रो वसति तत्रैव बहुभृत्यजनावृतः मूर्छनातानचित्राङ्गी नानातानकलोदया मेधातिथेः सप्तपुत्राः शाकद्वीपेऽभिषेचिताः मेधा सत्रोऽग्निबाहुश्च एते प्रवजितात्रयः मेरोः समन्ततो रम्यमिलावृतमुदाहृतम् मेर्वधो वलयाकारो जम्बुद्वीपो व्यवस्थितः यतोऽधोदृष्टयः सर्वे स्वसृष्टिमदमोहिताः यत्तद्भुम्यण्डक भाति पीतमम्बुजजन्मनः यत्र शर्वो भवश्चैव उग्रो भीमश्च वीर्यवान् यदा तु करणच्छक्तिर्भवेन्निर्वाणकारिका यदैव चामरावत्यामुदयस्तस्य दृश्यते यन्न दृष्टं पशुज्ञानैः कुपथभ्रान्तदृष्टिभिः यमः क्रूरश्च विख्यातो गङ्गाधर उमापतिः यस्य प्रकाशितं सर्वं शिवेनानन्तरूपिणा यस्त्वेतान्भजते धर्मान् सोऽमृतत्वाय कल्पते यस्य चित्तमसंभ्रान्तं निर्विकल्पमकल्मषम् यस्य बुद्धिरसंमूढा सर्वभूतेष्वपातकी याम्येऽण्डस्य महाकाल याम्ये हिमाचलेन्द्रस्य उत्तरे लवणोदधे: याम्योत्तरायतो भाति सहस्रं तस्य विस्तृतिः याम्यो मृत्युहरो धाता विधाता कर्तृसंज्ञक: युक्ता वर्णाश्रमाचारैः कुमार्याख्ये परं प्रजाः ये च रूपव्रता लोकास्तेषां तत्र समाश्रयः ये च वाग्धारणां ध्यात्वा प्राणान्मुञ्चन्ति देहिनः&#xA;१४४&#xA;८७ १४३&#xA;२०५&#xA;१२८उद्धरणश्लोकादिपंक्ति क्रम&#xA;१७१&#xA;१४२&#xA;१५६, २८८&#xA;ये निवृत्तधिकारास्तु लोकत्रयनिवासिनः ये पूर्वोक्ता गुणा लोके भारते वरणिनि ये भूतभावतत्त्वाख्या मायातःक्षरिताः सदा ये मृता जन्तवस्तत्र ते व्रजन्तीह तत्पदम् योगाष्टक प्रधानं च। योजनानां चतुर्दिक्षु चतुरश्रं समन्ततः योजनानां तु वृन्दं वै शक्तिव्याप्य व्यवस्थिता योजनानां शतावं मेघाः सत्त्ववहाः स्मृताः योजनानां शतावं वायुरोधः प्रकीर्तितः योजनानां सहस्राणि चतुरशीतिरुच्छितः योजनानां सहस्राणि समतिक्रम्य विंशतिम् यो यत्राभिलषेद्भोगान्स तत्रैव नियोजितः यो बिवर्धयते पुष्टिमोषधीनां बलं तथा यो हि यस्माद्गुणोत्कृष्टः स तस्मादूर्ध्वमिष्यते रत्नजं त्र्यम्बकस्योक्तं राजतं तु त्रिविक्रमे रथकारश्च लवणो धृतिमान्सुप्रतारक: रमन्ते विविध गैस्तेऽपि पातालवासिनः&#xA;राजा क्रौञ्चेऽथज्योतिष्माञ्छल्मली द्युतिमान् स्मृतः रुद्रः पशुपतिस्तत्र एक एवावतिष्ठते रुद्रश्चेत्यण्डमध्येऽयं ततो रुद्र शतं बहिः रुद्राण्ड इति विख्यातं रुद्रलोक इति प्रिये रैवते तु महात्मानः सिद्धा वै सुप्रतिष्ठिताः लकूली भारभतिश्च दिण्डयाषाढी च पूष्करः लयभोगाधिकारातत्रितत्त्वोक्तिनिदर्शनात् लये च शिवतत्त्वाख्यं व्यक्तौ बिन्द्वाह्वयं पदम् लवणोदधिपर्यन्ताः सहस्रद्वयविस्तृताः लिङ्गरूपी भवेन्मेरुः&#xA;लोकालोकमतो देवि तत्र रुद्रा व्यवस्थिताः लोकालोकोपरिष्टात्तु सवितुर्दक्षिणायनम्&#xA;७४&#xA;२८६ १४८&#xA;१५१ २६४&#xA;१२७&#xA;१०१&#xA;१०१ २०४&#xA;११५&#xA;२१ १५४&#xA;२३२&#xA;६४६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः बज्रसाराधिकसारं दुर्भेद्यं त्रिदशैरपि वज्राङ्केऽपि तथा वायौ मातङ्गः क्रूरकर्मिणः वज्राडो नाम वै वायः पञ्चाशद्योजने स्थितः वज्रात्रेयो विशुद्धश्च शिवश्चारुरथानुगः वनस्य बाह्यस्य भूमिः सर्वतः संव्यवस्थिता वसवः कथिता ह्येते आदित्यांश्च निबोध मे वसामिश्रो ह्ययस्तुण्डस्त्रपुलेपश्व कीर्तितः वस्त्रापदं रुद्रकोटिमविमुक्तं महालयम् वागेव विश्वा भुवनानि जज्ञे वामदेवस्तथा शर्वस्तथा चैव भवोद्भवौ वामस्य ततो भुवनं तस्माद्भमं ततोऽपि चोग्रस्य वामा ज्येष्ठा च रौद्री च काली विकरणी तथा वामाद्यान्नव विभवान्भगवान्निजतेजसः समुद्योत्य वामो भीमस्तथोग्नश्च शिवः शर्वस्तथैव च वायव्यां तु पुरी वायोम्निा गन्धवहा प्रिये वायव्यां दिशि चाण्डस्य वायुवेग&amp;quot;&amp;hellip;&amp;hellip; वायोः पूर्वेण गान्धर्वी हैमी चित्ररथस्य तु वायोर्दक्षिणतो देवि सिद्धा नाम पुरा स्थिता वारिलुप्तं न यन्मानं दुहित्रे तद्ददौ भुवः विज्ञाय भवं देवं भीतानामभयदानससिद्धाः वितानमिव तद्भद्रमन्तरे समवस्थितम् विद्याधराणामधमा मनः पवनगामिनः विद्याधरो नाम रुद्र ऐशान्याम् विद्याधिपोऽथ सर्वज्ञो ज्ञानदृग्वेदपारगः विद्येश्वरानतो वक्ष्ये पूर्वादीशान्तगान्क्रमात् विना प्रसादादीशस्य ज्ञानमेतन्न लभ्यते विन्दुतत्त्वं समाख्यातं&amp;hellip; विन्दुसरः प्रभृत्येव कुमार्याडं प्रकीर्तितम् विमुखः स्वजनत्यक्तो देहत्यागोद्यतो नरः&#xA;२१९ २१७ २४४ १८९&#xA;१३५&#xA;U&#xA;५८&#xA;२२० १४७ १०१&#xA;१२९ २४० १४४ २७५&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६४७&#xA;१८८ २२९ २२७&#xA;२९ २१२ १०८ १०७. २५६ २२०&#xA;विरूपाक्षस्तथा ज्येष्ठो विप्रो नारायणस्तथा विश्वेशश्च महातेजा विद्येशानः परस्ततः विश्वेशश्च शिवश्चैव अनन्तः षष्ठ उच्यते विषयेष्वेव संलीनानधोऽधः पातयन्त्यणन् विषादश्च भयं चैव मदो हर्षणमेव च विषावर्ते महावायौ विद्याधरगणाः स्मृताः विषावर्तो नाम वायुः पश्चाशदुपरि स्थितः विष्णुर्मदन एवाथ गहनः प्रथितस्तथा विहितोग्रयोगविधयो ये धीरा दुष्करे तपस्युग्ने वीरभद्रो वृतो रुदैरुपर्यण्डस्य संस्थितः वृत्रारिभयसंत्रस्ताः प्रविष्टास्तत्र पर्वताः वृद्धिस्तेषु स्मृता देवि द्विगुणा वोरवन्दिते वृषो वृषधरोऽनन्तोऽक्रोधनो मारुताशनः वेदादिभ्यः परं शैवम् वैद्यतेऽप्सरसस्तस्मिन्वासवेन प्रयोजिताः वैद्रुमो हेमनाभश्च द्यतिमान्पुष्पदन्तकः व्यापिनी व्योमरूपा चानन्तनाथा त्वनाश्रिता व्रतं पाशुपतं दिव्यं ये चरन्ति जितेन्द्रियाः व्रतानि नियमाश्चैव स्वाध्यायश्च त्रिसन्ध्यता शक्तिः स्वकालविषये व्यापिन्यां लीयते पुनः शक्तिज्ञानं विजानीयात्परमानन्दलक्षणम् शक्रेण पक्षा ये च्छिन्ना पर्वतानां महात्मनाम् शङ्खकुन्देन्दुधवला हारकुण्डलमण्डिता शङ्खगोक्षीरसंकाशा त्वैशान्यां तु वरानने शतकोटिगुणेनैव व्याप्तासावीश्वरेण तु शतरुद्राः इति ख्याता ब्रह्माण्डं व्याप्य संस्थिताः शतैः समावृतो रुद्रो शब्द: स्पर्शश्च रूपं च रसो गन्धश्च पञ्चमः शम्भुविभुगुणाध्यक्षस्त्र्यक्षस्तु त्रिदशेश्वरः&#xA;२७. १०४&#xA;२७२&#xA;२५१&#xA;२४&#xA;२७४&#xA;१७४&#xA;१७३&#xA;१४२ १२२&#xA;२११&#xA;६४८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१८७ २२१&#xA;२४&#xA;२५४ १३७,२९१&#xA;१२९&#xA;५८&#xA;२०४ १८८ २४८&#xA;२३५&#xA;शर्वो ह्यधिपतिस्तत्र एक एव वरानने शाकल्यस्तु समाख्यातो दुर्वासाः परमो मुनिः शान्तो दान्तः सुहृष्टात्मा त्वनहङ्कारवान्समः शिवः प्रभुमिदेवश्चण्डश्चैवं प्रतापवान् शिवयोगबलोपेतस्तस्मात्पत्युनियोग आसीनः शिवाचाररतानां तु धार्मिकाणां हि देहिनाम् शिवावरणमूर्ध्वं तु तत्रैको ध्रुवसंज्ञकः । शीघ्रो निधीश्वरश्चेति सर्वविद्याधिपोऽपरः शीघ्रो लघुर्वायुवेगः सूक्ष्मस्तीक्ष्णो भयानकः शीतसानोः समाश्लिष्टं नाम्ना बिन्दुसर: सरः शुक्रो भृग्वङ्गिरा रामो जमदग्निसुतोवंगः शुक्लो दासः सुदासश्च लोकाक्षः सूर्य एव च शुद्धावपतयो देवा महान्तश्चक्रवर्तिनः । शुद्धेऽध्वनि शिवः कर्ता प्रोक्तोऽनन्तोऽसिते प्रभुः शुद्धो बुद्धः प्रबुद्धश्च प्रशान्त परमाक्षरः शुभकर्मरता लोका नरके न पतन्ति हि शैवाः केचित्तथानन्ताः श्रीकण्ठाः केचिदेव तु श्रीकण्ठाधिष्ठितास्ते च देवानां मनसेप्सितम् षट्त्रिंशत्तत्त्वमुख्यानि यथा शोध्यानि पार्वति&#xA;ट्त्रिंशत्तत्त्वविषये यभेदेन विकल्पना षडङ्गानीतिहासाश्च पुराणान्यखिलानि तु षडविंशतिसहस्रेस्तु कोटीनां परिवारितः संयोज्य मनसात्मानं त्यक्त्वा कर्मफलस्पृहाम् संवर्तस्त्वेकवीरश्च कृतान्तो जननाशनः संवर्ते रोगदा मेघास्ते रोगोदकवर्षिणः संस्थितः सोऽम्भसां मूनि शक्तयाधारस्तु हुहुकः सत्त्वरजस्तमसां साम्यावस्था प्रकृतिः सत्यं क्षान्तिरहिंसा च शौचं स्नानमकल्कता सदाशिवस्य देवस्य लयस्तत्त्वेऽतिनिष्कले&#xA;२१६&#xA;२८७&#xA;१३८&#xA;१८५&#xA;१२३&#xA;१५१ १७० १०७&#xA;१२ १८१&#xA;२३&#xA;२६४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६४९&#xA;१२२&#xA;२०४&#xA;११९&#xA;२१५,२७२&#xA;४३ ३५&#xA;१८०&#xA;७२&#xA;३८&#xA;१२२&#xA;सनकश्च सनन्दश्च सनत्कुमारः सनन्दनः सनत्कुमारगौतमवशिष्ठाद्यांशकास्तथा सप्त द्युतिमता पुत्राः शल्मलावभिषेचिताः सप्तर्षिभ्यस्तथैवोर्ध्वमाध्रुवात्सप्तमस्तु सः सभाया ब्रह्मणोऽधस्ताद्योजनानां चतुर्दश समनान्तं वरारोहे पाशजालमनन्तकम् समन्ताद्ब्रह्मणोऽण्डं तु शतकोटिप्रविस्तरम् सरांस्युपवनान्यत्र अरुणोदं तु पूर्वतः सर्वभोगगुणोपेता ब्रह्मणस्तु महात्मनः सर्वेश्वरानधिष्ठाय श्रीकण्ठः कारणेच्छया सहस्रविपुलस्तत्र तृणपर्णफलाशनाः सा देवी सर्वदेवीनां नामरूपैश्च तिष्ठति साध्यानां राजते दिव्या ख्याता वै कुसुमावती साध्या नाम सुरास्तस्मिन्वसन्ति सुखिनः सदा सिद्धपक्षसहस्रेस्तु तत्तुल्यबलदर्पितैः सुकर्मसंज्ञा देवेशि पिशाचास्तत्र संस्थिताः सुप्रतीकः करीन्द्रश्च पुष्पदन्तस्तथैव च सुभद्रनामोत्तरत&amp;quot;&amp;hellip;..&amp;quot; सुमेरुहेमसंपृक्तः शरावाकृतिमस्तकः सुशुद्धावरणं चोर्ध्वं तत्र रुद्रत्रयं विदुः सुवीथी उत्तरे तस्य अजवीथी तु दक्षिणे सूक्ष्मा चैव सुसूक्ष्मा च तथा चैवामृतामिता सूर्यादूचं तथा सोमादुद्वहो यस्तु वै स्मृतः सोच्छ्वासश्च निरुच्छ्वासः पूतिमासपरस्तथा स्थाणुस्वर्णाक्षकावाद्यौ रुद्रगोकर्णको परौ स्थितः पश्चिमदिग्भागे सामवेदः सनातनः स्थितो वै पूर्वतोऽण्डस्य श्वेत&amp;quot;&amp;hellip;.&amp;quot; स्थूलस्थूलेश्वरौ शङ्कुकर्णकालजरावपि स्निग्धनीलोत्पलनिभा हारकुण्डलमण्डिता&#xA;११४ १३५&#xA;२५४&#xA;१२२&#xA;१३५ १६५ १७३&#xA;६५०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२२० २३५. १७५.&#xA;स्रग्वस्त्रालङ्कारैरभिरामं रूपमात्मनः कृत्वा स्वकार्यकरणैः सम्यक्संहारे स्वापमागताः स्वच्छन्दाश्च पराश्चान्याः परे व्योम्नि व्यवस्थिताः स्वामिनश्चात्मसंस्थस्य भावजातस्य भासनम् स्वर्गाष्टकं तदुद्दिष्टं तत्र तिष्ठन्ति लोकपाः स्वात्मनि संस्थितं विन्द्याद्बोधमध्यं तदुच्यते स्वायंभुवो मनु म तस्य पुत्रः प्रियव्रतः स्वाहाकारवषट्कारो रहस्यानि तथैव च हठेन भङ्क्त्त्वा यन्त्राणि पातालेषु महोदयाः हरिश्चन्द्रं च श्रीशैलं जल्पमाम्रातकेश्वरम् हरो जण्ठी प्रतोदश्च अमरेशश्चतुर्थकः हव्यराजः सुतान्सप्त गोमेधे चाभ्यषेचयत् हाटकेन विशुद्धेन सर्वेषां शुद्धिरिष्यते हा हा हूहूश्चित्ररथस्तुम्बुरुर्नारदस्तथा हुलहालवरक्रोधाः कोटको मूलपर्वतः हेमकूटस्य याम्येन हिमवतस्तथोत्तरे हेमकूटस्य सौम्येन निषधस्य च दक्षिणे हेमाभाः शाङ्कराः प्रोक्ताः शिवा स्फटिकसंनिभाः हेयाध्वानमधः कुर्वन् रेचयेत्तं वरानने&#xA;१५३ २०४&#xA;१५१&#xA;५२ २१६ २७३&#xA;पृष्ठसंख्या&#xA;४३९&#xA;४५५&#xA;३७५ ३४७ ५३७. ५५४&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;नवमस्याह्निकस्य श्लोकाद्यपंक्तयः अकालकलिते व्यापिन्यभिन्ने या हि संस्क्रिया अचेतनमनेकात्म सर्व कार्य यथा घट: अज्ञस्येति ततः सूते किंचिज्ज्ञत्वात्मिकां विदम् अणूनां लोलिका नाम निष्कर्मा याभिलाषिता अतएव घटोद्भूतौ सामग्री हेतुरुच्यते अतएव विशुद्धात्मस्वातन्त्र्याहं स्वभावतः अतएव विहीनेऽपि बुद्धि-कर्मेन्द्रियैः क्वचित् अत एवाध्वनि प्रोक्ता पूर्व मया द्विधा स्थिता अतः शिवत्वात्प्रभृति प्रकाशतास्वरूपमादाय निजात्मनि ध्रुवम् अतः सच्छन्न चैतन्यसमुद्वलनकायंकृत् अतः सांख्यदृशा सिद्धः प्रधानाधो न संसरेत् अतः सुशिवपर्यन्ता सिद्धा भुवनपद्धतिः अतोऽसामान्यकरणवगोत् तत्र पथक कृता अतो यन्नियमेनैव यस्मादाभात्यनन्तरम् अत्राविवादः सर्वस्य ग्राह्योपक्रम एव हि अथ तत्त्वप्रविभागो विस्तरतः कथ्यते क्रमप्राप्तः अनया विद्वस्य पशोरुपभोग-समर्थता भवति अनहंयुतया प्रोज्झेत् ससंकोचोऽपि सोऽकल: अनुत्तरप्रक्रियायां वैतत्येन प्रदर्शितम् अन्तः प्राणाश्रयं यत्तु कर्मात्र कारणं हि वाक् अन्यथैकं भवेद्विश्वं कार्यायेत्यन्यनिह्नवः अपध्वस्तमलस्त्वन्तः शिवावेशवशीकृतः अपूर्णमन्यता चेयं तथारूपावभासनम्&#xA;४८४&#xA;५५३ ३४० ५८३ २९५&#xA;४२० ६११&#xA;५६८&#xA;४९२ ४२५&#xA;३७९,&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४२१&#xA;४८७ ५४३&#xA;३९७&#xA;४४४&#xA;४००&#xA;3&#xA;अभिसन्धानविरहे त्वस्य नो फलयोगिता अभिसन्धिमतः कर्म न फलेदभिसन्धितः अभेदभूमिरेषा च भेदश्चेह विचार्यते अमीषां तु धरादीनां यावाँस्तत्त्वगणः पुरा अमत्र तिरेषेति दुरे संवेदनं कथम् अलक्ष्यान्तरयोरित्थं यदा पंस्कलयोर्भवेत अवसायोऽभिमानञ्च कल्पना चेति न क्रिया अस्मिन् सति भवति भवो दुष्टो भेदात्मनेति भवदोषः अस्य कार्ममलस्येयन्मायान्ताध्वविसारिणः अहंतानुगमादाहंकारिकत्वं स्फूटं स्थितम् अहं ममेति संत्यागो नैष्कायोपदिश्यते अहेतुनाऽपि रागो हि व्याप्तो विद्यादिनास्फुटम् आत्मनामध्बभोक्तृत्वं ततोऽयत्नेन सिद्धयति आलोचने शक्तिरन्तर्योजने मनसः पुनः आवरीतुं न वाच्यं च मलावृत्तिनिदर्शनन् आस्ते सामान्यकल्पेन तननाद्व्याप्तभावतः इति तत्त्वस्वरूपस्य कृतं सम्यक् प्रकाशनम् इति न्यायोज्झितो वादः श्रद्धामात्रैककल्पितः इति मातङ्गशास्त्रादौ या प्रोक्ता सा कला स्वयम् इति व्याख्यास्मदुक्तेऽस्मिन् सति न्यायेऽति निष्फला इत्ययं करणस्कन्धोऽहंकारस्य निरूपित: इत्यत्र राजसाहंकृद्योगः संश्लेषको द्वये इत्येष क्रम उद्दिष्टो मातङ्गे पारमेश्वरे इन्द्रियाणि समस्तानि युक्तं चैतद्विभाति नः ईश्वरेच्छावशक्षुब्ध भोगलोलिकचिद्गणान् ईश्वरेच्छावशक्षुब्धलोलिक पुरुषं प्रति ईश्वरेच्छावशादस्य भोगेच्छा संप्रजायते उक्तं शिवतनुशास्त्रे तदिदं भङ्गयन्तरेण पुनः उक्तं श्रीपूर्वशास्त्रे च तदेतत्परमेशिना&#xA;mpm&#xA;४९३ ३५४ ५३८&#xA;५७४&#xA;३५९ ५७९ ३७३ ५३१ ४५०&#xA;४२६&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६५३&#xA;५७३&#xA;५१३&#xA;५२९ ४३३ ४८१ ५५२ ३८७. ६०२ ५७२ ४४० ५१९ २९९.&#xA;४७८&#xA;उक्त इन्द्रियवर्गोऽयमहंकारात् तु राजसात् उक्तमत्र विभात्येष क्रमः सत्यं तथा ह्यलम् उक्तमेवेति शास्त्रेऽस्मिन् गुणास्तत्त्वान्तरं विदुः उच्छिद्यतामन्त्यदशं निरोर्बु नहि शक्यते उच्छूनतेव प्रथमा सूक्ष्माङ्करकलेव च उच्यते कत्तु तैवोक्ता करणत्वे प्रयोजिका उपलम्भं विहन्त्येतत्घटस्येव पटावृत्तिः एतच्चान्यैरपाकारि बहुधेति वृथा पुनः एतत् कर्तव्यचक्र तदसांकर्येण कुर्वते एतत्कार्ममलं प्रोक्तं येन साकं लयाकलाः एवं कलाख्यतत्त्वस्य किञ्चित्कर्तृत्वलक्षणे एवं जलादितत्त्वेषु वाच्यं यावत्सदाशिवे एवं जलादेरपिशक्तितत्त्वपर्यन्तधाम्नो वपुरस्ति तादक एवमेषा कलादीनामुत्पत्तिः प्रविविच्यते एषां कलादितत्त्वानां सर्वेषामपि भाविनाम् करणान्यपि वाच्यानि तथा चाक्षेष्वनिष्ठितिः करणीकृततत्स्वांश-तन्मयीभावनावशात् कर्तुविभिन्नं करणं प्रेर्यत्वात् करणं कुतः ? कर्तृत्वं चैतदेतस्य तथामात्रावभासनम् कर्तेति पंसः कर्तृत्वाभिमानोऽपि विभोः कृतिः कर्मणो हेतुतामेतु मल: कथमिवोच्यताम् कर्म तज्ज्ञानदीक्षाद्यः शण्ढीकर्ता प्रसह्यते कलां विनां न तस्याश्च कर्तृत्वे ज्ञातृता यतः कला मायाणु संयोगजाप्येषा निर्विकारकम् कला हि किञ्चित्कर्तृत्वं सूते स्वालिङ्गनादणोः कला हि शुद्धा तत्तादृक् कर्मत्वं संप्रसूयते काणादैस्तत्स्वप्रतीतिविरुद्धं केन गृह्यताम् कार्यकारणभावस्य लोके शास्त्रे च चित्रता कार्यावच्छेदि कर्तृत्वं कालोऽवश्यं कलिष्यति&#xA;४७६&#xA;३३८ ३५२ ४०८ ४३५ ५५३ ४८२ ४७९ ४७७ ५९७ ३५२ ५०५&#xA;६५४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३५९&#xA;४९३ ५५५ ३८६ ४३० ४०४ ३३४ ३३७ ४०८ ४४५ ४६३ ५९३ ४५१&#xA;कालो मायेति कथितः क्रमः किरणशास्त्रगः किंचिद्रपतयाक्षिप्य कत्तु त्वमिति भङ्गितः किन्तु सामान्यकरणबलाद्वेद्येऽपि तादृशि कीदृशं प्रत्यणुमिति प्रश्ने नास्त्युत्तरं वचः कृषिकर्म मधौ भोगः शरद्यन्या च सा तनुः क्रमान्मन्त्रेशतन्नेतृरूपो याति शिवात्मताम् क्रमेण चित्राकारोऽस्तु जडः किं नु विरुद्धयते क्रमोपलम्भरूपत्वात् क्रमेणोपलभेत चेत् क्रिया च कर्तृतारूपात् स्वातन्त्र्यान्न पुनर्मलात् क्षोभोऽस्य लोलिकाख्यस्य सहकारितया स्फुटम् खपूष्पाद्यस्तितां ब्रमस्ततो न व्यभिचारिता गन्धादिशब्द पर्यन्तचित्ररूपा घरा ततः गर्भीकृतानन्तभाविविभासा सा परा निशा गहनोपभोगगर्भे पशुरवशमधोमुखः पतति गुणेभ्योबुद्धितत्त्वं तत् सर्वतो निर्मलं ततः गुरूपासां विनैवात्तपुस्तकाभीष्टदृष्टयः चतुर्दश विधं भूतवैचित्र्यं कर्मजं यतः चित्रैर्हेत्वन्तरं किञ्चित्तच्च कर्मेह दर्शनात् चिदचिद्रपताभासी पुद्गल: क्षेत्रवित्पशुः चैत्रवत्सौशिवान्तं तत्सर्वं तादृशदेहवत् जडमेव हि मुख्योऽथ पुस्प्रकाशोऽस्य भासनम् जाड्यं प्रमातृतन्त्रत्वं स्वात्मसिद्धिमपि प्रति ज्ञान चाक्षुष रश्मीनां तथा भावे सरत्यपि ज्ञानं नादानमित्येतत् स्फुटमान्ध्यविजृम्भितम् ज्ञानेन वा निरुध्येत फलपाकेष्वनुन्मुखम् त एते क्षोभमापन्ना गुणाः कार्य प्रतन्वते तत एव क्रमव्यक्तिकृतो धीभेद उच्यते तत एव त्वहंकारात् तन्मात्रस्पर्शिनोऽधिकम् तत एव मरुद् व्योम्नोरवियोगो मिथः स्मृतः&#xA;५१७ ५३३ ३७२&#xA;३९९ ४२८&#xA;४४६&#xA;९००&#xA;३१३&#xA;३९०&#xA;५६४ ४३३ ५२९&#xA;५९३&#xA;५८७मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६५५&#xA;३३४ ४०८ ४५९&#xA;३४८ ४५८ ५९०&#xA;ततः प्रबुद्धसंस्कारास्ते यथोचितभागिनः ततश्च चित्रकारोऽसौ तावान्कश्चित्प्रसज्यते ततश्च सुप्ते तुर्य च वक्ष्यते बहुभेदता ततो जडत्वे कार्यत्वे पृथक्तत्त्वस्थितौ ध्रुवम् ततो यावति याद्रप्यान्नियमो बाधवजितः तत्तत्प्राधान्ययोगेन स स भेदो निरूप्यते तत्तस्य हेतु चेत्सोऽयं कुण्ठतर्को न नः प्रियः तत्त्वभावं तथान्योऽपि कलादिस्तत्त्वविस्तरः तत्र प्रत्यक्षतः सिद्धो धरादिगुणसंचयः तत्रस्थैः सह तीव्रात्मा श्रूयमाणस्त्वनेन तु तत्रानुसंन्धि पञ्चात्मा पञ्च कर्मेन्द्रियाण्यतः तत्रैषां दय॑ते दृष्टः सिद्धयोगीश्वरीमते तत्रोपलम्भमात्रं तौ उपलम्भश्च किं तथा तत्सद्वितीया साशुद्धिः शिवमुक्ताणुगा न किम् तत्स्थाने वृत्तिमन्तीति मतङ्गे गुरवो मम तथापि ज्ञानकाले तत्सर्वमेव प्रदह्यते तथापि मालिनोशास्त्रदशा तां संप्रचक्ष्महै तथापि वस्तु सत्तेयमिहास्माभिनिरूपिता तथाभावे तु बुध्यक्षैरपि किं स्यात् प्रयोजनम् तथाभूते च नियमे हेतुतद्वत्त्वकारिणि तथाहि कालसदनाद्वीरभद्रपुरान्तगम् तथावभासचित्रं च रूपमन्योन्यजितम् तथैवास्येति शास्त्रेषु व्यतिरिक्तः स्थितो मल: तदभावो मलो रूपध्वंसायैव प्रकल्पते तदवश्यं परस्यापि सतस्तदुष्कृतं भवेत् तदा माया विवेकः सर्वकर्मक्षयाद् भवेत् तदेतद् व्यतिरिक्तं हि न कर्म क्वापि दृश्यते तदेवं पञ्चकमिदं शुद्धोऽध्वा परिभाष्यते तदेषु तत्त्वमित्युक्त कालाग्न्यादेर्धरादिवत्&#xA;५६८&#xA;३०२ ३३६,३३७&#xA;३८२ ५६४ ४३८ ४७२ ५२४ ५६०&#xA;४६० ३८०&#xA;३८८&#xA;४२१ ४८८ ५७१&#xA;३७३&#xA;६५६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;५८१&#xA;३९६&#xA;४७५&#xA;४२४&#xA;५५०&#xA;४३०&#xA;५८८&#xA;५५७&#xA;तद्वयालम्बना मातृव्यापारात्मक्रिया इति तमीशं प्रति युक्तं यद् भूयसां स्यात्सधर्मता तया पञ्चविधश्चैव वायुः संरम्भरूपया तस्मात् कलादिको वर्गो भिन्न एव कदाचन तस्मादस्य न कर्मास्ति कस्यापि सहकारिताम् तस्मात्स्वातन्त्र्ययोगेन कर्ता स्वं भेदयन् वपुः तस्माद्विप्रतिपत्ति नो कुर्याच्छास्त्रोदितेविधौ तस्मिन्सति हि तद्भाव इत्यपेक्षकजीवितम् तस्यैव तत्फलं चित्रं कर्म यस्य पुरातनम् तेजस्तत्त्वं त्रिभिर्धर्मैः प्राहुः पूर्ववदेव तत् तेन च्छिन्नकरस्यास्ति हस्तः कर्मेन्द्रियात्मकः तेन धर्मातिरिक्तोऽत्र धर्मी नाम न कश्चन तेन यच्चोद्यते सांख्यं मक्ताणं प्रति किन सा तेनाशद्धव विद्यास्य सामान्यं करणं पुरा तेषामणूनां स मल ईश्वरेच्छावशाद् भृशम् त्यक्तं वाञ्च्छति न यतः संसृतिसुखसंविदानन्दम् दण्डाहतेवामलकी फलानि किल यद्यपि दशास्वन्तः कृतावस्थान्तरासु स्वक्रमस्थिते: दुःखं मे दुःखहेतुर्वा स्तादित्येष पुनर्न तु दुःखं रजः क्रियात्मत्वात् क्रिया हि तदतत्क्रमः दूराश्च भाविनश्चेत्थं हेतुत्वेनेति मन्महे दष्टमित्यन्यदेहस्थं कारणं कर्म कल्प्यते देहपूर्यष्टकायेषु वेद्येषु किल वेदनम् देहानां भुवनानां च न प्रसङ्गस्ततो भवेत् दोषबीजं पशुत्वं च संसारांकुरकारणम् धरादिवत् तथात्यन्ताभावोऽप्येवं विविच्यताम् धर्माधर्मात्मकं कर्म सुखदुःखादिलक्षणम्&#xA;धो विवेके विज्ञाते प्रधानपुरुषान्तरे न च बुद्धिरसंवेद्या करणत्वान्मनो यथा&#xA;५३२ ५५१ ४४९. ५१७ ४७०&#xA;४०७&#xA;४२३ ५२६ ३४९ ४२९ ५१३ ३०० ३९७&#xA;४८९ ५४४.&#xA;६५७&#xA;५९८ ४८४&#xA;३८९&#xA;५००&#xA;५५२&#xA;र ५२२&#xA;४१३ ५८६ ६०८&#xA;४२७&#xA;४५८&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;न च हेतुत्वमात्रेण तदादानत्ववेदनात् न चेशशक्तिरेवास्य चैतन्यं वलयिष्यति न जडश्चिदधिष्ठानं विना क्वापि क्षमो यतः न जायेत घटो नूनं तत्प्रत्यूहव्यपोहितः न तद्भवद्भिरुदितं कणभोजनशिष्यवत् ननु चोभयतः शुभ्रादर्शदशीयधोगतात् ननु श्रीमतङ्गादौ कलायाः कर्तृतोदिता ननु श्रीमद्रौरवादी रागविद्यात्मकं द्वयम् न फलं क्षोवमूढादेः प्रायश्चित्तेऽथ वा कृते नभः शब्दोऽवकाशात्मा वाच्याध्याससहो यतः न लाघवं च नामास्ति किंचिदत्र स्वदर्शने नहि हेतुः कदाप्यास्ते विना कार्य निजं क्वचित् नह्यस्वच्छमितप्रायैःजलैस्तृप्यन्ति बहिणः नाथस्य शक्तिः साधस्तात्पुसः क्षेप्त्री कलोच्यते नाहं कर्तेति मन्वानः कर्मसंस्कारमुज्झति निःसंख्यैर्बहुभी रूपैर्भात्यवच्छेदवर्जनात् नियतिर्नास्ति वैरिञ्चे कलोचे नियतिः श्रुता नियते शिव एवैकः स्वतन्त्रः कर्तृतामियात् नियमश्च तथारूपभासनामात्रसारकः निरवच्छेदक कर्मांशमात्रावच्छेदस्तु सा निर्णीतं विततं चैतन्मयान्यत्रेत्यलं पुनः निर्मले पुसि नेशस्य प्रेरकत्वं तथोचितम् परस्मै स्यान्न विज्ञातं भवता तात्त्विक वचः पराभिसन्धिविच्छेदे स्वात्मनामभिसंहितौ परैर्गमौतु करणं नेष्यते चेति विस्मयः पुनर्गणः क्रिया त्वेषा वैयाकरण दर्शने पूर्वकस्य तु हेतुत्वं पारम्पर्येण कि च तत् प्रकृतं ब्रूमहे ज्ञानाकलस्योक्तचरस्य यत् प्रत्यात्मभिन्नमेवैतत् सुखदुःखादिभेदतः&#xA;श्रीत०-४२&#xA;३५८&#xA;३५०&#xA;३४३&#xA;३७८&#xA;३९५&#xA;४२०&#xA;५६१&#xA;४२८ ४२४ ४७३&#xA;६५८&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;४०९ ५४२ ४१५ ३३० ३३२ ४९७&#xA;५३५ ३९७ ५०२&#xA;३५१&#xA;प्रसिद्धा सा न संकोचं विनात्मनि मलश्च सः प्राणश्च नान्तः करणं जडत्वात् प्रेरणात्मनः &amp;lsquo;फलोपरक्तां विदधत्कल्पते फलसम्पदे&#xA;बीजमङ्कर इत्यस्मिन् सतत्त्वे हेतु तद्वतोः बीजमङ्करपत्रादितया परिणमेत चेत्&#xA;बुद्धिस्तु गुणसंकीर्णा विवेकेन कथं सुखम् बुद्ध्यहंकृन्मनः प्राहुर्बोधसंरम्भणैषणे बुद्धेरहंकृत् तादृक्षे प्रतिबिम्बितपुस्कृतेः भवदोषोऽनुप्लवश्च ग्लानिः शोषो विमूढता भावानां प्रतिबिम्बं च वेद्यं धीकल्पना ततः भिन्नकल्पा यदि क्षेप्या दण्डचक्रादिमध्यतः भूतादिनाम्नस्तन्मात्रपञ्चकं भूतकारणम् भेदावभासस्वातन्त्र्यं तथाहि स तया कृतः भोक्तर्यात्मनि तेनेयं भेदरूपा व्यवस्थितिः &amp;lsquo;भोक्तभोग्यात्मता न स्याद्वियोगाच्च परस्परम् भोगोपायेप्सुको नित्यो मूर्तिवन्ध्यः प्रभाष्यते भोजयेत्यनुसन्धानाद्विना प्राप्नोति तत्फलम् भोत्स्यते यत्ततः प्रोक्तं तत्साम्यात्मकमादितः भौतिकत्बमतोप्यस्तु नियमाद्विषयेष्वलम् मद्यं सुते मदं दु:खसूखमोहफलात्मकम् मनो यत्सर्वविषयं तेनात्र प्रविवक्षितम् मन्त्रा इति विशुद्धा स्युरमी पञ्चगणाः क्रमात् मलश्चावारको माया भावोपादानकारणम् मलाद्विविक्तमात्मानंपश्यस्तु शिवतां व्रजेत् महान्तं ते तथान्तस्थः भावनापाकसौष्ठवात् मायाकला रागविद्ये कालो नियतिरेव च मायाकार्येऽपि तत्त्वौघे कार्यकारणता मिथः मायागर्भाधिकारीयो द्वयोरन्त्ये तु निर्मल: मायां विक्षोभ्य संसारं निर्मीमीते विचित्रकम्&#xA;५७३ ४५० ४०९ ५२१ ४४८ ४३२&#xA;३९४ ५३९&#xA;४८३ ४९१ ४४२&#xA;५१२&#xA;४७०&#xA;४५०&#xA;मूल श्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६५९&#xA;४७८ ५५९ ४३८ ३९२ ५८७ ५६६&#xA;५८४&#xA;५९१&#xA;३७३&#xA;४३७&#xA;भाया हि चिन्मयाभेदं शिवाद्विदधती पशोः मुखेगापि यदादानं तत् तत्र करणं स्थितम् मुहर्तान्निदहेत्सर्वं देहस्थमकृतं कृतम् मूर्तानां प्रतिघस्तेजोऽणूनां नामूर्त ईदृशम् यतोवायुनिजं रूपं लभते न विनाम्बरात् यत्साधनं तदक्षस्यात् किन्तु कस्यापि कर्मणः यत्सामान्यं हि गन्धत्वं गन्धतन्मात्रनाम तत् यथागुणगुणिद्वैतवादिनामेकमप्यदः । यथा च विस्तृते वस्त्रे युगपद्भाति चित्रता यथा पृथिव्यधिपतिनृपस्तत्त्वान्तरं नहि यथा हि घटसाहित्यं पटस्याप्यवभासते यदा यदा विनश्येत कर्म ध्वंस्तं तदा तदा याति ककिसुमेर्वाद्यास्तद्वत्स्वस्थावधि स्थिता: यान्युक्तानि पुराण्यमूनि विविधैर्भेदैर्यदेष्वन्वितं ये पुनः कर्मसंस्कारहान्य प्रारब्धभावनाः योगोच्छातो द्रव्यमन्त्रप्रभावादेश्च वृश्चिकः योगीच्छानन्तरोद्भूततथाभूताङ्कुरो यतः योग्यतामात्रमेवैतद्भाव्यवच्छेदसंग्रहे यो हि यस्माद् गुणोत्कृष्टः स तस्मादूर्ध्व उच्यते रागतत्त्वमिति प्रोक्तं यत्तत्रैवोपरजकम् रागविद्याकालयतिप्रकृत्यक्षार्थसंचयः राजसाद् ग्राहकग्राह्यभागस्पर्शीनि मन्वते राजसाहंकृतेर्जातो रजसः कर्मता यतः वधाददेत्यजाम्याशु विसृजामि व्रजामि च वर्णात्मको ध्वनिः शब्दप्रतिबिम्बान्यथाम्बरे वस्तुतः सर्वभावानां कर्तेशानः परः शिवः वायुतामेति तेनात्रशब्दस्पर्शोभयात्मता&#xA;२९६&#xA;४४२&#xA;३७७&#xA;६०९ ५०३ ४७७ ५०६ ५७८&#xA;३०४ ५८६&#xA;६६०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;५२०&#xA;५८६&#xA;विज्ञानाकलता तस्य संकोचो ह्यस्ति तादृशः विज्ञानकेवली प्रोक्तः शुद्धचिन्मात्रसंस्थितः विना भुङ्क्ते फलं हेतुस्तत्र प्राच्या ह्यकम्पता विरक्तावपि तृप्तस्य सूक्ष्मरागव्यवस्थिते: विशेषणतया योऽत्र किञ्चिद्भागस्तदोत्थितम् विशेषाणां यतोवश्यं दशा प्रागविशेषिणी विषयप्रतिबिम्बं च तस्यामक्षकृतं बहिः&#xA;वृत्तिभागीति तद्देशं शब्दं गृह्णात्यलं तथा वृत्तिर्बोधो भवेद्बुद्धेः सा चाप्यालम्बनं ध्रुवम् वैचित्र्यकारणाभावान्नोवं सरति नाप्यधः व्यापिनी विश्वहेतुत्वात् सूक्ष्मा कार्यककल्पनात् व्याप्यव्यापकता यैषा तत्त्वानां दर्शिता किल शङ्करनन्दन सद्योज्योतिदेवबल कणभुगादिमतम् शब्दजः शब्द आगत्य शब्दबुद्धि प्रसूयते शब्दतन्मात्र हेतुत्वविशिष्टा या त्वहंकृति: शास्त्रेषु युज्यते चित्रात् तथाभावस्वभावतः शिव एव च तत्पश्येत्तस्यैवासौ मलो भवेत् शिव एव हि सा यस्माद् संविदः का विशिष्टता शिवदहनकिरणजालेर्दाह्यत्वात् सा यतोन्यरूपैव शिवशक्तिमया एव प्रोक्तन्यायानुसारतः शिवशक्तिसदेशानविद्याख्यं तत्त्वपञ्चकम्&#xA;शुक्लभास्वरतोष्णत्वं चित्रा शब्दाश्च पावके शेषास्तु सुगमरूपाः शब्दास्तत्रार्थमूहयेदुचितम् श्रापूर्वशास्त्रे कथितां वच्मः कारणकल्पनाम् श्रीपूर्वे तु कलातत्त्वादव्यक्तमिति कथ्यते श्रोत्राकाशगतस्यास्ति दूरादूरस्वभावता षट्के कारणसंज्ञेऽर्धजरतीमियं कुतः&#xA;४०२ ४५२ ६०७ ६१२ ५९९&#xA;३५८ ३८७&#xA;३५१ ५१५ ४५९ ३६५ ५९५. ३९८ ३६३ ३५३&#xA;६००&#xA;३७२&#xA;६६१&#xA;५९५ ४१६&#xA;३३३&#xA;३५६ ५३८ ३७२ ४८० २२४ ५२१&#xA;५७६&#xA;४०५ ४१२&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रम संस्पर्शः पाकजोऽनुष्णाशीतः शब्दो विचित्रकः स तत्फलत्यागकृत विशिष्टं फलमश्नुते स तत्स्वभाव इति चेत् तर्हि बीजाङ्करा निजे स तु सर्वत्र तुल्यस्तत्पराम क्यमस्ति तु सत्त्वप्रधानाहंकारद् भोक्त्रंशस्पर्शिनः स्फुटम् सदाशिवाद्यास्तु पृथग गण्यन्त इति को नयः सद्योनिर्वाणदीक्षोत्थपंविश्लेषे हि सा सती स पूर्वमथ पश्चात्स इति चेत्पूर्वपश्चिमी सममेव हि भोग्यं च भोक्तारं च प्रसूयते समस्तेन्द्रिय संचारचतुरं लघुवेगवत् सवगेण ततः सर्वः सर्वज्ञत्वं न किं भजेत् स विज्ञानाकलस्यापि न सूते कर्मसंततिम् स संस्कारः फलायेह न तु स्मरणकारणम् सहजाशुद्धिमतोऽणोरोशगुहाभ्यां हि कञ्चुकस्त्रिविधः सामर्थ्यव्यञ्जकत्वेन कर्मणः कारणं मल: सुखदुःखसंविदं या विविनक्ति पशोविभागेन सखहेतौ सखे चास्य सामान्यादभिसन्धित: सुखादाना सम व्यक्तभोगभेदः कुतो भवत् सुखादीन् प्रत्ययान् मोहप्रभृतीन् कार्यकारणे सेयं कला न करणं मुख्यं विद्यादिकं यथा स्वकारणे तिरोभूतिध्वंसो यत्तेन नाधवम् स्वच्छसंवेदनोदारविकला प्रबलीकृतम् स्वच्छायांधियि संक्रामन् भावः संवेद्यतां कथम् स्वतन्त्रता च चिन्मात्रवपुषः परमेशितः स्वतन्त्रस्येश्वरस्यैताः शक्तयः प्रेरिकाः किल स्वप्ने घटपटादीनां हेतुतद्वत्स्वभावता स्वभाव इति चेन्नासौ स्वरूपादधिको भवेत्&#xA;४२३ ४७३ ४९६&#xA;४८६&#xA;५८५&#xA;३१२&#xA;३९४&#xA;३३८&#xA;५६८ ४३९&#xA;६६२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः स्वयं प्रवृत्ती विश्वं स्यात्तथा चेशनिका प्रमा स्वरूपविश्रान्तिकृते चतुर्धाकर्म यद्वहिः स्वाच्छन्द्यात्संविदेवोक्ता तत्रस्थं कर्म दह्यते स्वातन्त्र्यभासिभिदा पञ्चधा प्रविभज्यते स्वातन्त्र्याद्भासनं स्याच्चेत् किमन्यब्रूमहे वयम् स्वात्मप्रच्छादनेच्छैव वस्तुभूतस्तथा मल: हेतुः स्याद्ध्वंसमानत्वं स्वातन्त्र्यादेव चोद्भवेत् हेतुभेदान्न भेदः स्यात् फले तच्चासमञ्जसम्&#xA;३३८&#xA;४०६&#xA;पृष्ठाङ्काम&#xA;४४९ ३५९ ५८८ ३०३ ५२५ ३६२ ३२१&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;नवाँ आह्निक उद्धरणाद्यपंक्तयः अणवश्चिदचिद्रूपाः&amp;hellip; अत ऊर्ध्वं भवेदन्यन्मायातत्त्वं सुदुस्तरम् अत एव स्पर्श एव वायुः अतस्तदपसंहत्य समासादल्पधीहितम अत्र चैषां वास्तवेन यथा क्रमवन्ध्यैव सृष्टिरित्युक्तम् अथ कालक्रमप्राप्तः कञ्चुकत्रयदर्शनात् अथ च प्रागसन्भावः कारणे सति दृश्यते अथ पुस्तत्त्वनिर्देशः स्वाधिष्ठानोपसर्पितः अथानादिर्मल: पुंसां पशुत्वं परिकीर्तितम् अथेदानी मुनिव्याघ्र कारणस्यामितद्युतेः अनपेक्षानुवृत्तेश्च भेदेऽप्यन्तिराश्रये अनाश्रितः कर्मफलं कार्य कर्म करोति यः अन्तर्मुखगतानां च चित्ताद्यर्थं प्रकुर्वताम् अन्यथा हि सुखादीनां दृष्टो भेदो न युज्यते अन्येऽन्तः करणं प्राणमिच्छन्ति व्यक्तचेतनम् अन्योन्यमिथुनाः सर्वे सर्वे सर्वत्रगामिनः अयं पुमान् इयं चैषा कला दोषालया शुभा अशिव भेदप्रथाप्रदा असूत सा कलातत्त्वं यद्योगादभवत् पुमान् आनन्दादिभिरेभिस्तु कर्मभिः परिभाषितैः आ महाप्रलयस्थायि सर्व प्राण्युपभोगकृत् इच्छा संरम्भबोधाख्या नोक्तं सिद्धयन्ति साधनैः इत्यणो: कलितस्यास्य कलया प्राग्जगन्निधेः&#xA;३८० १६३ ३४२&#xA;५४२ ४७५ ५४३&#xA;४८८&#xA;४५३ ३५४,४७८&#xA;५६६. ३०१&#xA;६६४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४८७, ४९४&#xA;४४५&#xA;४५०&#xA;४९३ ५५९ ५५६ ५९३ ३३५&#xA;३२६&#xA;३०३ ५१९ ५१६ ५६५&#xA;इत्येतदुभयं विप्र सम्भूयानन्यवत् स्थितम् ईशस्य निर्मले पुसि प्रेरकत्वं हि नोचितम् ईश्वरेच्छावशक्षुब्धभोगलोलिका ईश्वरेच्छावशादस्य भोगेच्छा संप्रजायते ईषदुन्मीलितात्मानः कलया विद्धमूर्तयः ईषद्विहारादानादि दष्टं लनांघ्रिपाणिष उक्त इन्द्रियवर्गोऽयमहंकारात् तु राजसात् उपाय भेदे तद्भाति यदि बुद्धिभिदा कुतः एक एव स आकारः क्रमचित्रो हि तत्त्वतः एकस्यार्थ स्वभावस्य प्रत्यक्षस्य सतः स्वयम् एवमुक्तस्तदा देव्या प्रहस्योवाच विश्वराट् एवं च पुद्गलस्यान्तर्मल: कम्बुकवत् स्थित: एवं महता तमसा सहजेनाविद्धचेतसःपुसः कण्ठोऽन्ननिगरणेन स्तनकलशालिङ्गनादिना वक्षः करणेन येन भोग्यं करोति पुरुषः प्रचोद्य महदादोन् कत्तृ शक्ति व्यनक्त्येस्य कला तस्य प्रयोजिका कत्तृ शक्तिरणोनित्या बिम्बो चेश्वरशक्तिवत् कर्मजं बुद्धियुक्ता हि फलं त्यक्त्वा मनीषिणः कलयत्येष यो धातु: संख्याने प्रेरणे च सः कलातत्त्वाद्रागविद्ये द्वे तत्त्वे संबभुवतुः कलादिभिरेवशुद्धस्तत् शुद्धं द्रष्टव्यम् कार्यकरणता लोके सान्तविपरिवतिनः कार्यकारणभावीये तत्त्वे इत्थं व्यवस्थिते कालतत्त्वात्कला ज्ञेया लक्षायुतपरिच्छदा कालोऽपि कलयत्येनं तुट्यादिभिरवस्थितः किन्तुकारणवक्त्राब्ज-समुद्भूतेन सुव्रत कि त्वान्तरदशोद्रेकात्सादाख्यं तत्त्वमादितः क्लूपिर्मतिः स्यतिश्चैव जाताभिन्नार्थवाचकाः क्लुप्तकल्प्यविरोघे च क्लुप्तः क्लृप्त परिग्रहः&#xA;४८६ ४८७&#xA;४९४&#xA;४९४ ३५३,५२३&#xA;५१८ ३१० ३०३ ३६१&#xA;५०६&#xA;४८८&#xA;३७१&#xA;५४४&#xA;५६०उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६६५&#xA;३८९&#xA;५८२ ३६१&#xA;३७४&#xA;५१४ ५४६ ५८४ ५४८&#xA;३३१&#xA;क्रियाधिकाः शक्तयस्ता: संविद्रूपाधिका नहि क्षुभिताच्छब्दतन्मात्रात् तदध्यासावकाशदात् क्षोभितोऽनन्तनाथेन ग्रन्थिर्मायात्मको यदा क्षोभोऽस्य लोलिकाख्यस्य सहकारितया स्फुटम् गुणतत्त्वोर्ध्व भोग्यस्य कर्मणोऽनुपलम्भतः ग्रन्थिजन्यकलाकालविद्यारागान्यमातरः घ्राणरसनचक्षुस्त्वक् श्रोत्राणोन्द्रियाणि भूतेम्यः घृतक्षतजपक्वान्नमदिरागन्धसंयुता चतुर्द्रव्यगतान् स्पर्शाश्चतुरो मरुतः क्रमात् चिदानन्देषणाज्ञानक्रियापञ्चमहातनुः जडस्य तु न सा शक्तिः सत्ता यदसतः सतः जन्माभिजनिका शक्तिः कर्मणो न मलं विना ज्ञानं विना न कर्तृत्वं कस्यचिद् दृश्यते यतः तत ऊवं भवेदन्यत्कलावरणसंज्ञकम् तत ऊवं भवेदन्यत्कलास्यावरणं गुह तत एव कलातत्त्वादव्यक्तमसृजत्ततः ततः कालनियत्याख्यं संपूर्ण व्याप्य लक्षधा&#xA;&amp;ldquo;ततः पंसां मलः स्मृतः ततो गुगान्&amp;rdquo; ततोऽधिष्ठाय विद्यशो मायां स परमेश्वरः तत्वक्रमावभासनविभागविभवो भुजङ्गमाभरणः तत्त्वं यद्वस्तुरूपं स्याल्स्वधर्मप्रकटात्मकम् तत्र शुक्लं भास्वरं च रूपमुष्ण एवस्पर्शः तत्र सामर्थ्यं हि तस्य जनकत्वं तच्च यदि तत्राकाशस्य गुणाः शब्दसंख्यापरिमाण पृथक्त्वसंयोगविभागाः तस्त्रिघा तैजसात् तस्मान्मनोऽक्षेशमजायत तत्रैव पुरुषो ज्ञेयः प्रधानगृहपालक: तदनुग्राहक तत्त्वं कलाख्यं तैजसं हरः तवं तु भवेन्माया कोटिधा व्याप्य साप्यधः&#xA;४४४ ४९५ ३५९&#xA;३५९ ३५४, ५२०&#xA;३८१ ५३० ३५३&#xA;२९५&#xA;५९६&#xA;३२१&#xA;५८७&#xA;५७५&#xA;[४९४ ३६१&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३२५ ४४२&#xA;४९३&#xA;३६२, ४८१&#xA;५५७०&#xA;३६२&#xA;५१४ ५०८&#xA;तदेवमयं वस्तुस्वभाव एव कार्यकारणभावो&#xA;मायायां प्रविलीयते तद्योगादभवत् पुमान् तद्वन्मायाणुसंयोगाद्वयज्यते चेतना कला तमोमोहोमहामोहस्तामिस्रो ह्यन्धसंज्ञितः तस्मात् कर्मेन्द्रियाण्याहुस्त्वग्वद् व्याप्तृणि मुख्यतः तस्मादेवाशयाद्रागः सूक्ष्मरूपोऽभिजायते तस्मात्सर्वात्मगता तेभ्यस्त्वन्या विभात्यनन्येव तस्मात् कला समुत्पन्ना विद्यारागस्तथैव च तुल्ये गुणान्वितत्त्वे तु तेन प्रदीपकल्पेन तदास्वच्छचितेरणोः त्यक्त्वा कर्मफलासङ्गं नित्यतृप्तो निराश्रयः त्रिबद्ध चित्कला योगा। त्रीणि द्रव्याणि चक्षुश्च तेषु रूपाणि चैव हि&#xA;गुण्यात्मा विवेकेन शक्ता दर्शयितुं नहि दूरान्तिकतयार्थानां परोक्षाध्यक्षतात्मना दृष्ट्वा शिष्यं जराग्रस्तं व्याधिना परिपीडितम् देवादीनां ज सर्वेषां भाविनां त्रिविधं मलम् धर्मादयोऽप्यभिष्वङ्गवासनाया एव पल्लवाः&#xA;&amp;ldquo;&amp;ldquo;धोतोप्यहंकृतम् न चाप्यहंकृतो जन्म नियमे करणं मम न मां कर्माण लिम्पन्ति न मे काम फलेष्वपि नागृहीतैस्तु गन्धाद्यैर्जातुचिज्जायते मतिः नासमीहितं फलं भवति । नासिद्धे भावधर्मोऽस्ति व्यभिचार्युभयाश्रयः निजाशुद्धयासमर्थस्य कर्तव्येष्वभिलाषिणः निमित्तमभिलाषाख्यम् नियतिर्योजयत्येनं स्वके कर्माणि पुद्गलम्&#xA;४९४ ४०१ ५१७ ५४८ ४९७ ३५७ ४३४&#xA;५०४&#xA;५३५ ५४५. ४००&#xA;५९०&#xA;४६२&#xA;५२२&#xA;५०७.&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६६७&#xA;३६८ ५८३ ५३७&#xA;२९६&#xA;४५२ ४४९&#xA;३८९&#xA;४८५ ५१४ ५७४&#xA;४९९&#xA;निराशंसात्पूर्णादहमिति पुरा भासयति यत् निर्विकल्पदशायां हि सोयमैश्वरो भावः पशोरपि पञ्चकर्मकृतो वायोर्जीवनाय प्रवर्तक: पञ्चत्रिंशत्तत्त्वो शिवनाथस्यैव शक्तिरुक्तेयम् परिच्छिन्न प्रकाशत्वं जडस्य किल लक्षणम् पशुनित्यो ह्यमूर्तोज्ञो निर्गणो निष्क्रियोऽप्रभुः पापं कृत्वा तु संतप्य तस्मात्पापाद्विमुच्यते पारमेश्वरशास्त्र हि न च काणाददृष्टिवत् पार्थिवाणुसमूहस्य विप्रकीर्णस्य सर्वतः पाशं विना न शम्भुव्यंजयति यतो न सर्वविषयं तत् पुस्तत्त्वं तत एवाभूत् पुस्प्रत्यय निबन्धनम् प्रकाश कर्म कृद्वर्गवैलक्षण्यात् तमोभवाः प्रतिविषयाध्यवसायो दृष्टम् प्रतिशब्द जसंघातो नभस्येवोदितो बुधैः प्रायश्चित्तमकामानां सकामानां तथैव च प्रारब्ध्रकं न शोधयेत् प्रीत्यप्रोतिविषादात्मका: प्रकाशप्रवृत्तिनियमार्थाः प्रोक्तो येन मलं ज्ञानं मलस्तद्भिन्नलक्षणः फलभेदादारोपितभेदः पदार्थात्मा शक्तिः बोधादिलक्षणैक्येऽपि येषामन्योन्यभिन्नता ब्रह्मण्याधाय कर्माणि सङ्गं त्यक्त्वा करोति यः भिन्नावभासच्छायानामपि मुख्यावभासतः भूयस्तस्योपसंहारः प्रोक्तो द्वादशभिस्त्वतः &amp;hellip;.&amp;ldquo;भोक्तृ भावेतिष्ठद् भोक्तृत्वपूरितम् भौक्तैव भोग्यभावेन सदा सर्वत्र संस्थितः भौतिकत्वाच्च नियमे कर्मसामान्ययोः स्फुटम् मनसि जन्ये सर्वतन्मात्रजननसामर्थ्ययुक्तः मन्त्राणां च प्रलयाकलानां सतामनुगृहीतानाम् मलमज्ञानमिच्छन्ति संसाराङ्करकारणम्&#xA;५९७&#xA;४१९ ४३४, ४३५&#xA;५२७ ३८१ ३८४&#xA;४०३&#xA;४०१ ३५७&#xA;५०९&#xA;५२१&#xA;५४८ ५४५&#xA;४४३ ३८०, ४०९&#xA;३८२ ३९९&#xA;५८४ ३१५ ५१२ ४७१&#xA;३५४&#xA;४०२&#xA;६६८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः मलशक्तयो विभिन्नाः प्रत्यात्मानं च तद्गुणावरिकाः मल: कर्मनिमित्तं तु नैमित्तिकमतः परम् मात्रावर्गोऽप्यहंकारार्द्धगद्वयविलक्षणः माया एव परस्येह कार्यताभाव&amp;rdquo; माया कलाशुद्धविद्या रागः कालो नियन्त्रणा मायातत्त्वं जगद्बीजं नित्यं विभु तथाव्ययम् मायातत्त्वात्कालतत्त्वं संस्थितं तत्पदद्वये मायातोऽव्यक्तकलयोः कलातो रागविद्ययोः मायामाविश्य शक्तिभिः । मायासदेशपर्यन्तमात्मविद्याशिवाह्वयम् मायासहितकञ्चुकषट्कमणोरन्तरङ्गमिदमुक्तम् मायो— शुद्धविद्याधः सन्ति विज्ञानकेवलाः मालिनोविजये तन्त्रे कोटित्रितयलक्षिते मृत्त्वमस्ति मृदस्तत्र येनासावुपदिश्यते यत्करोषि यदश्नासि यज्जुहोषि ददासि यत् यदच्युतं स्वकाद्वृत्तात्ततं चात्मवशं जगत् यज्जनिताभिष्वङ्गे भोग्याय नरि क्रिया स रागोऽत्र यदसत्तदसधुक्ता नासत: सत्स्वभावता यद्यथा चाभिसंधत्ते तत्तत्तस्य तथा फलेत् यान्युक्तानि पुराण्यमूनि विविधर्भेदैर्यदेष्वन्वितम् ये विहागन्तवः प्रोक्तास्ते प्रशाम्यन्ति भेषजेः &amp;hellip;&amp;ldquo;येनेदं तद्धि भोगतः योगयुक्तो बिशुद्धात्मा विदितात्मा जितेन्द्रियः योगिनामपि मृबीजे विनैवेच्छावशेन यत् रसायनतपोजापयोग सिद्धर्महात्मभिः रागोनुरञ्जयत्येनं स्वभोगेष्वशुचिष्वपि राजसस्तैजसाद्वर्गः कर्माक्षाणां तु कर्मकृत् लेशोक्तो बुद्धिबोधोऽयं चेतनेनोपभुज्यते वसुधादिकलाप्रान्ता भोगसाधनसंहतिः&#xA;६०२ ४४० ३०२&#xA;४१६ ३७० ४३५ ४३४ ४०१ ३४५&#xA;५०३&#xA;५३५&#xA;४७५&#xA;३५५&#xA;५७०&#xA;५०८ ५०९ ४९७ ५७९&#xA;३९६&#xA;उद्धरण श्लोकादिपंक्तिक्रमः वस्तुतः पुरुषः सूक्ष्मो व्यक्ताव्यक्तः सनातनः वस्तुभेदे प्रसिद्धस्य शब्दसाम्यादभेदिनः वाणी पाणी भगः पायुः पादौ चेति रजोद्भवाः वायुभिरुत्थित उरसि विस्तीर्णः कण्ठे विवर्तते विज्ञानामृतसरिता शिवशशितः स्यन्दमानयामलया विद्यारागोऽथ नियति: कालश्चैतच्चतुष्टयम् . विद्यारागो ततोऽसजत् । विद्या विवेचयत्यस्य कर्म तत्कार्यकारणे विनिवारयितुं शक्यां नाव्यवस्था विकारगा विप्रतिषिद्धधर्म समवाये भूयसां स्यात्सधर्मत्वम् विशेषणविशेष्यत्वव्यपदेशस्य धोभिदाम् वोचीसंतानक्रमेण कर्णशष्कुल्यवच्छिन्नं&amp;hellip;. व्यापिनी पुरुषानन्त्यभोगाय कुरुते यत: शक्तयोऽस्य जगत्कृत्स्नं । शब्दः प्रत्यक्षत्वे सत्यकारणगुणपूर्वकत्वात्&amp;hellip; शब्दः स्पर्शश्च रूपं च रसो गन्धश्च पञ्चमः शब्दस्पर्शगुणाभ्यां तु क्षुभिताभ्यां समीरणः शब्दस्पर्शरूपरसैः क्षुभितैः वारिसम्भवः शब्दादिभिः पञ्चभिश्च क्षुभितैर्भूसमुद्भवः शरीरभुवनाकारं मायीयं परीकीर्तितम्&#xA;&amp;ldquo;शिव एव गृहीतपशुभावः शिवशक्तिसदाशिवतामीश्वरविद्यामयी च तत्त्वदशाम् शुक्लमधुरशीता एव रूपरसस्पर्शाः शुद्धबोधात्मकत्वेऽपि येषां नोत्तमकर्तृता शुद्धेऽध्वनि शिवः कर्ता प्रोक्तोऽनन्तोऽसिते प्रभुः श्रोत्रं त्वक्चक्षुषो जिह्वा नासा चित्तं च धोव्रजः श्रोत्रं त्वक् चक्षुषी जिह्वा नासा च मनसा सह श्लिष्टा यस्मादात्मस्वनादिकालानुबन्धिनी चितिवत् संबद्धा युगपत् सा तु कुर्वतो कर्मकर्तृभिः&#xA;५९४ ५९९ ४५३ ४५८ ५९७&#xA;५७४&#xA;५८९&#xA;५८९&#xA;३९९ ४४७ ३६५ ५९६ ४०३ ३७५ ३५८ ५३९.&#xA;५१६&#xA;४७५&#xA;&amp;lsquo;६७०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;५२८&#xA;सत्त्वं लघुप्रकाशकमिष्टमुपष्टम्भक चलं च रज: समनोबुद्धिदेवानां गणोयस्मात् प्रकाशकः &amp;lsquo;&amp;lsquo;समुत्थानात् क्रियादयः स सिसृक्षुर्जगत्सृष्टेरादावेव निजेच्छया सांख्यवेदादिसंसिद्धाञ् श्रीकण्ठस्तदहर्मुखे सा चैका व्यापिनी सूक्ष्मा निष्कला जगतो निधिः सात्त्विक एकादशकः प्रवर्तते वैकृतादहंकारात् सिद्धयोगीश्वरीतन्त्रं शतकोटिप्रविस्तरः सुगन्धि शीतलां दोर्घामश्नतः शुष्कशष्कुलीम् स्कन्धोपरः कलायास्तु यस्मादेताः प्रजज्ञिरे स्पर्शोऽस्या अनुष्णाशीतले सति पाकजः स्पर्शोऽस्यानुष्णाशीतत्वे सति अपाकजः स्वभावो जनकोऽर्थानामभूताकारभावकः स्वातन्त्र्यहानिर्बोधस्य स्वातन्त्र्यस्याप्यबोधता स्वातन्त्र्यस्याप्यबोधता स्वातन्त्र्यामुक्तमात्मानं स्वामिनश्चात्मसंस्थस्य भावजातस्य भासनम् हेलादण्डाहतायास्तु बदर्या वा फलानि तु&#xA;५७८ ४१३ ४०५ ४९० ४५२ ५७४ ३०२ ५७७ ५२३&#xA;५९६ ३१५&#xA;३७६&#xA;४०६&#xA;३०९ ४७१&#xA;विशिष्टशब्दादिनमः&#xA;शब्दाः&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;५९७ २१४&#xA;३७३&#xA;२५२&#xA;अकारण गुणपूर्वकत्वम् अख्यातिः अघोरेशः अङ्गषट्कम् अजवीथी अञ्जनं संश्लेषः&#xA;अणु संघातः अतिशयः अद्वैतं&#xA;२४१&#xA;६०० ३६८&#xA;५५०&#xA;२४१ २७२&#xA;अधोमुखः अनन्यः अनवस्थितिः अनामयम् अनाश्रितः अनाश्रितः शिवः अनुत्तर प्रक्रिया अनेकान्तिकत्वम् अन्यथासिद्धः अन्धः अन्योन्यानुषङ्गिता अपहृतैश्वर्य सर्वस्वः अबाधितम् अभिमानः अभिसन्धानम्&#xA;६११ ६०४&#xA;५९८&#xA;५५४ ३२२ ५१०&#xA;५४३ ४२१-२२&#xA;TRARETATIVAHEARNAMENTARANAND&#xA;६७२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;५०२ ३२५ ५९७&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;५४३ ५१७, ५१८&#xA;५०४&#xA;५५१&#xA;अभेद भमिः अभ्युच्चय बुद्धि निर्ग्राह्यत्वम् अयावद् द्रव्य भावित्वम् अलुप्तविभवाः अव्यवच्छिन्न संवित्तिः अहर्मुखम् अवसाय: अविद्यामलिनः अवैराग्यमात्रम् अशुद्धविद्या असमञ्जसम् अहंकृतिः आगन्तुकः आदानत्ववेदनम् आदानम् आभासवादः आवरणम् आश्रमः आश्रयात् अन्यत्रोपलब्धिः आहंकारिकत्वम् आश्यानम् इदमहम् इति न्यायेन उच्छूनता उपलम्भः उद्वलनम् ऊर्ध्वः ऊर्ध्वता&#xA;ओषधिः ओत प्रोतः&#xA;३४८ ५४५ १९४ ५९८ ५५९ ६०८ ५१४&#xA;५९७&#xA;४८१ ५९७ ४८४&#xA;६०९ ९७&#xA;२२५.&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;६७३&#xA;३०९ २५२ २५२ ३६६&#xA;इच्छामर्शः इच्छावरणम् उत्सङ्गगामिनी उल्लिलसिषा उपलम्भः कञ्चुकम् कञ्चुकानि कटाक्षितम् कटाहः कपालपुटषटकयुगम&#xA;५१५ ५१२&#xA;कम्बु&#xA;२२८ ४८१ ५१९&#xA;कम्बकवत् करणं करणस्कन्धः&#xA;५४०&#xA;५३८&#xA;कर्ता&#xA;५५२&#xA;४४७ ५३,६४&#xA;५४&#xA;कत्तू ता कर्मबीज प्ररोहावह क्षेत्रम् कर्मभः कर्म संस्कारः कर्मेन्द्रियाणि कला कला कार्यम् कलादि धरान्तम् कलान्तगम् कल्पना कश्मीरम् कारणता कार्यकारणभावः कार्यता&#xA;श्रीत०-४३&#xA;४५८५१७,५२०,५२१,५५१,५०८,&#xA;५०८ २३१&#xA;५००, ५४३&#xA;१५६&#xA;२४९ ३५२ २४९&#xA;“६७४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;काल:&#xA;५०५,५&#xA;५५१&#xA;२२४ ३४८ २१&#xA;४८ ३५१ १९४&#xA;५२५&#xA;कालावा कुठारवत् कुड्यम् कुण्ठतर्कः कुम्भीपाक: कुलाद्रयः कृषीवल: केतुमालम् कौम्भकारी संवित्तिः क्षेत्रज्ञाः क्षोभः क्रमवन्ध्या क्रमव्यक्तिकृतःधीभेदः क्लप्तः क्षेत्रवित् खपुष्पम् ग्रन्थिः गुणप्रकर्षः गुणप्रकर्ष प्रयुक्तः गुणोत्कृष्ठः गुहा जगद्योनिः गाग्रहः गोसधमंकाः&#xA;चलं च रजः चितिपात्रपूर्णः चित्तम् चिदचिद्रूपताभासी चिद्धमता&#xA;४४६&#xA;६१० ६०९ २२२ १०२&#xA;५२८ ६१२ ५४५&#xA;४४६विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;६७५&#xA;४८१ ४८४, ५०१&#xA;५४५ २३६ ५५१&#xA;३२२&#xA;३६५ ५४५&#xA;३७४, ४४५&#xA;३४३&#xA;चिद्बोधः&#xA;चेतना कला चैतन्यं जनकः जन्तुविमोहिनी ज्ञप्तिः ज्ञातेयम् तत्त्वत्रयम् तत्त्व पञ्चकम् तार्किकता तिरस्करिणीतिरोहित नटवत् तिष्ठासा तुम्बुरुः तुषतुरुष्कादिः तुषवत् तुष्टिः तेजस्व्यावरणम् त्रिपुटिका माया&#xA;त्रैगण्यात्मा दीवकेशश्मश्रवः दुःखं मोहात्मकम् दुःखं रजः द्वारपालकः धन्वन्तरिः धर्मान्तराश्रयः धोब्रजः ध्यामलत्वम् ध्रुवावरणम् ध्रुवावृतिः&#xA;१९७ २५२ २१७ ४९७&#xA;५२६ २२०&#xA;३५८ ३६७&#xA;२५२&#xA;-२५२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२६९ २१८&#xA;२५४&#xA;२२५&#xA;नादः सुषुम्नाधारः समता सर्वभावानां चैव सर्वशः नन्दिशिखा नरशक्तिशिवात्मकत्वम् निऋतिः निरयः निजा स्थितिः नियतिः निर्मलः निर्विवादसिद्धम् निर्वैर परिपन्थिनी निशा निस्तरङ्गम् न्यायोज्झितो वादः व्योमपञ्चकमाविष्टाः परात्मपदास्पदा&#xA;५०७ ५०७ ४९१&#xA;२३६&#xA;२३१&#xA;३८३ १४५.&#xA;५५४&#xA;पञ्चगणाः पञ्चत्रिंशत्तत्त्वो पञ्चब्रह्म पञ्चशक्तिः पञ्चावयववाक्यप्रयोगः पटहे ध्वनिः पतिताघातदानम् परमं पदम् परार्थानुमानम् परावृतिः पल्लवाः&#xA;२५२ ३६४ ४५५ ५९७ ६०२ ५२२ ४५५ २२६&#xA;५०४ ४४६, ५१०&#xA;५९५&#xA;पशुः&#xA;पाकजः&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;६७७&#xA;५१२ ४८३, ४८४&#xA;२१३&#xA;४४६, ५१३&#xA;५२६&#xA;५३८&#xA;२३२ ५५५, ५९८&#xA;५०२&#xA;पादपर्वताः पारमेशी पारिमित्यं पारिशेष्यम् पाशः &amp;lsquo;पिठरपाकपक्षः&#xA;पुद्गल: पोतारूढः प्रकाशमयचिद्धर्मताख्यो गुणः प्रकाशो ह्लादः प्रकृतिस्कन्धः प्रणवाः प्रतिपत्तिः प्रतिबिम्बम् प्रतिविषयाध्यवसायः प्रतिशब्द संघातः &amp;lsquo;प्रतोत्यन्तराभ्युच्चयः &amp;lsquo;प्रत्यूहव्यपोहितः&#xA;प्रधानाधिष्ठानम् &amp;lsquo;प्रबुद्धावरणम्&#xA;प्रभूतमणिकाञ्चनाः &amp;lsquo;प्रमाणाष्टकम्&#xA;प्रमा &amp;lsquo;प्रमातृ तन्त्रम्&#xA;प्रयोजनम् &amp;lsquo;प्रसरा शक्तिः प्रागसन्भाव: प्रातिभासिकत्वम् प्रातिस्विकम्&#xA;५९७ ३२७&#xA;३४९&#xA;(५५८ २५२&#xA;७७&#xA;&amp;ldquo;५६० २०६ ३२१ ३२७&#xA;४९७&#xA;६७८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;५४२&#xA;op&#xA;४९४&#xA;५४५&#xA;प्राणः प्रोत्सारणम् बलाध्यक्षः बुद्धिः बुद्धिवादः बोधाग्रम् ब्रह्म पञ्चकम्&#xA;भगसंज्ञा भामासिद्ध हेतु: भास्वरम् भुवनदीक्षा&#xA;२५८&#xA;२२३ ४६० ५९६&#xA;२६५ ५८४&#xA;भूपरमाणकः भूपरीक्षा भोगभूः भोगेच्छा भौतिकत्वम् मनः मन्दसम्पदः मरणम् मर्यादाचलाः मलम्&#xA;३७४ ५४६ ५३९. ६४&#xA;महाप्रलयः मातका मानावृतिः मायातत्त्वम् मायापटल: माहेश्वरामृतम्&#xA;३७५. ८७,८८,३७९,३८०&#xA;१९५ २३७ २५२ २३० २२४&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;५१२&#xA;१७७ ६००&#xA;२५२ २५२&#xA;५२६&#xA;८५&#xA;मितमाता मितात्मा&#xA;मुक्ताकाञ्चनरत्नाव्याः मुक्तद्वैताः मुरजध्वनिः मोक्षावरणम् मोक्षावृतिः मोहस्तमः वरणक: यमालयः योगी रागः रागतत्त्वम् रूपगतिप्रकाशः रोङ्क्री लाघवं लोलिका वर्णाश्रमाचार बहिष्कृताः वस्तुसत्ता वागीशो वागीश्वरी वाचो हि प्राण एवाधिष्ठानम् वास्तवी विकरणात्मा विज्ञानाकलता विज्ञानामृतसरिता विद्या विद्याकरणगोचरः विद्यावृतिः विन्दवः&#xA;५१७, ६०७&#xA;५०३ ५५४ ३८६&#xA;६०८ ३७४,३७५&#xA;५२४ २३२ २३७&#xA;१६८ ४८८ ५१५ ५१७&#xA;५०२ २५१ २३३&#xA;६८०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३२९, ३३०&#xA;९२&#xA;विशरारुप्रायम् विष्कम्भः विष्कम्भ पर्वताः वीतरागः वृश्चिक: वेद्योपाधि निबन्धनम्&#xA;५१०,५११&#xA;४६४ ६११&#xA;वैतत्यम्&#xA;वैलक्षण्यं व्यापकम्&#xA;६०७&#xA;व्याप्तम्&#xA;६०८&#xA;६०९ ६०७ ६०८&#xA;२७७&#xA;२५२&#xA;५९९&#xA;व्याप्तृता व्याप्यम् व्याप्य व्यापकता व्याप्यव्यापकभावः शक्ति कुण्डली शक्तिपात: शक्त्यावृतिः शक्रचापाकृति शब्दजः शब्दः शब्द ब्रह्मविद् शराग्निः शराव: शशिशेखरः शिम्बिका फलवत् &amp;lsquo;शिवकस्तूपकादिक्रमः &amp;lsquo;शिवनाथः शिवावृत्तिः शुद्धावृतिः शुद्धावरणम्&#xA;१५०&#xA;११७ ३४१&#xA;२५२&#xA;२५१&#xA;२५१&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;६८१&#xA;२३७&#xA;शुद्धामहाविद्या शुद्धोऽध्वा&#xA;२१७&#xA;शैवीतनुः&#xA;१०&#xA;२५२&#xA;६०८&#xA;श्यामापुष्पद्युतिः श्येनश्येन संयोगः&#xA;श्री देवी श्रीपरात्रीशिका&#xA;ट्त्रिंशत्तत्त्वम् सकलाद्यष्टकम् सत्तावेदक प्रमाणम् सत्कार्यसिद्धिः समः समना समयावरणम् समस्ततत्त्वावलिधर्मसंचयः सम्यक् प्रकाशनम् समुद्रराट् सम्पुटम् सहजः संकलनम् संरम्भोऽहंकृतो वृत्तिः संवित्तिः संवेदनं संवेद्यम् -संस्था&#xA;संसाराङ्करकारणम् संसृतिसुखसंविदानन्दः साजात्यपरिदर्शकम् सादाख्य गोचरः&#xA;३३५ ३२४ २७२ २५२ ६०९ ६११&#xA;८८ २३१ १९४ १५१&#xA;५३७&#xA;५१४ ५१७&#xA;2ur&#xA;६८२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२५२१ ३४७. ३७१&#xA;५६९. १९७ ५२६ २३४ ८२&#xA;२५२&#xA;२५२ २७२ २५२&#xA;सादाख्यभुवनम् सामग्री सार्वभौमः सिद्धमेव हि वस्तु त्यज्यते चोपादीयते च सिद्धिः सुखं सत्त्वं सुप्तवुद्धः सुवीथी सुशिवः सुशुद्धावृतिः सूर्यशतकोटिसमप्रभः सृष्ट्यादि पञ्चकृत्यम् सौशिव मण्डलम् स्थाणुश्येन संयोगः स्वकेतनम् स्वतन्त्रता स्वदर्शनम् स्वप्रतीति विरुद्धम् स्वभावः स्वरूपापरिज्ञानम् स्वरूपसन्निविष्टम् स्वात्मप्रच्छादनेच्छा स्वात्मसिद्धिः हस्तः कर्मेन्द्रियात्मकः हाटक: हूहुकः&#xA;२५२&#xA;६०३&#xA;३१२&#xA;६०८ ५९७ ३३८.&#xA;२१४&#xA;३२२&#xA;३७९.&#xA;५५७&#xA;२५&#xA;विशिष्टोक्तयः&#xA;पृष्ठाङ्कान&#xA;३५५ ३३२ १९७ ३३२&#xA;४१ ४४६&#xA;उक्तयः अकरणिका क्रिया न सम्भवेत् अचिन्त्यो हि मणिमन्त्रौषधादीनां प्रभावः अतत्स्वभाववपुषः स स्वभावो न युज्यते अतत्त्वे तत्त्वबुद्ध्या यः सन्तोषः तुष्टिरत्र सा अतथास्वभावस्य तथास्वभावायोगः अतसीषुष्पसन्निभः अणवो नाम नैवान्यत् प्रकाशात्मा महेश्वरः अणुरज्ञानरहितः क्वचिज्जातो न दृश्यते अनक्षरमेवोक्तम् अन्तःप्राणाश्रयं यत्तु कर्मात्र करणं हि वाक् अभिन्नादभिन्नमभिन्नम् अर्थक्रियामर्थयमानो जनः किंचिदुपादत्ते, किंचिच्च जहाति अव्यवच्छिन्न-संवित्तिभैरवः परमेश्वरः असतः सत्त्वं विरुद्धम् अस्वतन्त्रस्य कर्तृत्वं नहि जातूपपद्यते आभासमात्रपरमार्थो हि कार्यकारणभावः इच्छाप्रधानं सदाशिवतत्त्वम् इदं तत्त्वमिदं नेति विवदन्तीह वादिनः ईश्वरेच्छावशादस्य भोगेच्छा सम्प्रजायते उपरिष्टाद्धियोऽधश्च प्रकृतेर्गुणसंज्ञितम् एवंविधं प्रधानं तद् ब्रह्मणा सहितं पुरा कदम्बकुसुमं यद्वत् केसरैः परिवारितम् करणं विना कि सम्भवेत् क्रिया&#xA;३२५ ५६८ ४५४ ५०७&#xA;३०७ ३१० ३५७&#xA;२३६ ३७४ ५३०&#xA;५३१&#xA;१३७ ५५९&#xA;६८४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३३१ ५११ ४१०&#xA;४७४&#xA;३०८&#xA;३७५&#xA;३४८ ५८५&#xA;५२५ ३३६&#xA;५६४&#xA;कत्त कर्मत्वतत्त्वैव कार्यकारणता ततः कत्तृत्वं च प्रमातुर्धर्मः कर्मणः कारणं मल: कारणभेदात् कार्यभेदः कारणमपि कर्त्तर्येव विश्रान्तम् कार्ममेवैकं मुख्यं संसारकारणम् कुण्ठतर्को न नः प्रियः कृतकं हि न जातु नित्यं भवेत् वलुप्त-कल्प्य-विरोघे च क्लुप्तः क्लप्तपरिग्रहः कृषिकर्म मधौ भोगः शरदि क्रमवन्ध्यैव सृष्टिः क्रमोऽक्रमो वा भावस्य न स्वरूपाधिको भवेत् क्रिया करणपूर्वा इति क्रियाप्रधानं विद्यातत्त्वम् क्रमात् तमो रजः सत्त्वे गुरूणां पंक्तयः स्थिताः क्रिया हि बहिर्बहूनां क्रमिकाणां क्षणानामन्तः प्रमातृमयैकता नाम&#xA;खपुष्प कलादिङमातृसापेक्षम् गन्धादिशब्दपर्यन्तचित्ररूपा धरा ततः चाशेन पञ्चाशदिव साध्यते चित्रो हि कार्यकारणभावः चिदचिद्रूपताभासी पुद्गल: क्षेत्रवित् पशुः&#xA;जन्माभिजनिका शक्तिः ज्ञानशक्तिप्रधानम् ईश्वरतत्त्वम् ज्ञानं विना न कर्तृत्वं ज्ञानस्य हि प्रकाशकत्वमेव स्वभावः तस्मिन्सति हि तद्भावः ताम्रकालिमा तारताम्याच्च योगस्य वेदात् फलविचित्रता तावत् सर्व एवभाववर्गः परिनिष्ठितनिजरूप इति&#xA;५३० ५८१&#xA;४६४ ५९२ ५६१&#xA;४९५&#xA;१७७विशिष्टोक्तयः&#xA;६८५&#xA;३८४&#xA;३२०&#xA;३१४&#xA;४४६&#xA;३३४&#xA;10&#xA;१८१&#xA;५३०&#xA;३२७&#xA;५१०&#xA;३१.&#xA;दृष्टसिद्धये हि अदृष्टं कल्प्यम् देहपुर्यष्टकम् ध्रुवावबद्धं हि नक्षत्रचक्रं युगपदेव नित्यं प्रवहदवस्थितम् न कर्तृत्वादृते चान्यत् कारणत्वं हि लक्ष्यते न जडश्चिदधिष्ठानं विना क्वापि क्षमः न जडेऽन्योन्यविरुद्धाकार सम्भवः न प्रक्रियापरं ज्ञानं न वैषम्यमनापन्नं कारणं कार्यं जनयेत् न वैषम्यमनापन्नं कारणं कार्यसूतये नहि आकारशून्योऽर्थः स्यात् अवेद्यं वा वेदनम् नहि ज्ञत्वकत्तृत्वयोः प्रमातृधर्मत्वे कश्चित् विवादः नहि परः परस्य स्वरूपमतिशाययति नहि भातमभातं भवति न ह्यकर्ता पुमान् कर्तुः कारणत्वं च संस्थितम् न ह्यस्वच्छमित प्रायैर्जलैस्तृप्यन्ति बहिणः नासतः सत्स्वभावता नासिद्धे विधर्मोऽस्ति नास्ति दीक्षा समो मोक्ष: नाहं कर्तेतिमन्वानः कर्मसंस्कार मुज्झति नियतिर्योजनां धत्ते विशिष्ट कार्यमण्डले नियमे हि अन्योन्यापेक्षा जीवितम् निर्विकल्पदशायां हि सोयमैश्वरोभावः पशोरपि निर्बीजदीक्षया मोक्षं ददाति परमेश्वरो नैतत्कारणतारूपपरामर्शावरोधि यत् न्यायोज्झितो वादः पतिताघातदाने को हि न पण्डितः परममतमप्रतिषिद्धम् अनुमतमेव पराभिसन्धौ स्वानुसन्धानविरहान्न फलोदयः पाश्यत्वात् पशुः&#xA;HTTARATHEMARATHI&#xA;२०७&#xA;५६७&#xA;३१० ४६२&#xA;४११ ५०७ ३१७ ५८३&#xA;१४५&#xA;३८३ ६०२ ४७२ ४२२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४५८ ५३४ १९४&#xA;३९३ ४९९ १९४ २७१ ५४३&#xA;४८६&#xA;३८४&#xA;पंसः क्षेत्रो कला प्रकाशो विषयाकारो देवद्वारो न वा क्वचित् प्रकृतिमलम् प्रतिघात्य-प्रतिघातकभावो नावार्यावारकभाव इति प्रतिविषयाध्यवसायो दृष्टम् प्रधानमव्यक्तम् प्रपञ्चोऽयं धरान्तकः प्रयत्नश्चेच्छापूर्वकः इच्छा च बोधपूर्विका प्रयोज्यनिष्ठो हि प्रयोजक व्यापारः फलभेदादारोपित भेदः पदार्थात्मा शक्तिः बहुवचनादाद्यर्थो लभ्यते बीजापेक्षसत्तास्वभावोङ्करः भिन्नस्यैव हि आगमापायौ भवतः भेदाभेदमयसंबन्धमूलोऽन्तर्योजनात्मा मनसो व्यापारः भोक्तैव भोग्य भावेन सदा सर्वत्र संस्थितः भेदरूपा व्यवस्थितिः भ्रमयत्येव तान्माया ह्यमोक्षे मोक्षलिप्सया मधु यद्वन्मधुव्रताः ( आवृत्य तिष्ठन्ति ) मल्लग्रामवद् मलमज्ञानमिच्छन्ति संसाराङ्करकारणम् मा किचित्त्यज मा गृहाण मायादिरवीच्यन्तो भवः मूलतो ध्वस्तं गणितम् यत्तत्र नहि विश्रान्तं तन्नभः कुसुमायते यदनुग्रहं विना यन्न भासते तत्तद्वयाप्यम् यदा क्षोभः प्रलोयेत तदा स्यात् परमं पदम् यद्यथा चाभिसंधत्ते तत्ततस्य तथा फलेत् यस्मिन्नगृहीते हि यद् गृह्यते तत्ततोऽन्यत् यदेवकार्य तदेवकारणम्, यदेवकारणं तदेव कार्यम्&#xA;५८१ ५२१ ४०९ २३६ १३७&#xA;४२६&#xA;२७१&#xA;२४८ ३७२&#xA;६०८ ५२२&#xA;५९० ४७१&#xA;विशिष्टोक्तयः&#xA;६८७&#xA;६०९&#xA;५२३&#xA;५७९&#xA;३८८ ४६१ ४४७ ३६४ ३३८ ५२९ ३३६&#xA;यो यस्मात् गुणेत्कृष्टः स तस्मादूर्ध्व उच्यते रज्यमानो वेद सर्व विश्चाप्यत्र रज्यते वस्तुतश्चिन्मयस्यैव हेतुता तद्धि सर्वंगम् विनिवारयितं शक्या नाव्यवस्था विकारगा ‘विप्रतिषिद्धधर्मसमवाये भूयसां स्यात् सधर्मत्वम्&amp;rsquo; विभोरणूनां च मलो रूपध्वंसायैव प्रकल्पते विशेषा अभिधेयाः प्रमेयत्वात् सामान्यवत् शिव एव गृहीतपशुभावः शिवः स्वतन्त्रदृररूपः श्री शिवएवैकः कर्त्ता सत्तानन्दः क्रियापत्युस्तदभावोऽपि सा पशोः सत्पथं तान्परित्याज्य सोत्पथं नयति ध्रुवम् समस्ततत्त्वभावोऽयं स्वात्मन्येव समानकालत्वं च लब्धसत्ताकयोर्भवति सर्व एवायं लोकः पापभीरुः सर्वगुणा भूमिः सर्वस्य सुखार्थं विषयेषु प्रवृत्तिः सर्वेषामुपरिध्रुवः सर्वो हि लोकः सुखस्पृहयालुर्दुःखजिहासुश्च सुशिवपर्यन्ता सिद्धा भुवनपद्धतिः स्वतन्त्रं च जडं चेति तदन्योन्यं विरुध्यते स्वस्मिन्नेव कारणे प्रलीनत्वं नाम नाशः स्वातन्त्र्यभाक् परः शिवः सर्वभावानां वस्तुतः कर्ता सूक्ष्मोदय: स्वात्मानमेव जानन्ति हेतुं मायान्तरालगाः स्वांशेनैव महात्मानो न त्यजन्ति स्वकेतनम् हेयेऽप्यादेयधीः सिद्धिः&#xA;५८९&#xA;२०१&#xA;४२३&#xA;३१२ ५८५&#xA;३१०&#xA;४६४&#xA;२३४&#xA;उद्धृताः ग्रन्थाः&#xA;नामानि&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;३५९ ३५९ ६०८&#xA;किरणशास्त्रम्&#xA;ज्ञानोत्तरतन्त्रम् त्रिकशास्त्रम् त्रिशिरः शास्त्रम् त्रैकाल्यपरीक्षा धर्मालङ्कारः नन्दिशिखा पाञ्चरात्रशासनम् भोगकारिकाः मतङ्गशास्त्रम् मालिनी विजयतन्त्रम् मालिनीविजयोत्तरतन्त्रम् मगेन्द्रतन्त्रम् मृगेन्द्रोत्तरतन्त्रम् योगदर्शनम्&#xA;३२१ ३२१ २५१&#xA;४००&#xA;४७५,५४७,६११ २२८,२२९,२३५,३५९,४९३,५५२,५६४&#xA;१९४ ५१८&#xA;६५&#xA;रुरुवृत्तिः रुरुशासनम् रौरववात्तिकः रौरव शासनम् रौरव संग्रहः वृहत्तन्त्रम् वैरिञ्चम् वैयाकरणदर्शनम्&#xA;२६,६१,७०,१२५,५२२,१३०&#xA;३५३ ३५३&#xA;३५८&#xA;५६३&#xA;उद्धृताः ग्रन्थाः&#xA;१६७,१९०,२४१&#xA;२८६ १५६ ६०८ १५६ ४३८&#xA;१७०&#xA;५२९ २४५,२६३&#xA;शिवतनुः शिवशासनम्&#xA;श्री देवीयामलम् श्रीपूर्वशास्त्रम् श्री कामिका श्रीपरशास्त्रम् श्रीपरात्रीशिका श्रीपूर्वशास्त्रम् श्रीप्रत्यभिज्ञा श्रीमतङ्गः श्रीमदानन्दाधिक शासन शास्त्रम् श्रीमद्रौरवादिषु श्रीसारशासनम् सत्कार्यवादः सर्वज्ञानोत्तरशास्त्रम् सांख्यम् सांख्यमतम् सांख्यशास्त्रम् सिद्धातन्त्रम्&#xA;सैद्धान्तिकमतम् स्पन्दशासनम् स्वच्छन्दतन्त्रम् स्वच्छन्दशास्त्रम् स्वायंभुवम्&#xA;२३०&#xA;२८५&#xA;२५६ १९५,२७३,२२१,२२६&#xA;८९,१८७ .३०,८९&#xA;५७५&#xA;३९,४३,१२९,१३५,१३६,१४२-४४,१५१&#xA;३५९&#xA;श्रोत०-४४&#xA;गुरवः ग्रन्थकाराश्च&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;नामानि आहंकारिकेन्द्रियवादिनः ईश्वरकृष्णः खेटपालाद्याः कणभोजनशिष्याः कपिल: कष्टतापसाः काणादा कापिलाः खङ्गधाराव्रताः गुरवः जयरथः ज्योत्स्नाकारादयः देवबल: नैयायिकाः भगवान् शिवः भेदाद्वैतवादिनः मतङ्गशास्त्रव्याख्यातारः लीलाकारादयः वात्तिककारः वृत्तिकारः वृहस्पतिपादाः शङ्करनन्दनः श्रीप्रत्यभिज्ञाकारः&#xA;२०१ २७५,५६६&#xA;३८९ ५७७&#xA;२१९ २९८,३०५,३८९&#xA;१९७&#xA;२१९ १२५,१६७,२२४&#xA;६१२ ६०३ ६१२ ५६२ १५७&#xA;३६७&#xA;८०&#xA;५२३&#xA;५२३&#xA;१६७,३५३&#xA;६१२ ५८२&#xA;गुरवः ग्रन्थकाराश्च&#xA;६९१&#xA;५३१ ५३०,५३१&#xA;श्रीकण्ठनाथ: श्रीकण्ठनाथाद्याः श्रीमत्सद्योज्योतिः श्रीमदनिरुद्धप्रभृतयः श्रीशम्भुः श्रीमान्शम्भुः सद्योज्योतिः सत्कार्यवादिनः सर्वाभया: स्वतन्त्रेशः स्वाङ्गहोतारः&#xA;५६५ ५६७ ५६७&#xA;६१२&#xA;३३२&#xA;२१९&#xA;५३१&#xA;२१९&#xA;संकेतग्रहः&#xA;संक्षिप्तसंकेतः इत्याधुक्तेः ई० उ० ई० प्र०&#xA;ऋ० त० तं० सा० न्या० मं० न्या० सु०&#xA;परमा० पुराणे मतङ्ग म० त० वृ० मनुः मा०&#xA;११९&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;सांख्यकारिका&#xA;५३९ ईशावास्योपनिषद्&#xA;१०४ ईश्वरप्रत्यभिज्ञा&#xA;२५५,५८२&#xA;ऋचा&#xA;१०४ श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१९५,२०७,४९०,५५६,५५७ तन्त्रसार&#xA;५२५,५४५ न्यायमंजरो&#xA;५५९,५६५ न्यायसूत्रम्&#xA;५४६,५७७ परमार्थसारः&#xA;५१३ ( अनुक्ताभिघानम ) मतङ्गतन्त्रम् २२९,२३५,२४७,२६४,२६५,२८६,४८१ मतङ्गतन्त्रवृत्तिः&#xA;२८७ मनुस्मुतिः&#xA;४१९ मालिनोविजयोत्तरतन्त्रम् ४९३,४९७,४७८,५०३,५०६,&#xA;५०७,५०९,५२७,५३३,५३५,५७५ मालिनोविजयोत्तरतन्त्रम् १८,१९,२९,१३७,१३९,१४३,&#xA;१५१,१५२,१५३,४-५,१६५&#xA;६,२१८,९,२३१,२४१,२८९,&#xA;२९१,२९३ मृगेन्द्रागमः&#xA;८९ (श्रीमद्भगवद्गीतायाम् ) ४००,४१७,४४०&#xA;रुरुशास्त्रे&#xA;५२३ रौरवशासनम्&#xA;२४७ विष्णुपुराणम्&#xA;४९६&#xA;मा०वि०&#xA;मृगेन्द्रा० यद्गीतम् रुरी&#xA;रौरवे विष्णु पु०&#xA;६९३&#xA;संकेतग्रहः&#xA;श्रोत० ४ अ० सा० सा० सू०&#xA;सां०&#xA;श्रीतन्त्रालोका&#xA;२७४,३०३,३८९,४५२,५३० श्रीप्रत्यभिज्ञा&#xA;५२९&#xA;सारशासनम्&#xA;५२७,५२८&#xA;सारसूत्रम्&#xA;१८१ सांख्यकारिका १२५,१३४,२८४,४९९,५७४ स्पन्दकारिका&#xA;५२२ स्वच्छन्दतन्त्रम् [प्रायशः समुद्धृतान्यष्टमे] ५,७,१७,१९,&#xA;२०,२१,६२,२५,२८,३२,३५,३९,४१,४२, ४४,४५,४६,४७,४८,५०,५१,५२,५३,५४, ५५,५६,५७,५९,६१,६२,६३,६४,६५,६८, ७१,७३-७७,७५,८२,८३,८७&#xA;स्प०&#xA;स्व०&#xA;स्वच्छ०&#xA;स्वच्छग्दतन्त्रम्&#xA;न्यायप्रयोगः&#xA;अर्धजरतीयम् उत्पलदल शतसूचीभेदन्यायः काकाक्षिन्यायः क्लुप्तकल्प्यविरोधे च क्लृप्तः क्लप्तपरिग्रहः इति न्यायः दृष्टवददृष्टकल्पनेति न्यायः वीचीसन्तानक्रमन्यायः सकृद्विभातोऽयमात्मा इति न्यायः समधृततुलापुटन्यायः सुप्त प्रबुद्ध न्यायः&#xA;९,५४,५८,३७१,३७२&#xA;५७७ ४६४&#xA;५६० ४३०&#xA;५९९. १३१&#xA;३६७ २३४,२३५शुद्धिनिर्देशः&#xA;अशुद्धमुद्रणम्&#xA;पंक्तिततयः&#xA;र&#xA;२२&#xA;अष्टनवति अयमाशयी ऊध्वना कथ कपालोशो कामक क्रमेणै गुणोत्कृष्ट&#xA;चतुर्विशति&#xA;१२७&#xA;८३&#xA;अपमुद्रण संशोधनक्रमः शुद्धरूपम्&#xA;पृष्ठाङ्काः अष्टानवति अयमाशयो ऊर्ध्वगा&#xA;२६८ कथं&#xA;२३७ कपालीशो&#xA;१२८ कार्मक&#xA;५८ क्रमेणैव गुणोत्कृष्टः चतुर्विंशति&#xA;२८४ १२२-१२६ दर्शनार्थः&#xA;२०८ दर्शितं&#xA;५३० दर्शित&#xA;२८८ ३२३&#xA;३२३&#xA;३२६ धर्म&#xA;५९२ घाता धिकारान्तः&#xA;२४८ नुग्रहकारिणः&#xA;१८७ पशुत्वं&#xA;३९७ पार्थिवाद्यं&#xA;२७८ विशिष्ट&#xA;४६८ पूर्वेति&#xA;५६४ पूर्वम् (पूर्व ) प्रतिष्ठायां&#xA;२८१ प्रोच्य&#xA;४७७&#xA;दशनार्थः दशितं दर्शिस २२३ २२६ धर्म धाता धीकारान्तः न्ग्रहकारिणः पशुत्व पाथिवाद्यं पिशिष्ट पूर्वति&#xA;9 90 92m ary Srrrrrry mararur&#xA;३२६&#xA;पूर्व&#xA;प्रतिष्ठाया प्राच्य&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;६९६&#xA;२७&#xA;२७९ १४६&#xA;ब्राह्मणषु ब्रह्महरो&#xA;भद्राव॑तः भवद्भद्रम् भवनेश्वराः भाक्तपूर्वकम् भोक्त्रंशार्पा मत्तिः&#xA;ब्राह्मणेषु ब्रह्महरी भद्रोर्ध्वतः भवेद्भद्रं भुवनेश्वराः भोक्तृपूर्वकम् भोक्त्रंशस्पर्शिनः मतिः&#xA;२८७&#xA;५३८&#xA;५४४&#xA;मेव&#xA;मव रिस्थ&#xA;रित्थं&#xA;रोधी&#xA;२७०&#xA;रोश्री लाकपाः&#xA;वेव वधुतो विज्ञाज्ञाकल वोधरूपं इचव सकोच: समान&#xA;समान सब्योत्तरश्च संभय&#xA;१०४ ४२५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
