<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;भास्कर-रायः on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/daxiNAmnAyaH_shrI-kulam/bhAskara-rAyaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;भास्कर-रायः on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/daxiNAmnAyaH_shrI-kulam/bhAskara-rAyaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>महायागक्रमः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/daxiNAmnAyaH_shrI-kulam/bhAskara-rAyaH/mahA-yAga-kramaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/daxiNAmnAyaH_shrI-kulam/bhAskara-rAyaH/mahA-yAga-kramaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री ललितामहात्रिपुरसुन्दरी&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;महायागक्रमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भावनोपनिषत्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१।&lt;br&gt;&#xA;श्रीगुरुस्सर्वकारणभृता शक्तिः ॥ २।&lt;br&gt;&#xA;तेन नवरन्ध्ररूपो देहः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ भावनोपनिषदा मुक्त्यै या भावनाः कथिताः ।&lt;br&gt;&#xA;भास्कररायो रचयति तासामेवं प्रयोगविधिम् ॥&lt;br&gt;&#xA;मूलेन प्राणानायम्य ऋष्यादिन्यासत्रयं कृत्वा विवेकवृत्यवच्छिन्नचिच्छक्तिरूपसुषुम्नात्मने श्रीगुरवे नमः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इति ब्रह्मरन्ध्रं स्पृष्ट्वा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दक्षश्रोत्ररूपपयस्विन्यात्मने प्रकाशानन्दनाहाय नमः वामश्रोत्ररूपशङ्खिन्यात्मने विमर्शानन्दनाथाय नमः जिह्वारूपसरस्वत्यात्मने अनन्तानन्दनाथाय नमः दक्षनेत्ररूपपूषात्मने श्रीज्ञानानन्दनाथाय नमः वामनेत्ररूपगान्धार्यात्मने श्रीसत्यानन्दनाथाय नमः ध्वजरूपकुह्वात्मने श्रीपूर्णानन्दनाथाय नमः दक्षनासारूपपिङ्गलात्मने स्वभावानन्दनाथाय नमः वामनासारूपेडात्मने प्रतिभानन्दनाथाय नमः पायुरूपालम्बुसात्मने सहजानन्दनाथाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इति तत्तत्स्थानामि संस्पृश्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३।&lt;br&gt;&#xA;नवचक्ररूपं श्रीचक्रम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४।&lt;br&gt;&#xA;वाराहीपितृरूपा कुरुकुल्लाबलिदेवतामाता ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>वरिवस्यारहस्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/daxiNAmnAyaH_shrI-kulam/bhAskara-rAyaH/varivasyA-rahasyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/daxiNAmnAyaH_shrI-kulam/bhAskara-rAyaH/varivasyA-rahasyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वरिवस्यारहस्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सव्याख्यानम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमोऽंशः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विद्यानां च मनूनां मनुसङ्ख्यानां च विद्यानाम् ।&lt;br&gt;&#xA;उपदेष्टा जयतितरां नरसिंहानन्दनाथगुरुः ॥&lt;br&gt;&#xA;वरिवस्यारहस्याख्यो ग्रन्थो यः स्वेन निर्मितः ।&lt;br&gt;&#xA;तत्र दुर्घटशब्दानामर्थः सङ्क्षिप्य कथ्यते ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तद्विज्ञानार्थं स गुरुमेवाभिगच्छेत् आचार्यवान् पुरुषो वेद इत्यादिश्रुत्या गुरूपसदनस्य तत्त्वज्ञानजनकत्वात् प्रथमं सकलमन्त्राधिष्ठातृदेवतापररूपं गुरुं श्लेषेण तद्दैवतं नरसिंहं च विघ्नविघाताय स्तुवन् सम्प्रदायं तदाज्ञयैव प्रवर्तयति-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रह्लादाभीष्टदाने विबुधसमुदयस्तूयमानापदाने (ऽ)शेषक्षोणीभृदन्तःप्रविलसितपदाहोबलक्षेत्रगर्भात् ।&lt;br&gt;&#xA;प्रादुर्भूते हिरण्यद्विरदमतिमदध्वान्ततन्त्रं निहन्तुं धीरे सच्छास्त्रयोनौ मम भुवनगुरावस्तु भक्तिर्नृसिंहे ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रह्लादाख्यो दैत्यः, तदभीष्टानां दानं यस्मात् पक्षे प्रकृष्टो ह्लादो ब्रह्मानन्दः, तस्य अभीष्टानां धर्मार्थकामानां च दानं यस्मात् तस्मिन् ।&lt;br&gt;&#xA;विबुधानां देवानां पण्डितानां च समुदयेन समुदायेन स्तूयमानमपदानं पूर्वचरित्रं यस्य तस्मिन् ।&lt;br&gt;&#xA;अपदानं कर्म वृत्तम् इत्यमरः ।&lt;br&gt;&#xA;हिरण्याख्यो योग्यतया हिरण्यकशिपुः, नामैकदेशे नामग्रहणात् स एव द्विरदः सिंहवध्यत्वात् तम् ।&lt;br&gt;&#xA;कीदृशं तम्? अतिशयितमद एवाज्ञानपरिणामत्वाद् ध्वान्तम्, तत्तन्त्रं तदधीनम्, मदपरवशमिति यावत् पक्षे हिरण्यं धनोपलक्षणम्, द्विरदाः सेनाङ्गोपलक्षणम्, मतिरसच्छास्त्रज्ञानम्, तत्सम्बन्धी मदो येषां तेषां ध्वान्तानां ध्वकारोऽन्ते येषां नाम्नि तेषां माध्वानां तन्त्रं शास्त्रं निहन्तुं शेषक्षोणीभृतः शेषाचलस्यान्तः प्रविलसितं शोभमानं पदं स्थानं यस्याहोबलाख्यक्षेत्रस्य, तस्य गर्भान्मध्यात्, पक्षे, अशेषाणां समस्तानां क्षोणीभृतां राज्ञां मध्ये प्रविलसिते पदे चरणौ यस्य अहोबलाख्यस्य पुरुषधौरेयस्य, तस्य क्षेत्रं पत्नी, तस्या गर्भात्, प्रादुर्भूते धीरे धैर्यशालिनि, पक्षे धियं रातीति धीरः पण्डितस्तमिन् सतां शास्त्राणां योनिः कारणम्, यस्य निःश्वसितं वेदाः, छन्दा।&lt;br&gt;&#xA;सि जज्ञिरे तस्मात् इत्यादि- श्रवणात् सच्छास्त्राण्येव योनिर्ज्ञापकहेतुर्यस्येति वा, तं त्वौपनिषदं पुरुषं पृच्छामि इति श्रवणात्, शास्त्रयोनित्वाधिकरणे द्वेधापि व्याख्यानात् पक्षे सच्छास्त्राणां योनिः कर्ता, ग्रन्थकर्तेति यावत् तस्मिन् भुवनगुरौ नृसिंहे नरकेसरिणि, नृसिंहनामके च मम भक्तिरस्त्विति प्रार्थना ।&lt;br&gt;&#xA;अत्रोपमेयोपमाया उपमाया अभेदस्य वा ध्वनिः ।&lt;br&gt;&#xA;श्लेषोऽलङ्कारः ।&lt;br&gt;&#xA;सोऽपि च प्रकृतोभयविषयकः सभङ्गोऽभङ्गश्च ।&lt;br&gt;&#xA;स्रग्धरा वृत्तम् ॥ १ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
