<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ प्रमाण-भेद on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ प्रमाण-भेद on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४ आसूत्रण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/4_AsUtraNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/4_AsUtraNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;धर्मोत्तर के अनुसार प्रमाण - विचार में मुख्यतः चार प्रश्न उठते हैं, जिनको लेकर विभिन्न दार्शनिक सम्प्रदायों में विवाद रहा है। वे हैं संख्या, लक्षण, विषय और फल ।&amp;rsquo; इनमें प्रमाण के सामान्य लक्षण (लक्षण) और फल (प्रमा) की चर्चा हम कर आए हैं। शैव दार्शनिक तीन प्रमाणों में विश्वास करते हैं प्रत्यक्ष, अनुमान और शब्द, यद्यपि अभिनव के पूर्व इस विषय में साक्षात् कथन नहीं मिलता । सोमानंद वैयाकरणों की पश्यन्ती को किसी भी प्रमाण से साध्य न मानते हुए तीन प्रमाणों की चर्चा करते हैं - प्रत्यक्ष, अनुमान और आप्त । २ एक जगह वह प्रत्यक्ष आदि उपायों का उल्लेख करते हैं, पर उसकी ज्ञानमीमांसकात्मक सार्थकता संदिग्ध है। प्रमाणों के भेद या संख्या को लेकर उत्पल की कारिकाओं और वृत्ति में सीधे कोई उल्लेख नहीं मिलता, यद्यपि प्रत्यक्ष और अनुमान&amp;rsquo; का अलग-अलग नाम मिलता है। एक ही कारिका है, जहाँ अनुमान और प्रत्यक्ष की गणना साथ- साथ हुई है। आगम का उल्लेख वृत्ति में केवल एक जगह मिलता है, पर वहाँ भी वह प्रमाण की विधा न होकर आकरशास्त्र के अर्थ में है। अभिनव भी प्रमाणभेदों का सीधे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५ प्रत्यक्ष</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/5_pratyaxa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/5_pratyaxa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रत्यक्ष - लक्षण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रत्यक्ष शब्द अन्य संप्रदायों की भांति यहाँ भी विषय, प्रमाण और प्रमा तीनों के लिए प्रयुक्त हुआ है। उत्पल हमें कण्ठतः प्रत्यक्ष का लक्षण नहीं देते। अभिनवगुप्त उत्पल के प्रमाणलक्षण को ही प्रत्यक्ष के तीनों भेदों - इन्द्रियजन्य ज्ञान, अन्तःकरणजन्य ज्ञान और योगिज्ञान में घटित करते हैं, विशेषता केवल इतनी है कि यह मुख्यतः प्रमेयरूप आभास में विश्रान्त होता है और यह विश्रान्ति साक्षात् है । &amp;rsquo; ऐसा लगता है कि भास्कर अभिनव के प्रत्यक्षलक्षण को दो हिस्सों में बांटते हैं - सामान्य और विशेष । साक्षात् प्रमेयविश्रान्ति मुख्य लक्षण है और विशेष लक्षण इन भेदों के तत्तत् विशेषण से प्रकट होता है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६ अनुमान</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/6_anumAna/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/6_anumAna/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रत्यभिज्ञा दार्शनिकों के प्रमाणचिन्तन की विशेषता है कि वे निरन्तर मौलिक अंतर्दृष्टियों की उद्भावना करते हैं। ज्ञान-व्यापार को त्रि-आयामी मानते हुए वे प्रमाणों का विभाजन भी उसी आधार पर करते हैं। वे तीन व्यापार हैं साक्षात्करण, विकल्पन और शब्दन&amp;rsquo; और इन्हें क्रम से प्रत्यक्ष, अनुमान और आगम के स्वतन्त्र स्वभावों का निर्णायक माना जा सकता है। अभिनव अनुमान की इस विकल्पस्वभावता का सघोष उद्घोष करते हैं। हमारे आगामी विवेचन के यह केन्द्र में रहेगा। कट्टर चिदद्वयवादी होने के नाते सारे प्रमाण - व्यापार को व्यवहार - साधन मानने पर भी यहाँ अनुमान का व्यवहार - साधनतया कुछ विशेष महत्त्व है। उत्पल के आदिश्लोक की व्याख्या में अभिनवगुप्त का सारा उद्यम इस बात पर केन्द्रित रहा है कि सारी ईश्वरप्रत्यभिज्ञाकारिका की परिकल्पना परार्थानुमान के रूप में हुई है। वस्तुतः वे शास्त्र मात्र को, आगम को छोड़कर, परार्थानुमानरूप ही मानते हैं और इसमें वह गौतम के न्याय दर्शन को अपना मार्गदर्शक मानते हैं !&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७ आगम</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/7_Agama/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/2_pramANa-bheda/7_Agama/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संदर्भ और पृष्ठभूमि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आगम की गणना प्रमाणक्रम में यद्यपि तीसरे स्थान पर होती है, शैव परम्परा इसकी महत्ता सर्वातिशायी है। अभिनव का मानना है कि आगम-तत्त्व को समझ पाना ही सारे ज्ञानात्मक व्यापार का अंतिम फल है। &amp;quot; आगम पर इस परम्परा में तीन संदर्भों में विचार हुआ है - वाक् के रूप में, प्रमाण के रूप में और तंत्र के रूप में। तीनों स्थलों के विवरणों में अक्सर एकरूपता या अतिव्याप्ति भी दिखाई पड़ती है। चिति के&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
