<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१०-१३ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/</link>
    <description>Recent content in &#43;१०-१३ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[चतुर्थो भागः]&#xA;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोकस्य श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवभिनवगुप्तपादविरचितस्य&#xA;श्रोमदाचार्यजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेतस्य डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नोर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलितस्य&#xA;दशममाह्निकम्&#xA;तत्तत्तत्त्वविभेदनसमुद्यतोद्योतिनिशितशूलकरः । जयति परं जयभूतिः संसारपराजयस्फूतिः॥ इदानोमेषामेव तत्त्वानां द्वितीयार्धेन पाञ्चदश्यादिभेदमभिधातुं प्रतिजानीते।&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचित श्रीराजानकजयरथकृतविवेकव्याख्योपेत&#xA;डॉ० परमहंसमिश्रकृतनीरक्षीरविवेक&#xA;हिन्दीभाष्य-संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;[चतुर्थ भाग] दशम आह्निक&#xA;सकल तत्त्व विभेद तत्पर, तोक्ष्णतम नव शूलकर शिव ।&#xA;जय पराजय हेतु शाश्वत स्फुरित जय जयमूत्ति परशिव ॥&#xA;संसार के शास्त्रनिर्दिष्ट तत्त्वों के अनन्त भेद होते हैं। कुछ विद्वान् भेद पाञ्चदश्य अर्थात् १५ भेदों पर हो बल देते हैं। उनका कहना है कि प्रमुख और मौलिक भेद इतने ही हैं। इन भेदों के प्रकाशन के सन्दर्भ में अन्य अनन्त भेदों का दिग्दर्शन, उनका विमर्श और विश्लेषण आचार्य करना चाहते हैं। इसके&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;श्लो०१-२&#xA;उच्यते त्रिकशास्त्रैकरहस्यं तत्त्वभेदनम् ॥ १॥&#xA;तदेवाह तेषाममोषां तत्त्वानां स्ववर्गेष्वनुगामिनाम् । भेदान्तरमपि प्रोक्तं शास्त्रेऽत्र श्रीत्रिकाभिधे ॥२॥&#xA;भेदान्तरमपि पाञ्चदश्यादिलक्षणमपि-इति पूर्वापेक्षया । &amp;lsquo;श्रीत्रिकाभिधे शास्त्र&amp;rsquo; इति श्रीमालिनीविजयोत्तरे । तदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;अथैषामेव तत्त्वानां धरादीनामनुक्रमात् । प्रपञ्चः कथ्यते लेशात् &amp;hellip;. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip;. &amp;hellip;&amp;quot; ॥&amp;rsquo; (मा० वि० २१)&#xA;इत्यादि&#xA;___ &amp;lsquo;शिवः साक्षान्न भिद्यते ।&amp;rsquo; (मा० वि० २१७) इत्यन्तम् ॥ २॥&#xA;लिए यहाँ दशम आह्निक के आरम्भ में द्वितीय अर्धालो को अवतारणा को गयो है। संचयशैलो के अनुसार नवें आह्निक के अन्त में प्रथम अर्धालो प्रयुक्त हो&#xA;चुकी है।&#xA;त्रिक-दर्शन रहस्य शास्त्र है। इसके तत्त्वों के विविध भेदोपभेदों की भेद भरी बातों में गम्भीर दार्शनिक रहस्य भरे हुए हैं। उनका उद्घाटन आवश्यक है । आचार्य उन्हीं के प्रकाशन की प्रतिज्ञा कर रहे हैं ॥ १ ।।&#xA;त्रिक-शास्त्र के अनुसार पृथ्वी पर्यन्त ३६ तत्त्व माने जाते हैं। आचार्य इन तत्त्वों को स्ववर्गानुयायी मानते हैं। मालिनीविजयोत्तर तन्त्र के द्वितीय अधिकार में धरादि तत्त्वों के क्रमानुसार भेद वर्णित हैं। वहाँ यह भी स्पष्ट कर दिया गया है कि &amp;ldquo;अनन्त विस्तार से भरे हुए भेदों का यह लेशमात्र कथन है&amp;rdquo;। मालिनीविजयोत्तरतन्त्र भी त्रिक-शास्त्र है। उसमें धरा के सर्वगत अपने विलक्षण अस्तित्व को एक भेद, सात शक्तिमन्त और सात शक्तियों को मिला कर कुल मात्र १५ भेद हो माने गये हैं। वहाँ यह भी उल्लेख है कि &amp;lsquo;साक्षात् शिव में कोई भेद नहीं होता&amp;rsquo;। उसो शास्त्रीय तथ्य का प्रवर्तन, परामर्शन और विश्लेषण यहाँ हो रहा है ॥ २॥&#xA;॥ २॥लो०३-५ ]&#xA;दशममाह्निकम् तदेवाह शक्तिमच्छक्तिभेदेन धराद्यं मूलपश्चिमम् । भिद्यते पञ्चदशधा स्वरूपेण सहानरात् ॥ ३ ॥&#xA;कलान्तं भेदयुग्घीनं रुद्रवत्प्रलयाकलः । तद्वन्माया च नवधा ज्ञाकलाः सप्तधा पुनः ॥ ४ ॥ मन्त्रास्तदीशाः पाञ्चध्ये मन्त्रेशपतयस्त्रिधा । शिवो न भिद्यते स्वैकप्रकाशघनचिन्मयः ॥५॥&#xA;&amp;lsquo;शक्तिमच्छक्तिभेदेन&amp;rsquo; इति शक्तिमतां शक्तीनां च वक्ष्यमाणस्वरूपाणां शि वादीनामिच्छादीनां च भेदेन प्रत्येक सप्तधात्वे चतुर्दशात्मना प्रकारेणेत्यर्थः । मूलपश्चिममिति प्रधानान्तं तत्त्वचतुर्विशकमित्यर्थः । स्वरूपेणेति स्वं रूपं मातृ मानाद्यनुपरक्तं बहीरूपतया परिदृश्यमानजडस्वभावं यथा पृथिव्या गन्धादि गुणोत्कटम् । यद्वक्ष्यति&#xA;शक्ति और शक्तिमान् में यद्यपि सिद्धान्त रूप से अद्वयभाव ही स्वीकार करते हैं पर भेद की दृष्टि से देखने पर उसका प्रभाव समस्त तत्त्व समुदाय पर पड़ता है। भेदवाद का भूधर आकाश छूता प्रतीत होता है। जहाँ तक धरा तत्त्व का प्रश्न है, यहाँ भी शक्ति-शक्तिमान् का भेद अपना काम करता है&#xA;और पुंस्तत्त्व सहित धरा से मूलतत्त्व पर्यन्त तत्त्वों को १५ भागों में विभक्त कर देता है । ७ शक्तिमान् ७ शक्ति और एक धरा का स्वरूपसत् चिन्मय तत्त्व मिला कर १५ भेद स्पष्ट प्रतीत होते हैं।&#xA;पंस्तत्त्व से कला पर्यन्त छ: तत्त्व हैं। इसी तरह शिव, मन्त्र महेश्वर, मन्त्र, विज्ञानाकल और प्रलयाकल ये छः तत्त्व हैं। इनमें पहला त्रिक एक मल, और दूसरा त्रिक दो मल वाला माना जाता है। इनसे शक्ति-शक्तिमान् भेद से १२ भेद और सकल को मिलाकर १३ भेद होते हैं।&#xA;इसी क्रम में प्रलयाकल को भेदयुग्म रहित मानने पर ११ भेद (रुद्रवत्) &amp;rsquo; ही रह जाते हैं । विज्ञानाकल ९ प्रकार के होंगे क्योंकि शक्ति-शक्तिमान् भेद से शिव, मन्त्र महेश, मन्त्रेश और मन्त्र के ८ आठ भेद तथा विज्ञानाकल मिलकर&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;श्लो. ३-५&#xA;&amp;lsquo;तत्र स्वरूपं भूमेर्यत्पृथग्जडमवस्थितम् । मातृमानाद्युपाधिभिरसंजातोपरागकम् ॥&#xA;(श्रीत० १०१९-१० ) इति । आनरादिति पुंस्तत्त्वादारभ्य कलान्तं तत्त्वषट्कमित्यर्थः । भेदयुग्घीन मिति भेदयुग्मरहितं त्रयोदशविधमिति यावत् । इह यद्यपि सर्वं सर्वात्मकमिति सर्वत्र पञ्चदशात्मकत्वमेव न्याय्यं, तथाप्यधराधरतत्त्वक्रोडीकारेण प्रतितत्त्वं प्राक् पूर्णेन रूपेण परसंवित्समुल्लसेत्, येनोत्तरोत्तरत्र पूर्वपूर्वस्थितिरव्यभिचारेण भवेत्,&#xA;अन्यथा हि&#xA;नौ भेद ही हो सकते हैं। सात प्रकार के मन्त्र, मन्त्रेश ५ प्रकार के तथा मन्त्रमहेश्वर तोन प्रकार के होते हैं। अन्तिम उत्तर तत्त्व शिव कभी भो भिन्न नहीं होता । वह एक प्रकाशघन और चिन्मय तत्त्व है।&#xA;शक्तिमान् और शक्ति (इच्छा, ज्ञान और क्रिया) के प्रत्येक के ७-७ भेद होते हैं। दोनों मिलकर चौदह भेद कैसे होते हैं-इसका विश्लेषण आगे प्रसङ्गानुसार किया गया है। मूल प्रधान तत्त्व को कहते हैं। पश्चिम शब्द अन्त अर्थ में प्रयुक्त है। प्रधान तत्त्व से धरा तक २४ तत्त्व होते हैं। नर तत्त्व पुंस्तत्त्व कहलाता है। नर, शक्ति और शिव ये सभी मेय मान और प्रमाता भाव से प्रभावित होते हैं। शिव हो मेय में क्रिया, मान में ज्ञान और प्रमाता भाव में इच्छा रूप से परिदृश्यमान होते हैं । श्रीत० १०।९-१० के अनुसार पृथ्वी के &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo;रूपवर्णन प्रसङ्ग में कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;पृथ्वी का स्वरूप वह है, जो बाह्य रूप से परिदृश्यमान है, जड़ स्वभाव वाला है तथा माता, मान और मेय भावों से उपरक्त नहीं है।&amp;rdquo;&#xA;सिद्धान्ततः यह बात स्वीकार की जाती है कि सारा का सारा अस्तित्व सर्वात्मक है। इस दृष्टि से जो पहले पन्द्रह भेदों की चर्चा भी की गयी है, वही उचित है । दृष्टि भेद से अन्य भेद भो स्वभावत: दीख पड़ने लगते हैं। जैसे पुरुष तत्त्व से कला पर्यन्त ६ तत्त्व हैं। इन्हें शक्ति-शक्तिमान् भेद से १२ प्रकार का भी मानते हैं तथा इस युग्मभेद दृष्टि के अलावे &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; रूप जोड़ने पर १३ भेद होते जान पड़ते हैं।&#xA;श्लो० ३-५ ]&#xA;दशममाह्निकम् &amp;lsquo;यत्तत्र नहि विश्रान्तं तन्नभःकुसुमायते ।&amp;rsquo; (श्री० तं० ८।३ ) इत्याद्युक्तयुक्त्या धरादेस्तत्त्वजातस्य सत्तैव न स्फुरेत् । उत्तरोत्तरं पुनस्तत्त्व जातं पूर्वपूर्वस्मिन् रूपे विलीनं सत् क्रमेण संविद्येव विश्राम्येत्, यथायथं तस्या एवोद्रेकात्, अत एव संविद्विश्रान्तत्वान्न तत्पृथग्भोगं दातुमलम् इति तदीयं भेदद्वयं न्यूनतामियात्, येनात्र सशक्तिकस्य प्रलयाकलादेः षट्कस्य प्रमातृत्वात् सकलस्य च सशक्तिकस्य स्वरूपोभूतत्वात्त्रयोदशविधत्वमेव स्यात् । यदुक्तम्&#xA;यह जगत् का वैशिष्ट्य है कि नोचे नीचे के सभो तत्त्व ऊपर ऊपर के के तत्त्वों के गर्भ में अपने अस्तित्व रूप से उल्लसित रहते हैं। सारे तत्वों से पहले पूर्ण परासंवित् तत्त्व शाश्वत प्रकाशमान रहता है । श्रीत० ८।३ में कहा गया है कि,&#xA;“जो उसमें विश्रान्त नहीं है, उसे मात्र आकाश-कुसुम हो कह सकते हैं।&amp;quot;&#xA;यदि पूर्ण संवित् सत्ता को स्वोकार नहीं करेंगे तो किसी धरान्त तत्त्व को सत्ता का कोई प्रश्न ही नहीं उठ सकता है। सारा का सारा तत्त्व समुदाय उत्तरोत्तर विलोन होता हुआ उसो परा संविद् में समाविष्ट हो जाता है। वहो एकमात्र सर्वाश्रय तत्व है। उसी से सबका उद्रेक भी होता है। &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo;रूप में समाविष्ट संविद् में हो विश्रान्त हो जाता है। इसलिये वह पृथक् भोगफल नहीं दे सकता, जैसे सकल षुरुष । परिणामतः इसके दो भेद नहीं हो पाते।&#xA;इसलिये प्रलयाकल तक के शक्ति समन्वित ६ तत्त्वों के दो दो भेद के कारण ६४२ - १२ भेद होते हैं । सकल भो यद्यपि सशक्तिक होता है पर फल भेद प्रदान करने में अक्षमता के कारण और स्वरूपमात्रावस्थान के फलस्वरूप एक भेद वाला ही माना जाता है। इस तरह १२+१=१३ भेद ही स्वीकृत किये जाते हैं। कहा गया है कि,&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;श्लो० ३-५९&#xA;&amp;lsquo;विश्वात्मके हि विश्वस्मिन् या संविदवलोकयेत्। निजवीर्यमहास्फारं समवष्टम्भयोगतः ॥ विशिष्टकार्यसंपत्त्यै प्राक्तत्रोदेति सा हठात् । अधराधरतत्त्वेषु स्थिता पूवस्थितियतः॥ अन्यथा स्थितिरेवैषां न भवेत्पूर्वहानितः । पूर्वस्वरूपे त्वधरं विलीनं तत्त्वजालकम् ॥&#xA;भोगाय नालमित्येवं न्यूनत्वं तत्र भेदगम् ।&amp;rsquo; इति ।&#xA;सशक्तिकश्च सकल: स्वरूपीभूतः सन् स्वरूपमेव न तथा भिन्द्यात् । भेदो हि प्रतियोगिनमधिकृत्य परत्र भेदसंकलनां विदध्यात्, यथेदं मेयम्, इदं मानम्, अयं माता-इति । मेयस्य पुनर्मेयता स्वात्मनि न कश्चिद्भेदः । एवं स्वरूपस्य स्वात्मनि भेदाभावाद् युक्तमुक्तं क्रमेण भेदद्वयह्रास इति । यदुक्तम्&#xA;&amp;ldquo;सम्पूर्ण विश्व में सर्वात्मक संविद् का अनुदर्शन योगो लोग करते हैं। उसमें दो प्रकार की शक्ति-संभूति भरो होती है। पहली दशा में सारी शक्ति का स्तम्भन उसमें स्वभावतः अनुभूत होता है। दूसरी दशा बड़ी हो महत्त्वपूर्ण होती है। इसमें संविद् शक्ति का महास्फार स्फुरित हो जाता है। विशिष्ट कार्यों को अभिव्यक्ति और उत्पत्ति के उद्देश्य से आग्रहपूर्वक वह उल्लसित हो उठती है। इसमें अभिव्यक्ति को उत्तर और पूर्व पूर्व को एक परम्परा का विकास स्वाभाविक रूप से घटित होता है अन्यथा पूर्व की हानि और उत्तर के निराधार होने से यह अवस्थान होन दृष्टिगत होता।&#xA;सारा अधरस्थित तत्त्ववर्ग पूर्व पूर्व में विलीन रहता है। उन्हीं का प्रमाता वर्ग भोग करता है। यदि यह भेद-भिन्नता न होतो तो मुक्ति की प्रक्रिया ही असम्भव हो जाती।&amp;rdquo;&#xA;जहाँ तक सकल का प्रश्न है, सशक्तिक होने पर वह शक्तिस्फार से वंचित रह जाता है। स्वरूपावष्टम्भ के कारण स्वरूप का भेद वहाँ हो हो नहीं पाता।&#xA;hru&#xA;श्लो. ३-५]&#xA;दशममाह्निकम्&#xA;&amp;lsquo;भेवा हि न स्वरूपं भिन्दन्त्यपि तु भेदसंकलनाम् । अन्यत्र प्रतियोगिनि विदधति हि परत्र तेन तदभावात् ॥ निजगतभेदद्वितयोनिरास उक्तः क्रमेणेह । परिपूर्णे शिवतत्त्वे भेदाभावादभेद्यता तेन ॥&amp;rsquo; इति ।&#xA;रुद्रवदिति रुद्रशब्देन लक्षितामेकादशसंख्यामहतीति वत्यन्तम् । प्रलया कल इत्यर्थात्स्वरूपोभूतः । एवमुत्तरत्र विज्ञानाकलादावपि ज्ञेयम् । अत एवात्र विज्ञानाकलादोनां पञ्चानामेव प्रमातृत्वं येनैकादशविधत्वम् । मायेति तात्स्थ्याद् द्वितीयोऽपवेद्यः प्रलयाकल उच्यते, तेन सोऽप्येकादशविध एवेत्यर्थः । नवधेति सशक्तोनां चतुर्णा मन्त्रादीनां प्रमातृत्वात्। सप्तधेति सशक्तिकस्य मन्त्रेश्वरादेख यस्य प्रमातृत्वात् । तदीशाः मन्त्रेश्वराः । पाञ्चध्ये इति मन्त्रमहेश्वरशिवयोरेव सशक्तिकयोः प्रमातृत्वात् । विधेति शिवस्यैव सशक्तिकस्य प्रमातृत्वात् । शिवस्य भेदाभावे हेतु: &amp;lsquo;स्वप्रकाशघनचिन्मय&amp;rsquo; इति । भेदो हि प्रतियोग्यपेक्षः, न च परं प्रकाशमपेक्ष्य अन्यः कश्चित्प्रतियोगो संभवेदिति समनन्तरमेवोक्त मित्यास्तामेतत् । उक्तं च&#xA;भेद में हमेशा प्रतियोगो की दृष्टि होती है। इससे विलगाव की अन्यत्र अभिव्यक्ति मिलती है। यह मेय है। यह मान है और यह प्रमाता है, यह भेदवाद का उल्लास है। मेय और मेयता में अन्तर नहीं होता। यहाँ प्रतियोगी नहीं होता। स्वात्म स्थिति हो होती है। फिर भेद किस आधार पर हो ? इसलिये स्वरूप का स्वात्म से भेद के अभाव के कारण यह कहना सर्वथा उचित है कि द्वैध भेदवादिता का ह्रास होता है। इसे ही कारिका में भेद युग्मता का राहित्य कहा गया है। कहा गया है कि,&#xA;“भेद स्वयम् अपने स्वरूप का भेद नहीं करते । अपितु अन्यत्र प्रतियोगी में भेद को कलना को आधार प्रदान करते हैं। इसलिए स्वरूप विश्रान्त हो जाते हैं। अपने से पथक द्वितोयादि भेदराहित्य हो जाता है। यही कारण है कि परिपुर्ण शिवतत्त्व में किसो प्रकार का कोई भेद नहीं होता। वह शाश्वत अभिन्न तत्त्व है।&amp;quot; श्लोक ४ में रुद्रवत शब्द का प्रयोग है। जैसे रुद्र के एकादश भेद होते हैं, उसी तरह प्रलयाकल में भो भेद को कल्पना होती है। प्रलयाकल जब स्वरूप में अवस्थित होता है तो ऊपर के ५ शक्तिमन्त और ५ शक्तियाँ&#xA;तथा प्रलयाकलस्वरूपानष्ठभेद मिलकर ग्यारह होते हैं।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;श्लो० ३-५&#xA;&amp;lsquo;शक्तिमच्छक्तिभेदेन घरातत्त्वं विभिद्यते। स्वरूपसहितं तच्च विज्ञेयं दशपञ्चधा ॥&#xA;(मा०वि०२।२) इति । &amp;lsquo;एवं जलादिमूलान्तं तत्त्ववातमिदं महत् । पृथग्भेदैरिमैभिन्न विज्ञेयं तत्फलेप्सुभिः॥ अनेनैव विधानेन पुंस्तत्त्वात्तत्कलान्तकम् । त्रयोदशविधं ज्ञेयं रुद्रवत्प्रलयाकलः॥ तद्वन्मायापि विज्ञेया नवधा ज्ञानकेवलाः । मन्त्राः सप्तविधास्तद्वत्पञ्चधा मन्त्रनायकाः॥ त्रिधा मन्त्रेश्वरेशानाः शिवः साक्षान्न भिद्यते।&#xA;___(मा० वि०।४-७) इति च ।। ३-५ ।। ननु के ते &amp;lsquo;शक्तिमच्छक्तिभेदेन&amp;rsquo; इत्यासूत्रिताः शक्तयः शक्तिमन्तश्च येन भुवः पञ्चदशात्मकत्वं स्यादित्याशङ्कयाह&#xA;यह प्रक्रिया सर्वत्र लागू होती है। इसी आधार पर माया, विज्ञानाकल, मन्त्र-मन्त्रेश्वर और मन्त्रमहेश्वर प्रमाताओं को क्रमशः ९,७,५ और ३ की भेदवादिता की बात ऊपर कही गयी है। शिव तत्त्व स्वप्रकाशघन चिन्मय तत्त्व है । अत एव नित्य एक अद्वय और अखण्ड होता है।&#xA;&amp;ldquo;मा० वि०२ के अनुसार यह निश्चित है कि, शक्तिमान् और शक्ति भेद से धरा तत्त्व तक १५ भेद होते हैं। क्योंकि धरा तो &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo;रूप स्थिता है। अतः एक हो है।&amp;rdquo; और भी कहा गया है कि,&#xA;जल से लेकर प्रधान तत्त्व तक यह सारा विस्तृत तत्त्व वर्ग अपने-अपने प्रतियोगी को दृष्टि से भिन्न दृष्टिगोचर होता है। इसीलिये पुरुष तत्त्व से कला पर्यन्त १३ भेद होते हैं। प्रलयाकल तक ग्यारह, विज्ञानाकल तक ९, मन्त्र तक ७, मन्त्रेश्वर तक ५, मन्त्रमहेश्वर तक ३ और शिव मात्र स्वयम् एक अभेद रूप से उल्लसित हैं।&amp;quot; आदि और अन्तिम तत्त्व दोनों स्वरूपावस्थान के कारण अभिन्न ही रहते हैं ।। ३-५ ॥&#xA;यहाँ उन शक्तियों और शक्तिमन्तों की कलना कर रहे हैं, जिनसे आसूत्रित होने के कारण पृथ्वी पर्यन्त पाञ्चदश्य का प्रवर्तन होता है&#xA;श्लो० ६]&#xA;दशममाह्निकम्&#xA;शिवो मन्त्रमहेशेशमन्त्रा अकलयुक्कली। शक्तिमन्तः सप्त तथा शक्तयस्तच्चतुर्दश ॥ ६॥ स्वं स्वरूपं पञ्चदशं तद्भः पञ्चदशात्मिका ।&#xA;ईशा मन्त्रेश्वराः अकलयुग्विज्ञानाकलप्रलयाकलौ, कली सकलः, शक्तय इत्यर्थात् शिवादिसंबन्धिन्य इच्छाद्याः सप्त । तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;शिवादिसकलात्मान्ताः शक्तिमन्तः प्रकीर्तिताः। तच्छक्तयश्च विज्ञेयास्तद्वदेव विचक्षणैः॥&#xA;(मा० वि०२३) इति। स्वं स्वरूपमिति अर्थात्पृथिव्यादेः ॥ ६॥&#xA;नन्वस्मद्दर्शने नरशक्तिशिवात्मकमेव विश्वमिति सर्वत्रोद्घोष्यते, तत्कथ मिह सिद्धान्तदर्शनादिसमुचितं प्रमातृभेदमवलम्ब्यैतदुक्तमित्याशङ्का गर्भीकृत्यै तदुपपादयति&#xA;शिव, मन्त्र महेश्वर, मन्त्रेश्वर, मन्त्र, विज्ञानाकल और प्रलयाकल तथा सकल ये सात शक्तिमन्त तत्त्व हैं।&#xA;इनको शक्तियाँ भी यथाक्रम सात हो होती हैं। चित्, आनन्द, इच्छा, ज्ञान, क्रिया, महामाया&amp;rsquo;, माया और कला ही सात शक्तिमन्तों की शक्तियाँ हैं। मा० वि०२३ से यह बात प्रमाणित भो है। सब मिलाकर १४ भेद होते हैं। मन्त्रमहेश्वर को &amp;lsquo;अघोरेश&amp;rsquo; भी कहते हैं। इसी को अनन्त भट्टारक भी कहा जाता है। इस चौदहवें तत्त्व के अतिरिक्त तत्त्वों का एक पन्द्रहवाँ रूप भी होता है। यह रूप केवल उसका स्वरूप होता है। जैसे पृथ्वी का पृथ्वोत्व समन्वित रूप। इससे आगे भेद नहीं होता है। क्योंकि स्वरूप विश्रान्ति में शक्ति-शक्तिमान् एक हो जाते हैं ॥६॥&#xA;वास्तविकता यह है कि हमारे त्रिकदर्शन में विश्व को तोन भेदों में विभक्त कर आकलन करने को प्रथा है । पहला नरात्मकत्व, दूसरा शक्त्यात्म कत्व और तीसरा भेद शिवात्मकत्व होता है। नर-शक्ति-शिव रूप ऊपर जो भेद १. पू० प्र० प्र० वि० ३६. । २. , , ३६१&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ७-९.&#xA;तथाहि तिस्रो देवस्य शक्तयो वणिताः पुरा ॥ ७॥ ता एव मातृमानमेयत्ररूप्येण व्यवस्थिताः। त्रैरूप्यमेव वर्णयति परांशो मात्ररूपोऽत्र प्रमाणांशः परापरः ॥ ८॥ मेयोऽपरः शक्तिमांश्च शक्तिः स्वं रूपमित्यदः ।&#xA;अद इति वाक्यार्थपरामर्शः, तेन मातृरूपः परांशः शक्तिमान् प्रमाणरूपः परापरांशः शक्तिर्मेयरूपोऽपरांशः स्वरूपमिति । यत्पुनः शक्तिमतां शक्तीनां च सप्तविधत्वमुक्तं तदवान्तरप्रकारप्रायमित्यत्र मौलं नरशक्तिशिवात्मकत्वमेव स्थितमिति न कश्चिद्दोषः ॥ ७-८ ।।&#xA;एवमेषां शक्तिमदादोनां मध्यात्स्वरूपं तावत्प्रथमं लक्षयति तत्र स्वरूपं भूमेर्यत्पृथग्जडमवस्थितम् ॥ ६ ॥ मातृमानाद्युपाधिभिरसंजातोपरागकम् ।&#xA;प्रदशित किये गये हैं, वे सिद्धान्त दर्शनानुरूप भेद कहे जा सकते हैं। क्या वस्तुतः ये सारे भेद प्रमाता के आधार पर हो किये जाते हैं। इस पर अपने विचार व्यक्त कर रहे हैं&#xA;पहले देवदेवेश (परम शिव) की तोन शक्तियों का वर्णन किया जा चुका है। वही मातृ, मान और मेय भेद से तीन भेदों से भिन्न दीख पड़ते हैं। यह उनको अपनी व्यवस्थिति है। पर अंश हो प्रमाता रूप है। परापर अंश हो प्रमाण रूप है और अपर अंश मेय कहलाता है। इसमें अपर अंश ही उसका &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo;रूप अर्थात् मेय होता है ।&#xA;सात भेदों के आकलन को समझने का यह एक प्रकार मात्र है । मूलतः नर, शक्ति-शिवात्मकता का आकलन ही हमारे दर्शन के अनुरूप है ।। ७-८॥&#xA;इन तत्त्वों में साक्षात् स्वरूप पृथ्वी का ही दृष्टिगत होता है। पृथ्वी का जड मेय और माता मान आदि उपाधियों से अनुपरक्त रूप पृथक् भासित&#xA;श्लो० १०-११]&#xA;दशममाह्निकम् ___ असंजातोपरागकमिति, तदुपरक्तत्वे हि शक्तिमदादिरूपत्वमेव स्यादि त्याशय: ।। ९॥&#xA;___ एवमस्यैकध्येऽपि अवान्तरचतुर्दशभिन्नत्वे शक्तिमन्तः शक्तयश्च निमित्त मित्याह&#xA;सकलादिशिवान्तैस्तु मातृभिर्वेद्यतास्य या ॥ १० ॥ शक्तिमद्भिरनुद्भूतशक्तिभिः सप्त तद्भिदः । सकलादिशिवान्तानां शक्तिषूद्रेचितात्मसु ॥ ११ ॥ वेद्यताजनिताः सप्त भेदा इति चतुर्दश ।&#xA;अनुभूतशक्तिभिरित्यनेनात्र शक्तिमतां प्राधान्यं कटाक्षितम् । उद्रे चितात्मस्वित्यनेन तु शक्तीनाम् । वस्तुतो हि शक्तितद्वतोः परस्परमवियोग एव, किन्तु प्राधान्यमेव प्रयोजकोकृत्य तथा व्यपदेशो यदयं शक्तिमान् इयं शक्तिरिति ।। १०-११ ।।&#xA;है। इसमें माता-मान भेद आरूषित नहीं रहते । मातृ-मान से उपरक्त रहने पर इसमें भो शक्ति-शक्तिमान् वाली भेद-कल्पना का अलग आकलन सम्भव होता है ।। ९॥&#xA;मेय का यह एकल रूप होता है। अवान्तर १४ भेदों के शक्तिमान् और शक्ति ही कारण हैं। यही कह रहे हैं -&#xA;शिव से सकल तक या सकल से शिव तक के प्रमाताओं से इसकी जो वेद्यता होतो है, वह शक्तिमानों की प्रधानता का पक्ष होता है। इसमें शक्तिरूप अभी अनुभूत होता है। अभी उत्पन्न ही नहीं हुआ रहता है । अतः उनके सात भद हो स्वाभाविक रूप से व्यक्त होते हैं ।&#xA;जब सकल शिवान्त शक्तिमन्तों में शक्ति भाव का उद्रेक होता है, तो एक प्रकार को अलग विद्यमान वेदनीयता की अनुभूति होने लगती है। वास्तविकता तो यह है कि शक्तिमान् और शक्ति में अद्वय भाव हो होता है। किन्तु प्राधान्य की दृष्टि के उदित होते ही एक चमत्कार हो जाता है और शक्ति प्राधान्य वाले सात भेद और भी स्वतः आकलित होने लगते हैं। इस&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १२-१७ ननु सकलादिप्रमातृसप्तकं सर्वत्र प्रसिद्धमित्यास्तां को दोषः, तच्छक्तयस्तु न क्वचिदपि परिपठिताः, इति कास्ताः-इत्याशङ्ख्याह&#xA;सकलस्य प्रमाणांशो योऽसौ विद्याकलात्मकः ॥ १२ ॥ सामान्यात्मा स शक्तित्वे गणितो न तु तद्भिदः । लयाकलस्य मानांशः स एव परमस्फुटः ॥ १३ ॥ ज्ञानाकलस्य मानं तु गलद्विद्याकलावृति । अशुद्धविद्याकलनाध्वंससंस्कारसंगता ॥१४॥ प्रबुभुत्सुः शुद्धविद्या मन्त्राणां करणं भवेत् । प्रबुद्धा शुद्धविद्या तु तत्संस्कारेण संगता ॥ १५ ॥ मानं मन्त्रेश्वराणां स्यात्तत्संस्कारविजिता। मानं मन्त्रमहेशानां करणं शक्तिरुच्यते ॥ १६ ॥ स्वातन्त्र्यमात्रसद्भावा या त्विच्छाशक्तिरैश्वरी। शिवस्य सैव करणं तया वेत्ति करोति च ॥ १७ ॥&#xA;सामान्यात्मेति विद्याकलाभ्यामेव बुद्धिकर्मेन्द्रियलक्षणस्य विशेषात्मनः प्रसरस्य संग्रहात्, अत एवोक्तं &amp;lsquo;न तु तद्भिदः&amp;rsquo; इति । एवं हि तत्तद्वयापारभेदा दनन्ताः शक्तयो भवेयुरिति भावः । उक्तं च प्राक्&#xA;तरह यह शक्तिमान है और यह शक्ति है-इस प्रकार का आकलन स्वाभाविक हो जाता है। उसी आधार पर चौदह भेदों की कलना की जाती है ॥१०-११ ।।&#xA;शक्तिमन्तों के विषय में ये सात प्रमाता होते हैं, यह चर्चा तो मुख्य रूप से होती है, पर इनकी शक्तियाँ कौन हैं ? इस जिज्ञासा का उत्तर प्रस्तुत कर&#xA;सकल में आणव, काम और मायोय तोनों मल होते हैं । यह प्रमात्रंश का प्रतीक है। इसका प्रमाणांश विद्याकलात्मक होता है । यह सामान्य होता है। इसके विशेष स्तर पर विद्याकला से ज्ञानेन्द्रियों और कर्मेन्द्रियों की उत्पत्ति होती है। यही कारण है कि इसके सामान्यात्मक स्तर पर इसमें कोई अवान्तरइलो० १२-१७]&#xA;दशममाह्निकम्&#xA;&amp;lsquo;तेनाशुद्धैव विद्यास्य सामान्यं करणं पुरा।&#xA;ज्ञप्तौ कृतौ तु सामान्यं कला करणमुच्यते ॥&amp;rsquo;&#xA;(तं० ९।२४४ ) इति । स एवेति विद्याकलात्मकः, परमस्फुट इति, इयान्विशेष , स हि प्रसुप्तभुजगप्राय इत्यभिप्रायः । गलदिति गलन्त्यौ विवाशोन्मुखे इत्यर्थः । प्रबुभुत्सुरिति न तु प्रबद्धा, एवं ह्यशुद्धविद्याकलाध्वंससंस्कारसंगमोऽस्या न स्यात् । प्रबुद्धत्वे हि अशुद्धविद्याकलाध्वंससंस्कारस्यापि नश्यदवस्थात्मना&#xA;भेद नहीं होते। विद्या और कला के विशेष स्तर पर अवान्तर व्यापारों को प्रक्रिया-दशा में अन्यान्य अनन्त भेदों को कल्पना से इन्कार भो नहीं किया जा सकता । यहाँ सामान्यस्तर सम्बन्धो प्रमाण श्रोत० ९।२४४ प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;&amp;ldquo;सकल के ज्ञान-सामान्य स्तर पर अशुद्ध विद्या ही सामान्य करण होती है। किन्तु क्रिया के सामान्य स्तर पर कला करण मानी जाती है।&amp;rdquo;&#xA;लयाकल कार्म मल से मुक्त होता है। मायीय और आणव दो मल इसमें रहते हैं। इस प्रमाता का प्रमाणांश भी विद्याकलात्मक ही होता है। विशेषता यह होती है कि विद्याकलात्मक मानांश इस स्तर पर परम स्फुट रूप से भासित रहता है । लयाकलता की प्रतीक सोई सर्पिणो होती है। सर्पिणी तो स्फुट है पर सोई हुई है । यही अन्तर होता है, अर्थात् रहते हुए भी विद्या और कला दोनों सोई ही रहती हैं। तीन मल रहने पर भी सकल इससे अच्छा होता है।&#xA;विज्ञानाकल प्रमाता का मानांश विद्या और कला के विगलन का पूर्वरूप होता है। मैं कौन हूँ-कहाँ से आया हूँ-इस जिज्ञासा के फलस्वरूप अशुद्ध विद्या और संकोचदायिनो कला दोनों विनाशोन्मुख हो जाती हैं। प्रत्यभिज्ञा के उदय को यह पूर्व भूमिका होती है। विज्ञानाकल शुद्धविद्या से नोचे का और माया से ऊपर का मध्य प्रमाता होता है। इसमें अशुद्ध विद्या और कला की ध्वंसोन्मुखता का संस्कार जाग्रत रहता है। साधक उच्च अवस्था को अनुभूतियों के कारण काम मल से मुक्त हो जाता है। माया का प्रभाव भी मिटा-मिटा सा होता ही है। अब उसमें ज्ञान का अंकुर जमने लगता है । इच्छा होता है कि आगे बढूं। इसलिए इन संस्कारों से संस्कृत बना रहता है।&#xA;१४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १२-१७&#xA;संस्कारेणास्याः संगमो भवेत् । अत उक्तं &amp;lsquo;तत्संस्कारेण संगता&amp;rsquo; इति । तत्संस्कारविजितेति, तेन नश्यदवस्थात्मनापि संस्कारेण विजिता प्रनष्ट तत्संस्कारेत्यर्थः । नहि इदानीमशुद्ध विद्यादेर्गन्धमात्रमपि संभवेदिति भावः । मानमित्यर्थाच्छुद्ध विद्या, मानमेव च करणमिति शक्तिरिति च तत्र तत्र व्यपदिश्यते-इत्युक्तं &amp;lsquo;करणं शक्तिरुच्यते&amp;rsquo; इति । स्वातन्त्र्यमात्रसद्भावेति, तदुक्तं प्राक&#xA;विज्ञानाकल से ऊार मन्त्र, मन्त्रेश्वर, मन्त्रमहेश्वर और शिव प्रमाताओं का स्तर होता है । मन्त्रस्तर के साधक में शुद्ध विद्या प्रबुद्ध शुद्धविद्या नहीं होती। क्योंकि वह प्रबुभुत्सु होता है । परिणामस्वरूप अशुद्ध विद्या और कला के ध्वंस के संस्कार का संगम भी इनमें नहीं हाता। मन्त्र को करण प्रबुभुत्सु शुद्धविद्या है।&#xA;शुद्धविद्या जब प्रबुद्ध हो जाती है तो साधक इस संस्कार से सम्पन्न हो जाता है कि अशुद्धविद्या और कला का ध्वंस हो चुका है। यहाँ शुद्ध विद्या के दो स्तरों की चर्चा पर साधकों को विशेष ध्यान देना है। पहलो प्रबुभुत्सु स्तर को है। इसमें भी संस्कार होता है पर अभी बोध का औन्मुख्य हो उल्लसित रहता है। दूसरो दशा प्रबुद्ध शुद्धविद्या के स्तर को है। इसमें भी संस्कार होता है । यही स्तर मन्त्रेश्वर का है । प्रबुभुत्सु स्तर मन्त्र का है।&#xA;साधक की स्तरोय उच्चता में वे संस्कार भो समाप्त हो जाते हैं कि कभी मेरे ऊपर अशुद्धविद्या और कला हावो थे, जिनसे हमें अल्पज्ञता और अणुता मिलो थी। उस उच्च दशा में साधक मन्त्रमहेश्वर पदवी प्राप्त कर लेता है। इसका मानांश उन संस्कारों से रहित शुद्धविद्या शक्ति होती है।&#xA;मन्त्रमहेश्वर से उच्चदशा &amp;lsquo;शिव&amp;rsquo; स्तर को होती है। शिवसद्भाव में ऐश्वरी इच्छा शक्ति हो करण होतो है। यह शक्ति स्वातन्त्र्यमयी होतो है । स्वातन्त्र्य के उल्लास से वह शाश्वत प्रतिष्ठित रहता है। उसी को प्रेरणा से शिव के वेत्तृत्व और कत्तृत्व दोनों सम्पन्न होते हैं।&#xA;_मान शब्द प्रमाण वाचक है। मन्त्रमहेश्वर स्तरोय मान शुद्धविद्या है। मान हो करण भी होता है। इसीलिये प्रसङ्गवश यह प्रयोग भी किया जाता है कि &amp;lsquo;करण ही शक्ति है।&amp;rsquo; यहाँ मान, करण और शक्ति इन शब्दों के संकुचित&#xA;और व्यापक दोनों दृष्टिकोणों से अर्थ को परिकल्पना करनी चाहिये।&#xA;श्लो० १२-१७]&#xA;दशममाह्निकम्&#xA;&amp;lsquo;एक एवास्य धर्मोऽसौ सर्वाक्षेपेण वर्तते।&#xA;तेन स्वातन्त्र्यशक्त्यैव युक्त इत्याञ्जसो विधिः॥&amp;rsquo;&#xA;( श्रोत० ११६७ ) इति। श्रोत०१२६७ के अनुसार शिव के एक विशिष्ट धर्म की ओर भी संकेत किया गया है। &amp;ldquo;वह धर्म विभुता है। श्लोक ११५१ से ६७ तक के जितने विश्लेषण हैं, उनमें अर्थात् विभुता, नित्यता, सर्वव्यापकता और सर्वाकाररूपता आदि में विभुता से कोई अन्तर नहीं होता। शिव को विभुता हो उसकी स्वातन्त्र्य शक्ति है । इसे आजस अर्थात् तात्त्विक विधि मानते हैं&amp;rdquo;। सकल से लेकर शिव तक के सभी प्रमाता इसो स्वातन्त्र्य शक्ति के द्वारा ज्ञातृत्व और कत्तत्व&#xA;का निर्वाह करते हैं।&#xA;___ इस सात प्रमातृ गत सन्दर्भ में अध्येता को बहुत सावधानो से सातों प्रमाताओं की स्थितियों और उनके स्तरों का विचार करना चाहिये। मूलतः शुद्ध अध्वा और अशुद्ध अध्वा का ध्यान रखना है। शुद्ध अध्वा की ऊर्व सरणी शुद्धविद्या से शुरू होतो है। शुद्ध विद्या के नीचे अशुद्धविद्या के परिवेश में पहले माया आतो है। माया से ऊपर और शुद्ध विद्या से नोचे बोच में &amp;lsquo;विज्ञानाकल स्तर होता है।&#xA;विज्ञानाकल के स्तर पर जरा विचार करें। ग्रन्थकार कहते हैं कि ज्ञानाकल का मान विद्याकला को विनाशोन्मुखता है। अर्थात् उस स्तर पर उसमें बोधात्मक विज्ञान का प्रकाश उदित हो रहा होता होगा। अशुद्ध विद्या विनाशो न्मुख है । मानो ब्राह्म मुहूर्त हो । क्षपा क्षयोन्मुख हो और भास्वान् अपनी प्रभा के प्रकाश का पीयूष उड़ेल देने को आकुल हो रहा हो। इसो पावन स्तर पर विज्ञानाकल साधक विराजमान रहता है। यह ऊपर नहीं उठ पाता। क्योंकि अभी उसमें एक मल का दुष्प्रभाव भरा हुआ है। उसमें बोध का विज्ञान तो है पर स्वातन्त्र्य की हानि रहती है। बोध स्वातन्त्र्य का अभाव हो आणव मल कहलाता है। इसमें रहने पर स्वातन्त्र्यरूम अहं विमर्श का अभाव रहता है।&#xA;जहाँ तक प्रलयाकल का प्रश्न है, इसमें अशुद्ध विद्या और कला दोनों का सामान्य प्रभाव होता है। अशुद्धविद्या से ज्ञानेन्द्रियों और प्रत्येक ज्ञानेन्द्रिय से कर्मेन्द्रियों को उत्सत्ति होती है। ज्ञानेन्द्रियाँ वास्तविक बोध से दूर अनात्म&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१८&#xA;अत एवैश्वरीत्युक्तं तया वेत्ति करोति चेति सर्वशेषः, यत्सकलोऽपि अशुद्धविद्याकलात्मिकयैव शक्त्या वेत्ति करोति चेति, एवमन्यज्ज्ञेयम्, ॥ १२-१७ ॥&#xA;एवं प्रसङ्गात्सकलादिशक्तीनां स्वरूपमभिधाय प्रकृतमेवाह आ शिवात्सकलान्तं ये मातरः सप्त ते द्विधा । न्यग्भूतोद्रिक्तशक्तित्वात्तभेदो वेद्यभेदकः ॥ १८ ॥&#xA;विषय का बोध देतो हैं और कर्मेन्द्रियाँ तदनुरूप जागतिक क्रिया-कलाप में व्याप्त करतो हैं। ये दोनों आणव और मायोयमलप्रदा हैं। इनके सवेद्य, अपवेवा दो भेद होते हैं। जब इनमें धर्माधर्म संस्कार रूप कार्म मल का उदय नहीं होता, ये इसी अवस्था में पड़े रहते हैं। सवेद्य भाव में भी अबोध और अपवद्य भाव में घार सुषुप्ति ! दोनों अवस्थाओं में इनको ज्ञान शक्ति प्रलयमयी बनी रहती है, जिससे ये कोई कलना स्वतन्त्ररूप से करने में असमर्थ होते हैं। मन्त्र भो मायोय और आणव दो मलों से यक्त होता है पर लयाकल और विज्ञानाकल से श्रेष्ठ होता है।&#xA;chic&#xA;सकल पुरुष आणव, कार्म और मायीय तीनों मलों से युक्त होता है। इन्हें ही पशु कहते हैं । यह भी ध्यान देने की बात है कि माया अपनी प्यार भरी मादक अमृत फुहार मन्त्र से मन्त्रमहेश्वर तक तोन प्रमाताओं पर छोड़ती रहती है। इसलिये ये भी एक मायीय मल से युक्त रहने के कारण शुद्ध स्वातन्त्र्य निर्मक्त होते हैं। मलों के बुरे प्रभाव निश्चित हैं। इसके फलस्वरूप इनमें स्तरीय भेद लक्षित होता है ॥ १२-१७ ।।&#xA;इस तरह शिव से सकल तक सात प्रमाता माने जाते हैं। ये प्रत्येक दो प्रकार के होते हैं। पहली अवस्था न्यग्भूत शक्तिमयी और दूसरी उद्रिक्त शक्तिमयी होतो है । विद्या, कला, माया, प्रबुभुत्सु-प्रबुद्धा, शुद्धविद्या और इच्छा शक्ति ही इनकी शक्तियाँ हैं। इन्हीं से संवलित ये शक्तिमन्त सात प्रमाता माने जाते हैं। एकादश कारिका में इन्हें अनुभूतशक्ति की संज्ञा दी गयी है। उद्रिक्त शक्ति की अवस्था में सात वेद्यता जनित भेदों को मिलाकर १४ भेदों का उल्लेख वहाँ किया गया है।&#xA;श्लो० १८]&#xA;दशममाह्निकम्&#xA;ननु प्रमातृभेदाद्यदि वेद्यस्यापि भेदो भवेत् तदनेकेषु प्रमातृषु एकमेव नोलं विदितं न स्यादपितु भिन्नभिन्नं, न चंवमस्ति न हि तत्तद्देशकालावस्था प्रमातृभेदेऽपि नीलस्य स्वात्मनि कश्चिद्विशेषः संलक्ष्यते, इत्याशङ्का गर्भीकृत्यैत देवोपपादयति&#xA;तथा हि वेद्यता नाम भावस्यैव निजं वपुः । अनेन चानुजोद्देशोद्दिष्टस्य वस्तुधर्माख्यस्य प्रमेयस्यासूत्रणं कृतम् ।।&#xA;नन्वसिद्धेयं प्रतिज्ञा न हि नीलज्ञाने नीलस्य कश्चिद्विशेषः, अपि तु प्रमा तुस्तस्य पूर्वमज्ञत्वेऽनन्तरं ज्ञत्वोत्पत्तेः, यदपि&#xA;बारहवीं कारिका की पहली अर्धाली में प्रयुक्त यह &amp;lsquo;वेद्यताजनित&amp;rsquo; शब्द कुछ विशेष संकेत करता है। विद्या करण से वेत्तृत्व उत्पन्न होता है। प्रमाता को वेत्ता भो कहते हैं। हम प्रयोग करते हैं कि &amp;lsquo;शिव: वेत्ति&amp;rsquo;-शिव जानता है। प्रश्न करें कि क्या जानता है ? तो उत्तर होगा-अपने को जानता है, अपनी शक्ति को जानता है। यहाँ शिव से शक्ति का भेद प्रतीत होता है। यह भेद वेद्यताजनित भेद है। शक्ति यहाँ वेद्य हो जाती है।&#xA;यहाँ एक नई जिज्ञासा होती है। क्या वेत्ता और वेद्य में भेद भी होता है ? यह वेद्य-भेदक शक्ति-शक्तिमान् भेद वास्तव में होता नहीं। शक्तिमान् से शक्ति अलग नहीं होतो। &amp;lsquo;शिवः वेत्ति&amp;rsquo; में वेद्यता को शिव से अलग नहीं किया जा सकता । अग्नि से उष्णता और पकाने की शक्ति को अलग नहीं किया जा सकता।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रोजयरथकृतविवेकाख्यटोकोपेते डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;एकादशमाह्निकम् स्वात्ममहाभीमरवामर्शनवशशकलिताध्वसन्तानः ।&#xA;भवदुर्गभजनजयोत्साहो जयताज्जयोत्साहः॥ इदानीमपरार्धेन कलाध्वानमुपक्रमते कलावा वक्ष्यते श्रीमच्छांभवाज्ञानुसारतः ॥१॥&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवभिनवगुप्तविरचित&#xA;श्रीराजानकजयरथकृतविवेकव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृतनीरक्षीरविवेक&#xA;हिन्दीभाष्य-संवलित&#xA;श्रीतन्त्रालोक&#xA;ग्यारहवाँ आह्निक भैरवस्वात्मविमर्शभय ध्वंस्त अध्वभवभेव ।&#xA;भयोत्साह ! जय, हो सका, भव-भयदुर्गोच्छेद ॥ पूर्वस्वीकृत सरणी के अनुसार दशम आह्निक के अन्तिम श्लोक की द्वितीय अर्धाली से ग्यारहवें आह्निक का आरम्भ कर कलाध्वा के वर्णन की चर्चा कर रहे हैं। अपराध के इस उपक्रम में शास्त्रकार यह स्पष्ट कर रहे हैं कि, मेरा यह प्रयास परमगुरुवर्य श्रीशंभुनाथ के आदेशानुसार ही सम्पन्न हो रहा है। इस शास्त्र के सन्दर्भ में अनुशासन का महत्त्वपूर्ण स्थान है। शिव स्वरूप गुरु के आदेश के विना शिष्य उस वस्तुतथ्य का प्रकाशन ही कैसे कर सकता है ? शिष्य को अधिकार मिले, तो वह कुछ साधिकार करे। इसी अभिप्राय को यह अर्धाली अभिव्यक्त कर रही है ॥ १ ॥&#xA;श्रीत०-१६&#xA;२४२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो०२-३&#xA;ननु कलैव नाम किमुच्यते यस्या अप्यध्वपरिभाषा स्यात्-इत्या शङ्कयाह&#xA;यथा पूर्वोक्तभुवनमध्ये निजनिजं गणम् । अनुयत्परतो भिन्नं तत्त्वं नामेति भण्यते ॥ २ ॥ तथा तेष्वपि तत्त्वेषु स्ववर्गेऽनुगमात्मकम् । व्यावृत्तं परवर्गाच्च कलेति शिवशासने ॥ ३ ॥&#xA;सर्वप्रथम उस विषय की पूर्ण जानकारी चाहिए जो वर्तमान सन्दर्भ में बड़ी महत्त्वपूर्ण हो गयी है। वह वस्तु है कला । शास्त्रकार इसो विषय में लिखने का उपक्रम कर रहे हैं और इसी विषय में लिखने का आदेश भी गुरुवर्य दे रहे हैं। यह प्रतीत होता है कि कला का कुछ प्रासङ्गिक मूल्य है। इससे ही इस नाम के अध्वा का प्रवर्तन किया गया है। इसी का स्पष्टीकरण कर रहे हैं&#xA;पहले आह्निकों में भुवनाध्वा का वर्णन किया जा चुका है। उनमें उसके विभिन्न अपने-अपने वर्ग के गणों का उनके वर्गीकरण के अनुसार उनसे भिन्नता के कारण अलग-अलग नामकरण को आवश्यकता का अनभव हुआ&#xA;और शास्त्रकारों ने वैसा ही किया है, अर्थात् तत्त्वों के गणों और अपने वर्गीय गुणों के अनुसार उनके पृथक् नाम रखे गये हैं। उसी प्रकार उन-उन तत्त्वों में भी अपने-अपने एक-एक वर्ग में कछ ऐसी विशिष्टता का अनगम होता है जिसके फलस्वरूप पर वर्ग से उनका व्यावर्तन या व्यवच्छेद हो जाता है। शिवशासन में उसी अनुगमात्मक गुण को कला कहते हैं ।&#xA;उदाहरण रूप से एक बार हम प्रयोग करते हैं कि &amp;lsquo;पशुओं का झुण्ड जा रहा है। इस प्रयोग में सामान्यतया विना वर्गीकरण के समस्त पशुसमुदाय का अन्तर्भावन हो जाता है। जब हम यह प्रयोग करते हैं कि इन पशुओं में पशुओं के कई वर्ग हैं; किन्तु इनके बीच में १०० पशु ऐसे हैं जिन्हें हम अश्व कहते हैं। अश्व नाम लेने पर आगे और पोछे के पशुवर्ग से उनका व्यवच्छेद हो जाता है । यदि हम पुनः प्रयोग करें कि आगे हिरन और पोछे गायें हैं, तो इससे तीनों के पार्थक्य का प्रथन हो जाता है। इस तरह अश्वत्व, मृगत्व और गोत्व विशिष्टश्लो० ४]&#xA;एकादशमाह्निकम्&#xA;२४३ तत्त्वेष्विति मध्ये, स्ववर्ग इति वक्ष्यमाणनीत्यैकतत्त्वादिरूपे, व्यावृत्तमिति अश्वादिभ्य ए(इ)व गोत्वम् ।। ३।।&#xA;अत्रैव पक्षान्तरं प्रदर्शयति केचिदाहुः पुनर्यासौ शक्तिरन्तः सुसूक्ष्मिका । तत्त्वानां सा कलेत्युक्ता धरण्यां धारिका यथा ॥ ४ ॥&#xA;सुसूक्ष्मिकेति कार्यान्यथानुपपत्त्या परिकल्प्यमाना स्वयमलक्ष्यत्वात् । एवं धरण्यां यथा धारिका शक्तिरनुगतास्ति तथा परां काष्ठां प्राप्ताहि मखत्वान्निवर्तकत्वेन कलयित्री निवृत्त्याख्यापि–इत्युक्तं स्यात् । एवमबादि&#xA;पशुओं का परस्पर व्यावर्तन हो जाता है। जिस अध्वा में परस्पर व्यावर्त्तन के ऐसे तत्त्व विद्यमान हैं, वह अध्वा ही कलावा है और इनकी अनुगमक शक्ति का नाम कला है ॥ २-३ ।।।&#xA;कला का पक्षान्तर प्रदर्शित करने वाली दूसरी परिभाषा दे रहे हैं&#xA;कुछ विद्वान् यह कहते हैं कि तत्त्वों के आन्तरिक वैशिष्ट्य के रूप में &amp;lsquo;विद्यमान एक आत्यन्तिक सुसूक्ष्म शक्ति का उल्लास होता रहता है । वही सूक्ष्म शक्ति &amp;lsquo;कला&amp;rsquo; के नाम से जानी जाती है। दृष्टान्त रूप से हम धरा में धारण करने को शक्ति को ले सकते हैं। धरणी तत्त्व और धारिका उसकी शक्ति । जो दोख तो नहीं पड़ती; परन्तु शाश्वत प्रतीयमान है । उसो के बल पर धरा सृष्टि के समस्त वस्तु समुदाय को धारण कर चल रही है।&#xA;. इसी आधार पर उसे सुसूक्ष्मिका कहते हैं। धारणरूप कार्य को अन्यथा अनुपपत्ति हो जातो है। धारिका शक्ति के न मानने पर धारणरूप कार्य नहीं हो सकता। यही कार्यान्यथानुपपत्ति कहलाती है। इसी से धारिका शक्ति को परिकल्पना करते हैं । स्वयं तो वह कभी लक्षित नहीं होती। इसे किचिदुद्वलना त्मिका शक्ति भी कहते हैं।&#xA;जिस प्रकार धरणो में धारिका शक्ति शाश्वत अनुगत है, उसी तरह यह विश्वात्मक प्रपञ्च, जो बाहर अभिव्यक्त है, जब अपनी चरम सीमा को पार कर जहाँ से निवृत्त होता हुआ आकलित होता है, अथवा वह शक्ति स्वयं यह आकलन करतो है कि इस पराकाष्ठा से यह प्रपञ्च अब निवर्तमान हो रहा है, उसो सूक्ष्म शक्ति को हम &amp;lsquo;निवृत्ति&amp;rsquo; कला को संज्ञा से विभूषित कर सकते हैं।&#xA;२४४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० ५.&#xA;मूलान्तं तत्वचतुर्विशतेरपि भेदव्यवहार एव प्रतिष्ठानेन कलयित्री प्रतिष्ठाख्या शक्तिः । एवमन्यासामपि सञ्कुचितात्मरूपत्वस्य वेदनेन मायीयपदस्योपशमनेन तदतीतत्वेन च कलनात्तदाख्यत्वं च ज्ञेयम् ॥ ४ ॥&#xA;न चात्र वस्तुतः पक्षद्वयेऽपि कश्चिद्विशेषोऽस्तीत्याह अत्र पक्षद्वये वस्तु न भिन्नं भासते यतः। अनुगामि न सामान्य मिष्टं नैयायिकादिवत् ॥ ५॥&#xA;इसी तरह अप् तत्त्व से लेकर &amp;lsquo;मूल&amp;rsquo;संज्ञक प्रकृतिपर्यन्त २४ तत्त्वों में भेद का व्यवहार दृष्टिगोचर होता है। यह भेद शाश्वत प्रतिष्ठित है। इस प्रतिष्ठान का स्वयं आकलन करने वाली कला शक्ति को हम &amp;lsquo;प्रतिष्ठा&amp;rsquo; कला का नाम देते हैं।&#xA;___ इसी प्रकार अन्य कलाओं के ऐसे ही विश्वोल्लास-संकोच-सम्पन्न स्वात्म का संवेदन करने वाली कला &amp;lsquo;विद्या&amp;rsquo; (किंचिद्वेदनात्मिका) कला, मायोय पद के उपशमन के आकलन के फलस्वरूप &amp;lsquo;शान्ता&amp;rsquo; तथा इस अवस्था को अतिक्रान्त कर संवित्तादात्म्य का आकलन करने वाली कला को &amp;lsquo;शान्तातीता&amp;rsquo; कला की संज्ञा से विभूषित करते हैं। ४ ।।&#xA;_यहाँ धरणी और धारिका शक्ति को अलग नहीं किया जा सकता। यह मत एक पक्ष बनता है। इसके अतिरिक्त धृतिके अनुगमात्मक पार्थक्य का पक्ष पहले ही प्रस्तुत है। इन दोनों पक्षों पर गहराई से विचार करने पर यह स्पष्ट हो जाता है कि, दोनों पक्षों में कोई विशेष अन्तर नहीं है । अन्तर वहाँ होता है, जहाँ दोनों वस्तुएँ भिन्न-भिन्न भासित होती हैं। यहाँ उभयत्र, वस्तु भिन्न रूप से अवभासमान नहीं है।&#xA;अनुगमात्मकता और परिकल्प्यमानता में केवल स्थिति का अन्तर है। प्रश्न है कि अनुगम है क्या ? नैयायिक कहता है कि &amp;lsquo;अनुगम मात्र ही सामान्य का लक्षण हैं । वस्तुतः सामान्य परत्व और अपरत्व भेद से दो प्रकार का होता है। अधिकदेश्यवृत्तित्व को परत्व और न्यूनदेशवृत्तित्व को अपरत्व कहते हैं।&#xA;जैसे द्रव्य, गुण और कर्म में सत्ता सामान्य रूप से व्याप्त होती है। यहाँ परत्व सामान्य है। द्रव्यत्व पृथिवीत्व को व्याप्त करता है; किन्तु कर्मस्व को नहीं । इसलिये यहाँ अपर सामान्य है।&#xA;श्लो०६]&#xA;एकादशमाह्निकम्&#xA;२४५&#xA;यतः पूर्वस्मिन्नपि पक्षे शक्तिरूपतामपहाय नैयायिकादिवदनुगममात्रलक्षण मेव सामान्यं नाभिप्रेतं तदुभयत्रापि शक्तिरूपत्वानुगमस्याविशेषान्न कश्चिदतिशय इति ।। ५ ॥&#xA;अत्र चान्येषां मतान्तरमप्यस्तोत्याह अन्ये वदन्ति दीक्षादौ सुखसंग्रहणार्थतः । शिवेन कल्पितो वर्गः कलेति समयाश्रयः ॥६॥&#xA;अब दूसरो [ नैयायिक ] दृष्टि से विचार करें। पृथिवीत्व में द्रव्यत्व का सामान्यतया निश्चित अनुगम होता है । पृथिवी कहने मात्र से उसमें द्रव्यसामान्य का अनुगम अप्रतिरुद्ध भाव से होता है। यहाँ काणाद और अक्षपाद के मतों का समान रूप से सामान्य दृष्टिगत हो रहा है । नैकायिक पक्ष समान के अनुगम में हो सामान्य का लक्षण घटित होना मानता है। जैसे घट में घटत्व, गुण में गुणत्व, कर्म में कर्मत्व आदि। इनमें भी घटत्व घड़े के न रहने पर रहता है। यह जाति सामान्य है।&#xA;पुनः इन सन्दर्भो में यह विचार करें कि क्या अनुगममात्र सामान्य का लक्षण त्रिक को मान्य है ? उत्तर अस्वीकारात्मक होता है। जिसे नैयायिक अनुगम कहता है, वह तो एक तरह से भिन्नावभास है ही नहीं। वह तो उसको शक्ति मात्र है । धरा को धारिका शक्ति रूप धरात्व को उससे पृथक् मानते हो नहीं । शक्तिमान् से शक्ति को पृथक् कर ही नहीं सकते।&#xA;इसलिये चाहे वह अनुगमात्मकता हो या परिकल्प्यमानता हो, दोनों जगह शक्तिरूपता का ही अनुगम होता है। इसमें किसी दूसरे प्रकार के अर्थात् शक्तिरूपत्वानुगम के अतिरिक्त किसी प्रकार का आतिशय्य नहीं है। अग्नि से उसको दाहिका शक्ति का पार्थक्य असंभव है ।। ५ ।।&#xA;कुछ विद्वान् कला को प्रासङ्गिकता के अनुकूल उसकी परिभाषा करते हैं। जैसे-दीक्षा आदि के समयाश्रित शिवप्रकल्पित सुखसंग्रहणार्थ वर्ग को कला कहते हैं। दोक्षा में समय का बड़ा मूल्य होता है। समय के अनुशासन की सीमा में रहकर दोक्षा धर्म पालन करने वाला शिष्य समयी कहलाता है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० ७-८&#xA;ननु समयो नामेच्छामात्रनिबन्धनः सङ्केतः स चापारमार्थिकत्वादसत्यः, अत एव समयान्तरमप्युत्सहते, इत्येवं नियमो न स्यात् इत्याशङ्कयाह&#xA;कृतश्च देवदेवेन समयोऽपरमार्थताम् । न गच्छतीति नासत्यो न चान्यसमयोदयः ॥ ७॥&#xA;अपारमार्थिकत्वागमनेऽसत्यत्वाभावे समयान्तरानुदये च देवदेवकृतत्वं हेतुः, अन्यथा ह्येतत्त्रयमप्यत्र संभाव्यं भवेदिति भावः ।। ७ ।।&#xA;नन्वासां च किमनुगन्तव्यं किं वा सुखेन संग्रहणोयमित्याशङ्कयाह निवृत्तिः पृथिवीतत्त्वे प्रतिष्ठाव्यक्तगोचरे । विद्या निशान्ते शान्ता च शक्त्यन्तेऽण्डमिदं चतः ॥ ८ ॥&#xA;इस दीक्षा-प्रक्रिया में सुखपूर्वक नियम के आयामों को शिष्य आत्मसात् करे, इस उद्देश्य से कुछ विशेष बन्धनों का अनुपालन आवश्यक होता है । यह दण्डात्मक और बलपूर्वक थोपा नहीं जाता, वरन् इच्छामात्रनिबन्धित होता है। यह अपारमार्थिक होता है । अतः असत्य होता है । ऐसा समयाश्रित शिवकल्पित वर्ग ही &amp;lsquo;कला&amp;rsquo; है-ऐसा कुछ विद्वान् मानते हैं ॥ ६ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;।। शुभ भूयात् ।।&#xA;अथ श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रोजयरथकृतविवेकाभिख्यटोकोपेते&#xA;द्वादशमाह्निकम् अमृतात्मकार्धचन्द्रप्रगुणाभरणोऽध्वमण्डलं निखिलम् । विश्रमयन्निजसंविदि जयदोऽस्तु सतां सदा जयदः॥ अथ द्वितोयार्धेनाध्वोपयोगं प्रकाशयितुमाह अथाध्वनोऽस्य प्रकृत उपयोगः प्रकाश्यते ॥१॥&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवभिनवगुप्तविरचित&#xA;श्रोराजानकजयरथकृतविवेकव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृतनीरक्षीरविवेक&#xA;हिन्दीभाष्य-संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;का&#xA;बारहवाँ आह्निक अमृत-अष्टमी-चन्द्र-आभरण-रुचिर जयद शिव, निज-संविद्-वपु में षडध्वमण्डल को, देते वर-विश्राम शाश्वतिक,&#xA;सज्जन-जयद, जयप्रद हों नित ।&#xA;श्रीशास्त्रकार श्लोक की अवशिष्ट अर्धाली से अध्वा के उपयोग का उपक्रम कर रहे हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०२-३&#xA;प्रकृत इति यागादौ ।। १ ।। तदेवाह इत्थमध्वा समस्तोऽयं यथा संविदि संस्थितः । तद्द्वारा शून्यधीप्राणनाडोचकतनुष्वथो ॥२॥ बहिश्च लिङ्गमूर्त्यग्निस्थण्डिलादिषु सर्वतः। तथा स्थितः समस्तश्च व्यस्तश्चैष क्रमाक्रमात् ॥ ३ ॥&#xA;तवारेति संविद्द्वारेण, तत्सष्टा एव शून्यादयः । यदुक्तं प्राक्&#xA;अब अध्वा का प्रकृत उपयोग प्रकाशित किया जा रहा है । प्रकृत शब्द वर्ण्य प्रकरण को प्रासंगिकता का निर्देश करता है। अध्वा का उपयोग जीवन को यज्ञ का रूप प्रदान करता है। सारे विषयों में स्वात्म-शरीरगत अध्वा के विस्तार का आकलन साधक को शैव-महाभाव से भूषित करता है और जोवन्मुक्ति की दिशा को प्रशस्त कर देता है ।। १॥&#xA;त्रिक तन्त्र की यह मान्यता है कि यह समस्त अध्वा-मण्डल चिन्मात्र में हो संप्रतिष्ठित है। इस सिद्धान्त के अनुसार यह भी निश्चित है कि इस प्रकार यह सारा अध्ववर्ग जैसे संवित् तत्त्व में सम्यक् रूप से स्थित है, उसी तरह संविद् शक्ति द्वारा सृष्ट शून्य, बुद्धि, प्राण, नाडोमण्डल, चक्रों और अनुचक्रों सहित आन्तरिक शरीर रचना के अवयवों में भी सम्प्रतिष्ठित है। संवित् स्वातन्त्र्य का ही यह महा प्रभाव है। अनतिरिक्त रहते हुए भी अतिरिक्त को तरह भासित करने में स्वातन्त्र्य शक्ति समर्थ है। यही कारण है कि संवित् के स्वात्म परिवेश में परिष्कृत अध्वा बाहर भो लिङ्ग, मूति, अग्नि, स्थण्डिल और कुम्भ आदि में भो उसी तरह प्रतिष्ठित है।&#xA;____बाहर का अर्थ शून्य प्रमाता का स्तर होता है । शून्य प्रमाता प्रलयाकल प्रमाता कहलाता है। इनका प्रमेय (विषय) शून्यप्राय ही होता है। अर्थात् माया-परिच्छिन्न होता है। इसमें आवरण और विक्षेप से शून्यता का आना स्वाभाविक है। इस स्तर पर भी अध्वा का उल्लास विमृश्य है। विश्व के सभो आन्तर और बाह्य प्रमेय वर्ग में ये अध्वा कभी समस्त रूप से अर्थात् १. श्रीत० ८।३।&#xA;श्लो० २-३]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;३६१ &amp;lsquo;संविवारेण तत्सृष्टे शून्ये धियि मरुत्सु च । नाडीचक्रानुचक्रेषु बहिर्देहेऽध्वसंस्थितिः ॥&amp;rsquo; (तं० ८।४) इति ।&#xA;बहिरिति शून्यादिप्रमातुः, मूर्तिः शिष्यात्मा, आदिशब्दात् कुम्भादौ । तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;कुम्भमण्डलवह्निस्थश्चाध्वात्मस्थः शिशोश्च यः । सूत्रस्थश्चापि चैकत्र अध्वसंधिः प्रकीर्तितः ॥ इति ।&#xA;समस्त इति षड्विधोऽपि, व्यस्त इति शोध्यत्वेनाभिमतः कलाद्यन्यतमः, क्रमाक्रमादिति क्रमः स्थूलसूक्ष्मपरात्मा, अक्रम एकप्रघट्टकात्मा ।। ३ ।।&#xA;[पूर्ण उद्देश पद्धति से सभी रूपों में, कहीं व्यस्त अर्थात् माया के उत्तराधिकारी कलादि वर्ग ( कञ्चुक) से प्रभावित रूप में, कहीं क्रम रूप स्थूल, सूक्ष्म तथा पर और कहीं अक्रमभाव से भी अभिव्यक्त होते हैं।&#xA;जहाँ तक शून्य का प्रश्न है, इसे माया ही कहते हैं। यह संवित् शक्ति से ही सृष्ट होती है। श्रीतन्त्रालोक ( ८१४ ) में कहा गया है कि,&#xA;_ &amp;lsquo;संविद् द्वारा स्वयं सुष्ट शून्य, बुद्धि, प्राण (प्राणापानवाह पथ), जाडियों के रक्तप्रवाह पथ, चक्रों और अनुचक्रों में भो अध्व मण्डल उल्लसित है। इस श्लोक में बाह्यदेह को चर्चा है। बहिः शब्द का इसी सन्दर्भ में उल्लेख यहाँ श्लोक ३ में भी किया गया है&#xA;&amp;lsquo;कुम्भ, मण्डल और अग्नि में स्थित अध्वा को आत्मसात् कर संवित् शक्ति ही उल्लसित होती है। आत्मा के आभ्यन्तर अन्तराल में आत्मस्थ अध्वा को वही धारण करती है । नाल से गर्भस्थ शिशु का पोषण संविद् शक्ति ही करतो है । ये सारी अध्व स्थितियाँ अध्वसन्धि कहलाती हैं।&amp;rsquo;&#xA;त्रिकशास्त्र तो यह घोषणा करता है कि जो चिन्मात्र में सम्प्रतिष्ठित नहीं है अर्थात् उसके अतिरिक्त है, वह मात्र आकाश-कुसुम है। इस प्रकार पद, मन्त्र और वर्णरूप क्रिया-शक्तिमय कालाध्वा तथा भुवन (मूत्ति-वैचित्र्यज), तत्स्व और कला रूप तीन प्रकार का देशाध्वा कुल मिलाकर षड्विध अध्वमण्डल संवित् शक्ति में सम्प्रतिष्ठित है अर्थात् अतिरिक्त भासित होते हुए भी यह तदनतिरिक्त ही है ।। २&amp;ndash;३॥&#xA;३६२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो०४&#xA;नन्वेवमवस्थानेनास्य किं प्रयोजनमित्याशङ्कयाह आसंवित्तत्त्वमाबाह्यं योऽयमध्वा व्यवस्थितः। तत्र तत्रोचितं रूपं स्वं स्वातन्त्र्येण भासयेत् ॥ ४॥&#xA;संवित्तत्त्वादारभ्य बाह्यपर्यन्तं योऽयं षड्विधोऽप्यध्वा संस्थितस्तत्र तत्र भुवनपदाद्यात्मन्यध्वनि स्वं संकुचितमात्मानं स्वातन्त्र्येण &amp;lsquo;अहमेव परो हंसः&amp;rsquo; (स्व० ४।३९५) इत्याद्यात्मना स्वविमर्शेनोचितमसङ्कचितं परमशिवात्मकं रूपं भासयेत् तन्मयं संपादयेदित्यर्थः । तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;अस्य विश्वस्य सर्वस्य पर्यन्तेषु समन्ततः।&#xA;अध्वप्रक्रियया तत्त्वं शैवं ध्यात्वा महोदयः॥&amp;rsquo;&#xA;(वि० भै०५७ श्लो०) इति । अनेन चानुजोद्देशोद्दिष्टमभेदभावनाख्यमपि प्रमेयमासूत्रितम् ।। ४ ॥&#xA;इस प्रकार अध्वमण्डल के सम्प्रतिष्ठित होने में क्या प्रयोजन है ? इस जिज्ञासा का समाधान प्रस्तुत कर रहे हैं कि,&#xA;संवित् तत्त्व से लेकर अतिरिक्त आभासित इस बाह्य सृष्टि चक्र में जो यह अध्वा सम्प्रतिष्ठित है, वहाँ वहाँ उन उन आन्तरालिक और साक्षात् स्थूलतः ब्यक्त विश्व के बाह्य रूपों में &amp;lsquo;मैं हो आभासित हो रहा हूँ यह शैव स्वातन्त्र्य विमर्श ही इसका मुख्य प्रयोजन है। अपने स्वातन्त्र्य के प्रभाव से स्वात्म-संकोच-वश गृहीत विश्ववैचित्र्य के अनन्त रूपों में &amp;lsquo;सोऽहं हंसः&amp;rsquo; बनकर अभिव्यक्त हो जाऊँ, संकुचित रूपों में भी उसी असंकुचित परमशिवात्मक रूप को भासित करता हुआ स्वात्म-तादात्म्य की यह सर्वाद्भत उद्भूति का वैभव संपादित कर दूं-इस विमर्श की सक्रियता का आनन्दोपभोग ही प्रयोजन है। कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;इस विचित्र विश्व के अनन्त वैचित्र्य का पर्यन्ततः और समन्ततः विमर्श अध्वप्रक्रिया के शैव महाप्रभाव को अभिव्यक्त करता है । इसका ध्यान करने से &amp;lsquo;महोदय&amp;rsquo; भाव की उपलब्धि हो जाती है। स्वात्म-संकोच में स्वात्म बोध विकसित हो जाता है और स्वात्ममाहैश्वर्य समुल्लसित हो उठता है ।।&amp;rdquo;&#xA;(वि० भ० श्लो० ५७) एक प्रकार से यहाँ &amp;lsquo;अभेदभावना&amp;rsquo;-संज्ञक अनुज उद्देश का अभिधान भी कर दिया गया है ।। ४ ।।श्लो० ५-६ ]&#xA;द्वादशमाह्निकम् ननु सङ्कुचितस्यापि देहादिप्रमातुः कथमेवं भायादित्याशङ्कयाह सर्व सर्वत्र रूपं च तस्यापि न च भासते । न ह्यवच्छेदितां क्वापि स्वप्नेऽपि विषहामहे ॥ ५॥&#xA;अवच्छेदितामिति संकुचितात्मतामिति । यदाहुः&#xA;&amp;lsquo;प्रदेशोऽपि ब्रह्मणः सार्वरूप्यमनतिक्रान्तश्चाविकल्प्यश्च&amp;rsquo; इति ॥ ५॥ नन्वेवमवभासनेन कोऽर्थः, इत्याशङ्कयाह एवं विश्वाध्वसंपूर्ण कालव्यापारचित्रितम् । देशकालमयस्पन्दसद्म देहं विलोकयेत् ॥ ६॥&#xA;अत्यन्त संकुचित देहादि प्रमाताओं को भी इसी प्रकार का आभास होता है। भले ही उनकी समझ में स्थिर भाव से वह न रह सके। वह अनुभव करता अवश्य है कि सारा का सारा यह रूप-प्रसार सर्वत्र व्याप्त है । मृत्यु आदि प्रतिकूल अवसरों पर श्मशान-वैराग्य और नाट्य आदि अवसरों पर स्वात्म तादात्म्य का व्यापक महाभाव उसमें उल्लसित होता ही है। संकुचित प्रमाताओं की इन अनुभूतियों से यह सिद्ध है कि स्वात्म-संकोच को अनपेक्षित अवच्छेदिता स्वप्न में भी सह्य नहीं है । कहा गया है कि,&#xA;_ &amp;lsquo;ब्रह्म को व्यापकता में किसी प्रकार को संकोच कल्पना नहीं की जा सकती। उसका एक कोई प्रदेश ( अंश ) भी सार्वरूप्य से रहित नहीं है। वह सार्वरूप्य को अतिक्रान्त नहीं कर सकता। उसकी कोई वैकल्पिकता कदापि स्वीकार्य नहीं है।&amp;quot;&#xA;वास्तव में ब्रह्म के सम्बन्ध में खण्डित दृष्टि नहीं अपनायी जा सकती। उसके अणु अणु कण कण सर्वरूपता से ओतप्रोत हैं। यहाँ अतिक्रान्ति और वैकल्पिकता के लिये कोई गुंजाइश नहीं । परमशिव की शैव संविद् स्वातन्त्र्य शक्ति के सात्म्यि से सर्व सर्व-रूपता से शाश्वत व्याप्त है ॥ ५ ॥&#xA;इस प्रकार के अवभासन निष्प्रयोजन और व्यर्थ नहीं होते। अपितु सप्रयोजन और सार्थक होते हैं। यही कह रहे हैं&#xA;इस प्रकार समस्त अध्वावर्ग से परिव्याप्त एवं पूर्णतया आप्त, काल के अनन्त आकलनों से कलित क्रिया शक्ति की सक्रियता से क्रान्त, देश और&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०७-८&#xA;ततश्च किमित्याशङ्कयाह तथा विलोक्यमानोऽसौ विश्वान्तर्देवतामयः । ध्येयः पूज्यश्च तय॑श्च तदाविष्टो विमुच्यते ॥ ७॥&#xA;न केवलं देहादावेवंभावनेनैतत्स्याद्यावद्बहिरपि, इत्याह इत्थं घट पट लिङ्ग स्थण्डिलं पुस्तकं जलम् ।&#xA;यद्वा किञ्चित्क्वचित्पश्येत्तत्र तन्मयतां व्रजेत् ॥ ८॥ काल के शाश्वत स्पन्दनों को समुच्छलत्ता से समल्लसित अपने शरीर का समीक्षण करना चाहिये । देह प्रमाता के संकोच में विराट के वैराज्य का दर्शन करना चाहिये। इससे स्वात्म-संकोच विगलित होने लगता है और स्वात्म विस्तार की सम्भावनाओं को भूमिकायें प्रारम्भ हो जाती हैं।&#xA;साक्षीभाव से इस प्रकार अन्तर्दर्शन करने वाला साधक विश्व की अन्तः शक्तियों का आधार बन जाता है। अब वह अन्तर्बाह्य उभयत्र अभिव्यक्त दिव्य-शक्तिसम्पन्न देवों की तन्मयता प्राप्त कर लेता है।&#xA;_अब वह घट को घड़े के रूप में ही नहीं देखता। परम शिव के विमर्श स्पन्द और शक्ति संघट से स्थूलता की ओर बढ़ चलने वाली समस्त चिदानन्द, इच्छा, ज्ञान और क्रिया शक्तियों को सक्रियता का एक व्यक्त स्वर्णकलश उसे दोख पड़ने लगता है । वह तादात्म्य भाव से भर उठता है । मानो पृथ्वी को पार्थिवता घट-शरीर और साधक-शरोर दोनों को स्वात्मसात् सी कर रही होती है। यही स्थिति जब वह कपड़े पहनता है, तो आतो है। उसे लगता है अभिव्यक्ति रूई की तान्तविकता में तरङ्गित हो रही है और मेरा आलिङ्गन कर रहो है।&#xA;उसके लिये मृद्, धातु, प्रस्तर और रस-रत्न निर्मित पूजा के लिये निषिद्ध लिङ्गों और चिन्मय अन्तलिङ्ग का अन्तर समाप्त हो जाता है। वह परमाद्वैत पदवो में अधिष्ठित होकर अन्तर्भक्ति के चमत्कार की चर्वण-प्रक्रिया में निष्णात हो जाता है और एक अद्भुत संविदैक्य दाढयं भाव से परिवृढ हो जाता है। देवताओं के याग पर बनी वेदियां, समाधि की ऊँची भूमि या लोंदे से बनाई मुण्डवत् रखो देव कुरियाँ ही स्थण्डिल कहलाती हैं। ऐसे अद्वैता नन्दमकरन्द-रसास्वादी साधक के लिये ये सभी शैव महाभाव से भव्य और भूषित प्रतीत होती हैं।&#xA;श्लो० ९-११]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;३६५&#xA;ननु संविन्मयतापत्तावर्चनादि सर्वत्र निमित्तमुक्तमिह पुनः किमेतदुच्यते, इल्याशङ्कयाह&#xA;तत्रार्पणं हि वस्तूनामभेदेनार्चनं मतम् । तथा संपूर्णरूपत्वानुसंधिर्ध्यानमुच्यते ॥६॥ संपूर्णत्वानुसंधानमकम्पं दाढर्यमानयन् । तथान्तर्जल्पयोगेन विमृषज्जपभाजनम् ॥१०॥ तत्रापितानां भावानां स्वकभेदविलापनम् । कुर्वस्तद्रश्मिसद्भावं दद्याद्धोमक्रियापरः ॥ ११ ॥&#xA;पुस्त अर्थात् भित्तिचित्र अथवा मिट्टी या काष्ठ निर्मित गोल-मटोल खेल-खिलौने सम्बन्धी वस्तुएँ और पुस्तक आदि में भो द्वैत के दर्शन उसे नहीं होते । जल को तो जीवन ही कहते हैं। यह तो परमात्मा का तरल रूप हो है। इन सभी पदार्थों के अतिरिक्त वह कहीं पर भी कोई वस्तु देखता है, तो उसे वस्तु-सत्ता-सद्भाव-संभूति-भव्यता में तन्मयता का चमत्कार दृष्टिगोचर होता है। इस प्रकार न केवल प्राणियों के शरीर मात्र में ही, वरन् बाह्य अभिव्यक्ति में उल्लसित वस्तु समुदाय में भी उसो परम पुरुष के दर्शन उसे होते हैं ।। ६-८।।&#xA;___ यदि शिष्य यह जिज्ञासा प्रस्तुत करे कि संवित्तादात्म्य को उच्चभूमि पर अधिष्ठित व्यक्ति के लिये सर्वत्र अर्चन की सम्भावना तो स्वीकार की जा सकती है, यह बाहरी भेदभिन्न पदार्थ उसे तन्मयता कैसे प्रदान करते हैं ? इसका उत्तर दे रहे हैं और इसी सन्दर्भ में अर्चा, ध्यान, जप और होम शब्दों को भी परिभाषित कर रहे हैं&#xA;वस्तुतः तन्मय भाव से वहाँ वस्तु का अर्पण हो पूजा हो जाती है। वहाँ भेदवाद-का भूधर, भ्रंश हो जाता है। पूजा में अभेदानुभूति का ही महत्त्व होता है। इसो तरह जब पदार्थ में सार्वरूप्य का अनुसंधान हो जाता है, वही &amp;lsquo;ध्यान&amp;rsquo; हो जाता है। सम्पूर्ण के अनुसन्धान को निष्कम्प सम्पन्न करते हुए, दृढ़ता के साथ अन्तर्जल्प करने वाले साधक की स्वात्म-विमर्श की प्रक्रिया हो जप हो जाती है। वस्तुतः अन्तर्जल्प (योग-युक्त विमर्श) ही जप है।&#xA;३६६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १२&#xA;दाढयमिति साक्षात्कारपर्यन्तम् । तथेति अनुसंधानदाढर्थेन । दद्यादिति तद्रश्मिरूपतया चकास्यादित्यर्थः । अयमेव होम उच्यते इत्युक्तं &amp;lsquo;होमक्रियापरः&amp;rsquo; इति ॥ ११ ॥&#xA;नन्वेवमनुतिष्ठत किं स्यादित्याशङ्कयाह तथैवंकुर्वतः सर्वं समभावेन पश्यतः । निष्कम्पता व्रतं शुद्धं साम्यं नन्दिशिखोदितम् ॥ १२ ॥&#xA;सर्वं हेयोपादेयाद्यात्मकम् । तदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;सर्वत्र समता ह्यत्र व्रते देवि विधीयते । न कषायैवंती भिक्षुर्न मौनी संयतो भवेत् ॥ यावन्न परमेशानो विज्ञातः सर्वगः शिवः। तस्मादन्तर्मुखो नित्यं साधनातत्परो व्रती ॥&#xA;ऐसी महनीय ऐकात्म्यानुभति से अर्पित भाव-पदार्थों में वस्तु सत्ता और परमात्म सत्ता का भेद हविष्य हो जाता है। विमर्श रश्मियों से एक प्रकार को याज्ञिक ज्वाला जाज्वल्यमान हो उठतो है। उसमें उक्त हविष्य का अर्पण होम बन जाता है। भेद के विलापन की प्रक्रिया रश्मिसत्ता में प्रकाश का परिवेश प्रस्तुत कर देती है और स्वाभाविक अन्तर्याग सम्पन्न होने लगता है ।। ९-११ ॥&#xA;इस प्रकार का अनुष्ठान करने वाले पुरुष की क्या दशा होती है? इसका उत्तर दे रहे हैं&#xA;इस प्रकार साधना में संलग्न साधक सर्वत्र समभाव का दर्शन करने में समर्थ हो जाता है। उसके अन्दर एक निष्कम्प प्रज्ञा का प्रकाश भर उठता है। उसका यह एकनिष्ठ &amp;lsquo;व्रत&amp;rsquo; हो जाता है। विशुद्धि-विभूषित साम्य का समुल्लास उसके जोवन का प्रकाश बन जाता है। श्रीनन्दिशिखा में यह स्पष्ट कर दिया गया है। वहाँ कहा गया है कि,&#xA;&amp;lsquo;सर्वत्र समता का भाव जागृत हो जाता है। न कोई वस्तु हेय रह जातो है, न उपादेय। इस व्रत-निष्ठ जीवन में समत्व का विधान विधि में उतर आता है।&#xA;इलो०१३]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;३६७&#xA;सर्वभूतान्तरस्थायी यस्मादेकः शिवः प्रिये। तस्मात्समत्वं मूलं तु व्रतानां परमं व्रतम् ।। येऽन्ये केचिद्वता भद्रे तेऽङ्गभावं व्रजन्त्यतः।&#xA;अङ्गयसौ कथितो देवि व्रतानां परमो व्रतः॥ इति ॥ १२ ।। अयमेव च परः समाधिरित्याह तथार्चनजपध्यानहोमव्रतविधिकमात् परिपूर्णां स्थिति प्राहुः समाधि गुरवः पुरा ॥ १३ ॥&#xA;कषाय-( कसैलापन )प्रद वस्तुओं से उसका मन कषायित नहीं होता, न ही कषाय (गैरिक) वस्त्र का बाना धारण करने को उसे आवश्यकता रह जाती है। उसे भीख माँगने या हर गृहस्थ-द्वार पर नारायण नामोच्चारण कर कुछ पाने की प्रक्रिया नहीं अपनानी पड़तो है । वह वाग्व्यवहार से भाव-सम्प्रेषण करे, भावों का आदान-प्रदान करे या मौनी रहे, इसका कोई महत्व नहीं रह जाता। वह संयत रहे-यहो आवश्यक होता है।&#xA;___जब तक परमेश्वर परमशिव सर्व भाव से सुविज्ञात न हो जाय, तब तक अन्तर्मख और अनवरत साधना में सक्रिय रहे। भगवान् भूतभावन उपदेश कर रहे हैं कि हे मेरी परमपावन प्रियता प्राप्त करने वालो पार्वती! वह साधक समस्त प्राणियों के अन्तर में अग्रस्थान पा लेता है; क्योंकि एक शिव ही ऐसे हैं और वह साक्षात् स्वयं शैव महाभाव से भूषित हो चुका होता है। इसलिये शास्त्रणित समस्त व्रतों में समत्ववत को सर्वोत्तमता स्वीकार करते हैं। यह व्रत अङ्गी व्रत है और सारे अन्य ब्रत इसो समत्व व्रत के अवयव मात्र माने जाते हैं ।। १२॥&#xA;इस अत्यन्त निर्विकल्पक सद्भाव भूमि को प्राच्य गुरु समाधि को परिपूर्ण स्थिति मानते हैं। दूसरे शब्दों में इसे &amp;lsquo;परसमाधि&amp;rsquo; भी कहते हैं। इसमें अर्चन, जप, ध्यान, होम और समयाचारसिद्ध व्रत के क्रमिक परिष्कार से स्वात्म साक्षात्कार हो जाता है। यह विमर्श को पराकाष्ठा है । संविदैक्यदाढर्य के चमत्कारपूर्ण चर्वण को आस्वादमयो आनन्द भूमि है। पूर्व गुरु से तात्पर्य&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १४&#xA;३६८&#xA;पुरागुरवः पूर्वगुरवः श्रीकण्ठाद्याः। यदाहुः&#xA;&amp;lsquo;स्वपरस्थेषु भूतेषु जगत्यस्मिन्समानधीः । शिवोऽहमद्वितीयोऽयं स समाधिः परः स्मृतः ॥&amp;rsquo;&#xA;(ने० त० ८।१८) इति ।। १३ ॥ नन्वेवं विधे स्वर्चनादौ किं बाह्यं किञ्चिदपेक्षणीयं न वा ? इत्याशङ्कयाह अत्र पूजाजपाद्येषु बहिरन्तयस्थितौ।। द्रव्यौघे न विधिः कोऽपि न कापि प्रतिषिद्धता ॥ १४ ॥&#xA;बहिःस्थितौ द्रव्यौघे मद्यादौ, अन्तःस्थितौ नालाज्यादौ ॥ १४ ॥ महाभैरव भट्टारक श्रीकण्ठ आदि त्रिकशास्त्र-प्रवर्तक आचार्यों से है। नेत्रतन्त्र की ८।१८ कारिका के अनुसार भी यही प्रमाणित होता है कि,&#xA;&amp;quot; &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; के सात्म्यि सिद्ध आन्तर अवकाश में और परात्मक बाह्य रूप से अनतिरिक्त रहते हुए भी अतिरिक्तवत् भासित विश्व में समान-साम्य बुद्धि शुद्ध साधक अपने प्रति &amp;lsquo;शिव&amp;rsquo; का और पर के प्रति &amp;lsquo;अनतिरिक्त&amp;rsquo; अद्वितीय का महाभाव दृढ़ कर लेता है । महाभाव ही परसमाधि है&amp;quot; ।। १३ ॥&#xA;प्रश्न है कि इस प्रकार के अर्चन, जप, ध्यान आदि प्रक्रिया में किसी बाह्य पदार्थ की अपेक्षा है या नहीं ? इसका उत्तर दे रहे हैं कि&#xA;इस पूजा-प्रक्रिया में, ऐसे स्वात्मसंजल्प-सिद्ध जप और ध्यान आदि में किसी पदार्थ के प्रयोग के प्रति किसी प्रकार के विधि-निषेध की व्यवस्था नहीं है। द्रव्योष दो तरह के स्वीकृत होते हैं-१. बाह्य द्रव्यौघ । इसमें पुष्य आदि तथा विशेष रूप से निर्मापित मद्य और मांस आदि आते हैं । २. आन्तर द्रव्यौघ । इसमें शुक्रशोणित एवम् इन्हों के प्रतीक कमलनाल आदि द्रव्यों से विनिःसारित द्रव्य तथा हैयङ्गवीन साधित आज्य आते हैं। प्रयोगनिष्ठ प्रक्रिया के अनुसार विभिन्न विद्याओं को सिद्धि के लिये गुरुवर्ग इनका प्रयोग करता है। शिष्य की सिद्धि के लिये इसका निर्देश भी करता है । परासमाधि सिद्धि के लिये इनमें से किसी की कोई आवश्यकता नहीं। केवल स्वात्म साक्षात्कार की सिद्धि के लिये अर्चा आदि का क्रमिक अक्रमिक परिष्कार ही पर्याप्त है ॥ १४ ॥&#xA;को० १५]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;३६९&#xA;नन्वत्र कस्मादुपेक्षणोयत्वमित्याशङ्कयाह कल्पनाशुद्धिसंध्यादेर्नोपयोगोऽत्र कश्चन । नन्वत्र किं प्रमाणमित्याशङ्कयाह उक्तं श्रीत्रिकसूत्रे च जायते यजनं प्रति ॥ १५ ॥ अविधिज्ञो विधिज्ञश्चेत्येवमादि सुविस्तरम् ।&#xA;श्रोत्रिकसूत्र इति त्रिकप्रमेयसूचिकायां श्रीपरात्रीशिकायामित्यर्थः । तथा च तत्र&#xA;&amp;lsquo;अविधिज्ञो विधानज्ञो जायते यजनं प्रति&amp;quot;। (परात्री०२० श्लो०) इत्यादि बहूक्तम् । एतच्च प्रागेवोक्तमिति न पुनरायस्तमिह ॥ १५ ॥&#xA;ननु एवमप्यत्र&#xA;&amp;lsquo;नित्योदिता पराशक्तिर्यद्यप्येषा तथापि च । बाह्यचर्याविहीनस्य दुर्लभा कौलिको स्थितिः ॥&amp;rsquo;&#xA;पदार्थों के प्रयोग की उपेक्षा के सम्बन्ध में अपना अभिमत व्यक्त कर रहे हैं कि&#xA;इस परासिद्धि साक्षात्कार में न किसी काल्पनिक शुद्धि और न संध्या आदि अनुसंधानों को ही कोई आवश्यकता है। इसका प्रमाण त्रिक-सूत्र का यह वचन है कि&#xA;&amp;lsquo;चाहे साधक विधिज्ञ हो या पशु हो, कुछ भी नहीं जानता हो, तो भी वह अधिकारी हो जाता है। यह तथ्य रुद्रयामल से संगृहीत ३७ श्लोकों के संग्रह ग्रन्थ परात्रिशिका की बीसवीं कारिका से प्रमाणित है। इस ग्रन्थ को अनुत्तर-सूत्र, त्रिक-सूत्र, त्रिक-प्रमेय-सूचिका और श्रीपरात्रिशिका भी कहते हैं। भगवान् अभिनव को इस ग्रन्थ पर विशद व्याख्या है। वहाँ लिखा गया है कि,&#xA;_भले ही भक्त अविधिज्ञ है, साधना की विभिन्न विधियों को नहीं जानता, वह भी यजन के प्रति अधिकारी हो जाता है। जो विधिज्ञ है, उसको तो कोई बात ही नहीं&amp;quot; । इस तरह की बहुत सारी बातें शास्त्र में आयी हैं। मुख्य शर्त शरणागति है । इष्ट के शरण में बैठने की अजस्र अलौकिक लालसा&#xA;आवश्यक है ॥ १५ ॥&#xA;श्रीत०-२४&#xA;३७०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१६-१७&#xA;इत्यादिना बाह्योपयोगः कथञ्चिदाम्नातः, इति किमेतदुक्तमित्याशङ्कयाह&#xA;यवा यथा येन यत्र स्वा संवित्तिः प्रसीदति ॥१६॥ तदा तथा तेन तत्र तत्तद्धोग्यं विधिश्च सः । एतच्च सर्वमेवात्र विहितमित्याह लौकिकालौकिकं सर्व तेनात्र विनियोजयेत् ॥ १७ ॥ निष्कम्पत्वे सकम्पस्तु कम्पं निसियेद् बलात् ।&#xA;निष्कम्पत्व इति निर्विकल्पकल्व इत्यर्थः । कम्पं शङ्कादिरूपं बलान्नि हसियेत् तत्रैव यस्नपरो भवेदित्यर्थः ।। १७॥&#xA;है&#xA;एक स्थान पर कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;पराशक्ति नित्य उदित है। ऐसा होने पर भी यह बाह्यचर्या से विहोन अनधिकारी पुरुष के लिये नितान्त दुर्लभ है। अनुत्तर विसर्गमयी पराशक्ति कौलिकी शक्ति है। यह कुलप्रथनशालिनी होती है। अनधिकारी के स्वल्प संकुचित बुद्धि परिवेश में कैसे समा सकती है ?&amp;rdquo;&#xA;___ इस कथन में बाह्य प्रयोग प्रक्रिया अपनायो गयी है। ऐसी दशा में ऊपर यह कैसे कहा गया है कि बाह्य प्रयोग को कोई अपेक्षा नहीं है ? इसका उत्तर दे रहे है कि,&#xA;जब जैसे जिस प्रक्रिया द्वारा और जहाँ यह संवित्ति शक्ति प्रसन्न हो उठती है, उसी समय, उसी प्रक्रिया के क्रम में उसी तरह वही परमाम्बा स्वात्मसाक्षात्कार के चमत्कार से साधक को धन्य बना देती है। जो वस्तु विधिज्ञ या अविधिज्ञ व्यक्ति अपित करता है, वही उसकी भोग्य हो जाती है।&#xA;वही &amp;lsquo;भाव कुभाव अनख आलस वालो&amp;rsquo; अर्पण विधि बन जाती है। इसलिये माँ की सेवा में सब विहित हो जाता है। यहाँ लौकिक, अलौकिक सभी संवित्ति देवी को प्रसन्नता के लिये विनियोज्य है । निष्कम्प निष्ठा यहाँ नितान्त अपेक्षित है। जहाँ सकम्पता हुई, तनिक भो शङ्कातङ्क-कलङ्क-कुतकं अंकुरित हुआ कि सारे किये कराये पर पानी फिर सकता है। अतः किसी प्रकार के भय को भगा कर निर्भर भाव से इष्ट के शरण में स्वात्म समर्पण होना चाहिये। सकम्पता का निर्वास करना चाहिये और यत्नपूर्वक प्रवृत्त रहना चाहिये ।। १७ ॥&#xA;चलो. १८-१९]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;३७१&#xA;तदाह यथा येनाभ्युपायेन क्रमादक्रमतोऽपि वा ॥१८॥ विचिकित्सा गलत्यन्तस्तथासौ यत्नवान्भवेत् । विचिकित्सेति शङ्का, अनेन च कम्पह्रासाख्यमपि प्रमेयमुक्तम् ॥&#xA;अतश्च किमित्याह धोकर्माक्षगता देवोनिषिद्धैरेव तर्पयेत् ॥ १९॥ निषिद्धरिति &amp;lsquo;यद्रव्यं लोकविद्विष्टम्&amp;rsquo; इत्यादिनाम्नातैः ॥ १९॥ नन्वेवं निषिद्धाचरणे किं प्रमाणमित्याशङ्कयाह वीरव्रतं चाभिनन्देदिति भर्गशिखावचः ।&#xA;तदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;वीरव्रतं चाभिनन्देद्यथायोगं तथाभ्यसेत् ।&amp;rsquo; इति ॥&#xA;इसलिये जिस सम्यक् उपाय से क्रमिकता या अक्रमिकतापूर्वक इस प्रकार को विचिकित्सा समाप्त हो वैसा यत्ल करना चाहिये। न किसी प्रकार को शङ्का, न कम्प । दृढ़तापूर्वक कम्पहास का प्रयत्न होना चाहिये । इन उपायों के सन्दर्भ में एक तथ्य और सामने आता है। वह यह है कि बुद्धि और कर्म इन्द्रियों को करणेश्वरो देवियाँ निषिद्ध कर्मों, द्रव्यों और उपचारों से भी तृप्त होती हैं। लोकविद्विष्ट मद्य आदि पदार्थ निषिद्ध श्रेणी में आते हैं।&#xA;निषिद्ध आचरणों के प्रमाण भी शास्त्र में उपलब्ध होते हैं । भर्गशिखा शास्त्र में लिखा है कि वीर व्रत का भी अभिनन्दन करना चाहिये। वीर सम्प्रदाय के समयाचार प्रसिद्ध हैं। काशी में भोजूबीर, लहुराबीर, कालूबीर आदि ऐसे पूजा स्थान हैं, जहाँ निषिद्ध द्रव्यों से भो देवतर्पण होता है।&#xA;साधना में किसी प्रकार की शङ्का या विचिकित्सा के लिये कोई स्थान नहीं । यह बाल तर्क नहीं करना चाहिये कि इससे क्या होगा? इनके निहसि के यत्न में लगने से तो और भी परेशानी होगी। साधना को छोड़कर, निहसि यत्न में लगना कौन-सो बुद्धिमानी होगी? इस पर कह रहे हैं कि,&#xA;३७२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० २०-२१&#xA;ननु शङ्कादिभिः कि कृतं यदेवं तन्निासे यत्नः, इत्याशङ्कयाह तथा हि शङ्का मालिन्यं ग्लानिः संकोच इत्यदः ॥२०॥ संसारकारागारान्तः स्थूलस्थूणा घटायते। मालिन्यमाणवमलात्मकमज्ञानम् । ग्लानिस्तदुत्थोऽनुत्साहः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;ग्लानिविलुण्ठिका देहे तस्याश्चाज्ञानतः सृतिः।&amp;rsquo; (स्व० ३३८) इति । सङ्कोचो देहादिप्रमातृतापारिमित्यम्, स्थूणाशब्देन चात्र हडिलक्ष्यते ॥२०॥&#xA;नन्वस्त्येव दुरुन्मूलं शङ्काया बोजं यदिदं कार्यमिदं नेति तत्कथं तन्नि ह्रसेि यत्नवता भाव्यमित्याशङ्कयाह&#xA;मन्त्रा वर्णस्वभावा ये द्रव्यं यत्पाञ्चभौतिकम् ॥ २१ ॥ यच्चिदात्म प्राणिजातं तत्र कः संकरः कथम् ।&#xA;साधना के सन्दर्भ में दृढ़ता के स्थान पर शङ्का के बीज का अंकुरण दुर्भाग्य का ही सूचक है। किसी प्रकार की ग्लानि होने लगे, संकोच की आंच सताने लगे, तो यह निश्चित-सा होने लगता है कि उत्कर्ष की दिशा धूमिल हो रही है और संसाररूपी कारागार की कालकोठरी के भीतर जमी हुई स्थणा की घटायें घिर रही हैं । यहाँ स्थूणा शब्द हड्डी की खोखर से निकली दुर्गन्ध युक्त मज्जा अर्थ में प्रयुक्त किया गया है। मालिन्य शब्द आणव मलात्मक अज्ञान तथा ग्लानि शब्द अज्ञानवश उत्पन्न अनुत्साह के अर्थ में प्रयुक्त है। (स्वच्छन्द तन्त्र ३।८) में कहा गया है कि,&#xA;_&amp;lsquo;ग्लानि शरीर की दुर्गुणता है, जो इसके उल्लास को लूट लेती है। इसकी सृष्टि अज्ञान से होती है और यह निर्वर परिपन्थिनी है।&#xA;प्रमाता के देहादि संकोच से उसमें एक प्रकार का पारिमित्य आ जाता है, जो उसके स्वात्म विस्तार में बाधक बनता है ।। १८-२० ।।&#xA;यह स्वीकरणीय तथ्य है कि शङ्का का बीज जब अंकुरित होने लग गया होता है, तो उसे उखाड़ फेंकने में बड़ी कठिनाई होती है । शङ्का हमेशा दो कोटियों में होती है। यह काम करना है या नहीं करना है ? पहले इसका निश्चय और उसके बाद उसके निसि का यत्न कैसे हो ?इलो० २२]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;३७३&#xA;संकरो हि भिन्नस्वभावानां भवति न च मन्त्रादोनां कश्चित्स्वभाव इत्युक्तं वर्णस्वभावा इति पाञ्चभौतिकमिति चिदात्मेति च । एतच्च प्रागेव निषेधविधि तुल्यत्वाभिधानसमये निरूपितमित्यत एवावधार्यम् ॥ २१ ॥&#xA;एवमस्या निमित्ताभावात् सम्भव एव नास्ति-इत्याह संकराभावतः केयं शङ्का तस्यामपि स्फुटम् ॥ २२ ॥ न शङ्कत तथा शङ्का विलीयेतावहेलया।&#xA;संकरशब्दोऽत्र संकीर्यमाणयोः कार्याकार्ययोरुपलक्षणम् । केयमिति न काचिदित्यर्थः । एवं निर्हेतुकत्वेऽपि अस्यां प्रमादादुल्लसन्त्यां न विचिकित्सित व्यमित्याह &amp;lsquo;तस्यामपि न शङ्केत&amp;rsquo; इति । तथा च सुखमेव तन्निरासः सिद्ध्ये दित्युक्तं &amp;lsquo;तथा शङ्का विलीयेतावहेलया&amp;rsquo; इति ।। २२।।&#xA;इस पर अपना मन्तव्य प्रकट कर रहे हैं कि इसका निर्णय पहले हो निषेध और विधि के संतुलन के सन्दर्भ में किया जा चुका है । शङ्का का अवसर सदा सायं से आता है। भिन्न स्वभाव वाले पदार्थ जब परस्पर मिलते हैं, तो यह शङ्का स्वभावतः उत्पन्न होती है कि किसे प्रयुक्त किया जाय ? साधना के उपकरण में सर्वप्रथम मन्त्र आते हैं। इनमें कोई साङ्कर्य नहीं हो सकता । इनका अपना कोई स्वभाव नहीं होता। ये वर्गों पर निर्भर होते हैं। वर्ण स्वभाव वान् होने के नाते निःशङ्कभाव से उनका उपयोग जप में करना चाहिये। जहाँ तक द्रव्यों का प्रश्न है, वे भी पाञ्चभौतिक हैं। इनका निर्णय भी सरल है। प्राणीवर्ग चिदात्मक है । चिन्मय पदार्थों को स्वता निःसङ्कोच श्लाघ्य है । ऐसो स्थिति में शङ्का के लिये साधन-क्षेत्र में कोई स्थान नहीं-यह निश्चय हो&#xA;जाता है ।। २१ ॥&#xA;निमित्त के अभाव में शङ्का को उत्पन्न होने का कोई अवसर नहीं। सङ्कीर्यमाण कार्य और अकार्य अर्थ में प्रयुक्त सङ्कर शब्द स्वयं साधना के सन्दर्भ में अपहस्तित हो जाता है। जब साडूर्य ही नहीं तो शङ्का उत्पन्न हो कैसे हो सकती है ? मान लीजिये यह कभी शिर उठाने की कोशिश हो करने लगे, तो थोड़ी सजगता अपेक्षित होती है। उस समय थोड़ा भी प्रमाद नहीं होना चाहिये। क्योंकि प्रमाद से ही शङ्का उल्लसित होती है। तटस्थ भाव से उसे देखते हुए उसकी उपेक्षा कर देनी चाहिये। इसी अवहेलना ( उपेक्षाबुद्धि)&#xA;३७४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० २३-२४&#xA;न चात्र युक्तिरेवास्ति यावदागमोऽपोल्याह श्रीसर्वाचार - वीराली - निशाचर - क्रमादिषु ॥ २३ ॥ शास्त्रेषु विततं चैतत्तत्र तत्रोच्यते यतः । क्रमः क्रमदर्शनम्, आदिशब्दाच्छोगमशास्त्रम् ।। २३ ।। तत्रत्यमेव ग्रन्थैकदेशमुदाहरति शङ्कया जायते ग्लानिः शङ्कया विघ्नभाजनम् ॥ २४ ॥&#xA;&amp;lsquo;शङ्कया कुति याति तस्माच्छङ्कां परित्यजेत् ॥&amp;rsquo; इत्यस्य द्वितोयमर्धम् । तत्र श्रोसर्ववीरे&#xA;&amp;lsquo;अज्ञानाच्छङ्कते मूढस्ततः सृष्टिश्च संहृतिः। मन्त्रा वर्णात्मकाः सर्वे वर्णाः सर्वे शिवात्मकाः॥&#xA;से शङ्का स्वयं विलीन हो जाती है। इस तरह सरलतापूर्वक उसका निरास हो जाता है ।। २२ ॥&#xA;यह केवल युक्ति की हो बात नहीं है अपितु आगम-प्रामाण्य से भी यही सिद्ध होता है। श्रीसर्वाचारशास्त्र, श्रीमद्वीराली, श्रीनिशाटन और क्रमदर्शन आदि शास्त्रों में इस विषय का विशद और विस्तारपूर्वक वर्णन उपलब्ध होता है। आदि शब्द से श्रीगमशास्त्र का अर्थ भी जयरथ लेते हैं। श्रीगमशास्त्र की यह उक्ति है कि, ____ &amp;ldquo;शङ्का से ग्लानि उत्पन्न होती है। शङ्का से सारा प्रकरण विघ्न का शिकार हो जाता है। शङ्का से दुर्गति प्राप्त होती है। इसलिये शङ्का का परित्याग करना अनिवार्यतः आवश्यक है&amp;rdquo; । उद्धरण चिह्न की उक्ति जयरथ द्वारा उद्धृत अर्धाली है।&#xA;___इसी तरह सर्ववीरशास्त्र में इस सम्बन्ध में अच्छा स्पष्टीकरण किया गया है। वहां कहा गया है कि,&#xA;&amp;lsquo;मूढ़ लोग अज्ञानवश शङ्का के शिकार हो जाते हैं। परिणामतः जन्म मरण के क्लेश सहने को विवश हो जाते हैं। सभी मन्त्र वर्ण स्वभाव वाले होते हैं। सभी वर्ण शिवात्मक होते हैं। शैव भाव से भूषित वर्णात्मक मन्त्रों में&#xA;श्लो०२४]&#xA;द्वादशमाह्निकम्&#xA;पेयापेयं स्मृता आपो भक्ष्याभक्ष्यं तु पार्थिवम् । सुरूपं च विरूपं च तत्सर्व तेज उच्यते ॥ स्पृश्यास्पृश्यौ स्मृतो वायुश्छिद्रमाकाशमुच्यते। नैवेद्यं च निवेदी च नैवेद्यं गृह्णते च ये॥ सर्वे पञ्चात्मकं देवि न तेन रहितं ववचित् ।&#xA;इच्छामुत्पादयेदात्मा कथं शङ्का विधीयते ॥&amp;rsquo; इत्याद्युक्तम् । श्रीवीरावलौ च सप्तमोद्देशे बहूक्तं तच्च प्रागपि किञ्चित्संवादित मिति प्रन्थविस्तरभयान्न पुनलिखितं तत्तत एवावधार्यम् । श्रीनिशाचरेऽपि&#xA;&amp;lsquo;विकल्पाज्जायते शङ्का सा शङ्का बन्धरूपिणी।&#xA;बन्धोऽन्यो न हि विद्येत ऋते शङ्कां विकल्पजाम् ॥&amp;rsquo; इत्युपक्रम्य&#xA;मन्त्रशङ्कात्मशङ्का च तत्त्वशङ्का परा मता।&#xA;षड्विधां कथयिष्यामि यथा मोक्षमवाप्स्यसि ॥&amp;rsquo; इस आधार पर किसी शङ्का के लिये कोई स्थान नहीं। जल पेय और अपेय दो तरह का होता है। पार्थिव पदार्थ खाद्य और अखाद्य दो प्रकार के होते हैं। तैजस पदार्थ सुरूप और विरूप दो प्रकार के होते हैं। वायु स्पृश्य और अस्पृश्य दो प्रकार के होते हैं। जहाँ तक आकाश का प्रश्न है, वह केवल छिद्रात्मक है। इस प्रकार इन पाञ्चभौतिक पदार्थों में किसी शङ्का का उत्पन्न होना साधक की अज्ञानता को ही उद्भासित करता है। सारा नैवेद्य इष्ट को अर्पित कौन करता है ? वही साधक प्रमाता निवेदक होता है। निवेदी नेवेद्य अपित करता है। आराध्य उसे आत्मसात् करता है। इस प्रकरण में पञ्चास्मकता सदा पुरस्कृत और परिष्कृत होती है। आत्मा अर्पण की आकांक्षा उत्पन्न करता है। इस तरह कहीं भी शङ्का को कोई बात प्रतीत नहीं होती।&#xA;श्रीवीरावलीशास्त्र के सातवें उद्देश में इस सम्बन्ध में बहुत कुछ लिखा गया है। उसकी चर्चा भी यथाप्रसङ्ग की जा चुकी है। श्रीनिशाटनशास्त्र में भी कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;विकल्प से शङ्का उत्पन्न होती है। शङ्का हमेशा आवागमन का बन्ध प्रदान करती है। वस्तुतः विकल्प से उत्पन्न शङ्का के अतिरिक्त बन्ध को कोई परिभाषा हो नहीं की जा सकती&amp;rdquo;| यहाँ से प्रारम्भ कर &amp;ldquo;मन्त्रशङ्का,&#xA;३७६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० २५&#xA;इत्यादि बहूक्तम् । श्रीक्रमसद्भावेऽपि&#xA;&amp;hellip;.. &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip;. शङ्काशून्यो भवेत्सदा ।&amp;rsquo; इति ।। २४ ।। न केवलमेतत्स्वतः शास्त्रतश्व सिद्धं यावद्गुरुतोऽपि–इत्याह उवाचोत्पलदेवश्च श्रीमानस्मद्गुरोर्गुरुः । तदेवाह सर्वाशङ्काशन मागं नुमो माहेश्वरं त्विति ॥ २५ ॥&#xA;तदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;सर्वाशङ्कानि सर्वालक्ष्मीकालानलं तथा। सर्वामङ्गल्यकल्पान्तं मागं माहेश्वरं नुमः॥&amp;rsquo;&#xA;(उ० स्तो० २।२८) इति ॥ २५ ॥&#xA;आत्मशङ्का और तत्त्वशङ्का ये तीनों शङ्कायें प्रत्येक (दो होने से) छ: प्रकार को होती हैं। इनको ठोक से समझ लेने वाला विज्ञ पुरुष मोक्ष मार्ग को प्रशस्त कर लेता है।&amp;rdquo; यहाँ तक इस विषय में बहुत सारी बातें लिखी गयी हैं।&#xA;श्रीक्रमसद्भाव-शास्त्र में भी स्पष्ट किया गया है कि &amp;ldquo;हमेशा शङ्का शून्य रहकर ही साधना करनी चाहिये&amp;rdquo; ।। २४ ।।&#xA;ज्ञान तोन प्रकार से प्राप्त होता है-१. स्वतः, २. शास्त्रतः और | ३. गुरुतः। पहली और दूसरो ज्ञानोत्पत्ति की बहुत सारी बातें पहले कही जा&#xA;चुकी हैं। यहां कुछ गुरुजनों का उल्लेख आवश्यक रूप से कर रहे हैं, जिन्होंने अपने विचार व्यक्त किये हैं। उनमें शास्त्रकार सर्वप्रथम अपने परमेष्ठी गुरु श्रीमदुत्पलदेव की चर्चा कर रहे हैं। उन्होंने तो स्पष्ट घोषणा हो को है कि &amp;lsquo;हम उस माहेश्वर मार्ग का अनुगमन करते हैं, जो समस्त शङ्काओं पर वज्र प्रहार कर उनका विनाश कर देता है।&#xA;उत्तर स्तोत्र (२।२८) की उनकी उस उक्ति को उद्धृत कर रहे हैं&#xA;&amp;ldquo;सारी शङ्काओं के ऊपर गिरने वाले वज्र के समान, समस्त अश्रोकता और दरिद्रता के लिये कालानल के समान तथा सभो अमाङ्गलिकता के लिये कल्पान्त के समान इस माहेश्वर परम्परा को हम श्रद्धापूर्वक नमन कर रहे हैं&amp;rdquo; ॥ २५ ॥&#xA;३७७&#xA;इलो०२६]&#xA;द्वादशमाह्निकम् एतदेव श्लोकस्य प्रथमार्धेनोपसंहरति&#xA;अनुत्तरपदाप्तये तदिदमाणवं दर्शिता भ्युपायमतिविस्तरान्ननु विदांकुरुध्वं बुधाः ॥ २६ ॥&#xA;दर्शिताभ्युपायमिति दर्शितः स्थानभेदाद्यात्माभ्युपायो यस्य इति शिवम् ॥ २६ ॥&#xA;चिदभेदभावनावशनिरस्तशङ्काकलङकदुर्ललितः ।&#xA;जयरथ एतदरचयत् कृतविवृति द्वादशाह्निकं सद्यः॥ इति श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्ताचार्यविरचिते तन्त्रालोके&#xA;श्रीजयरथविरचितविवेकाभिख्यव्याख्योपेतेऽध्वोपयोगप्रकाशन&#xA;नाम द्वादशमाह्निकम् ॥ १२॥&#xA;___ अपनो शैली के अनुसार शास्त्रकार बारहवें और तेरहवें आह्निकों को एक सूत्र-प्रथनात्मिका कारिका को प्रथम अर्धालो का यहाँ अवतरण कर रहे हैं। इसमें उन्होंने पूरे सगं का निष्कर्ष देते हुए विषय का उपसंहार किया है&#xA;अनुत्तर परमशिव के परमपद की प्राप्ति के लिये शाम्भव, शाक्त और आणव अभ्युपायों को चर्चा शास्त्र में को गयी है। इस बारहवे आह्निक में इसी लक्ष्य को प्राप्ति के लिये आणव उपायों का आश्रय लिया गया है। आणव तो अणुमात्र हो होना चाहिये, किन्तु इसमें इस उपाय को विस्तारपूर्वक विचार का विषय बनाया गया है, जो बारहवे आह्निक के ऊहापोहमय अम्भोधि के रूप में तरङ्गायित हो रहा है । शास्त्रकार आवाहन कर रहे हैं, उन बोध-सिन्धु के अवगाहन समर्थ बुधों का, जो इस अम्भोधि का भी अवगाहन करें और निश्चप्रच सिद्धान्त को बोध का विषय बनायें ।&#xA;३७८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;संविदैक्य-संभूति-भृत्, जयरथ नित निःशङ्क । रवि-आख्याह्निक-वर-विवृतिकृत, आगम-गगन-मयङ्क ॥&#xA;___ + + + रहस्यमाणवं ज्ञात्वा, व्याख्यातं द्वादशाह्निकम् ।&#xA;सोऽहं-सिद्धेन हंसेन मृशता मातृदेशनाम् ॥ इति श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित&#xA;राजानकजयरथविरचितविवेकव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्य&#xA;संवलित श्रोतन्त्रालोक का, अध्वोपयोग-प्रकाशन नामक बारहवाँ&#xA;आह्निक सम्पूर्ण ।। शुभं भूयात् ॥ १२ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते श्रीजयरथकृतविवेकाख्यटोकोपेते&#xA;त्रयोदशमाह्निकम् जयवर्धनः सुद्धि वर्धयतात्पूर्णचन्द्रविशदगतिः। आप्याययति जगद्यः स्वशक्तिपातामृतासारैः॥&#xA;&amp;lsquo;संविदि फलभेदोऽत्र न प्रकल्प्यो मनीषिभिः। (मा०वि०२।२५)&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्य-श्रीमदभिनवगुप्त-विरचित श्रीराजानकजयरथकृत-विवेकाभिख्यव्याख्योपेत&#xA;डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर विवेक&#xA;हिन्दीभाष्य-संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;तेरहवाँ आह्निक जयवर्द्धन विधु-गति करें, शक्तिपात-संतप्त।&#xA;विश्ववृद्धि हो, सब रहें, ऋद्धि-सिद्धि संक्लूप्त ॥ श्रीमालिनीविजयोत्तरतन्त्र (२।२५) के अनुसार&#xA;&amp;ldquo;मनीषियों को संवित्ति शक्ति को नितान्त प्रभावशालिनी सक्रियता से उत्पन्न फलभेद की प्रकल्पना नहीं करनी चाहिये&amp;rdquo;।&#xA;३८०&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[को०१&#xA;इत्याद्युक्त्या यद्याणवादोनामनुत्तरपदावाप्तिरेव फलं तदेक एवोपाय उपदिश्यतां किमेभिस्त्रिभिरित्याशङ्कां निराचिकीर्षरधिकारभेदमुपदिष्टं द्वितीयार्धेन&#xA;शक्तिपातक्रमविवेकमभिधात प्रतिजानीते&#xA;अथाधिकृतिभाजनं क इह वा कथं वेत्यलम् । विवेचयितुमुच्यते विविधशक्तिपातक्रमः ॥१॥&#xA;इहेति, आणवादावुपायत्रये ॥ १ ॥&#xA;नन्वन्यैरुक्तः शक्तिपातविवेक इति किमिहापि तेन स्यात् बाढं किन्तु तदेवानूद्य दूषयित्वा स्वसिद्धान्तः करिष्यति इत्याह&#xA;इस उक्ति पर विचार करना आवश्यक है। आणव, शाक्त और शाम्भव उपायों द्वारा यदि अनुत्तर पद को उपलब्धि हो लक्ष्य है, तो अच्छा यह होता कि तीन की जगह एक उपाय का ही उपदेश किया जाता। यहाँ तीन-तीन उपायों का उपक्रम और उपलब्धि मात्र एक । ऐसा क्यों ? इस सन्दर्भ में एक और ध्यान देने की बात है कि, किसी प्रकार के कार्य में अधिकार और अधिकारी का विचार आवश्यक माना जाता है। शास्त्र इसकी आज्ञा देते हैं। त्रिकशास्त्र में भी यही प्रक्रिया अपनायी जाती है।&#xA;यहाँ वही प्रक्रिया प्रस्तुत करने के लिये शास्त्रकार ने द्वादशाह्निक के अन्तिम उपसंहार श्लोक की द्वितीय अझैली को अवतारणा को है। इसके माध्यम से शास्त्रकार यह कहना चाहते हैं कि शक्तिपातक्रम का अवगम कैसे किया जा सकता है। वे कहते हैं कि,&#xA;इन आणव, शाक्त और शाम्भव उपायों की क्रमिकता में प्रवेश प्राप्त करने का अधिकारी कौन हो सकता है? वह कैसे यह जान सकता है कि किस प्रकार से इस क्षेत्र में प्रवेश किया जा सकता है। इन बातों का विवेचन करने के लिये यह आवश्यक है कि शक्तिपात के विविध स्वरूपों का क्रम प्रस्तुत किया जाय । यहाँ उसो का अवतरण किया जा रहा है ।। १ ।।&#xA;___ शक्तिपात की विवेचना कई अन्य विद्वानों और विचारकों द्वारा को गयो है। एक विषय पर अनेक मतवाद होते हैं। इनसे विचारों में अन्तर पड़ते हैं। साधारण अध्येता यह निर्णय नहीं कर पाते कि कौन मत सत्य और दोष रहित है। मतभेदों से भरे ऐसे सिद्धान्तों और विचारों से कोई लक्ष्य सिद्ध होने&#xA;बलो. २]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३८१&#xA;तत्र केचिदिह प्राहुः शक्तिपात इमं विधिम् । तं प्रदर्य निराकृत्य स्वमतं दर्शयिष्यते ॥२॥&#xA;इमं विधिमिति, उपक्रान्तं शक्तिपातविवेकप्रकारमित्यर्थः ॥२॥&#xA;नन्विह प्रकृतिपुरुषविवेकज्ञानान्मुक्तिस्तस्य वैराग्यादि निमित्तमिति किमदृष्टस्य शक्तिपातस्य परिकल्पनेनेत्याशङ्कां गर्भीकृत्य सांख्यात्तावदाधिक्यं&#xA;प्रतिपादयति वाला नहीं है। हाँ, उनकी विवेचना कर उनके मतवादों में यदि किसी दूषण की सम्भावना हो तो उसे निकालने के बाद अपने सिद्धान्त की प्रतिष्ठा से अवश्य लाभ हो सकता है । यहाँ यही प्रक्रिया अपनायी जा रही है। यही कह रहे हैं&#xA;शक्तिपात के सम्बन्ध में कुछ आचार्यों ने अपने-अपने मतों की स्थापना को है। यह भी निर्देश किया है कि शक्तिपात की विधियाँ क्या हैं ? यहाँ उन पर प्रकाश डालने के पश्चात उनके दोषों का विवेचन किया जायगा। इसके बाद सर्वथा परिष्कृत दोष-दषणरहित त्रिक-सिद्धान्त को प्रतिष्ठित कर उसके प्रकाश को रश्मियों से इस विषय को आलोकित करने का उपक्रम किया जाना आवश्यक है।&#xA;श्लोक में &amp;lsquo;इदम्&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग कर यह स्पष्ट किया गया है कि जो विषय सम्प्रति वर्ण्य-विषय के रूप से यहाँ उपक्रान्त है, उसी ( शक्तिपात विधि विवेक के विचार विन्दुओं) का प्रदर्शन किया जायगा। इदम सर्वनाम उपक्रान्त विषय का विमर्शक होता है। अतः प्रत्यग्र उपनत [प्रस्तुत] शक्तिपात विधि का ही यहाँ विमर्श किया जा रहा है। विधि से ही किसी विषय में प्रवेश प्राप्त किया जा सकता है । विना विधि के कोई ज्ञान ज्ञान मात्र होता है । विधि ज्ञान से उस पर अधिकार की प्राप्ति होती है।॥ २॥&#xA;प्रकृति-पुरुष के विवेक से मुक्ति प्राप्त होती है। इसमें वैराग्य कारण है। प्रश्न उपस्थित होता है कि इस महत्त्वपूर्ण मुक्तिप्रद ज्ञान को छोड़कर इस अदृष्ट शक्तिपात परिकल्पना से क्या लाभ? इस प्रश्न का उत्तर देने के स्थान पर यही अच्छा है कि सांख्य-दर्शन के जाने-माने ज्ञानस्तर से भी उच्चस्तरीय इस विषय का प्रतिपादन किया जाय। इससे जानकर अध्येता स्वयं यह निर्णय कर सकेंगे कि इन दोनों में से कौन सा पक्ष महत्त्वपूर्ण है। यही उपक्रम कर रहे हैं&#xA;३८२&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[इलो ३-४&#xA;तत्रेदं दृश्यमानं सत्सुखदुःखविमोहभाक् । विषमं सत्तथाभूतं समं हेतुं प्रकल्पयेत् ॥३॥ सोऽव्यक्तं तच्च सत्त्वादिनानारूपमचेतनम् । घटादिवत्कार्यमिति हेतुरेकोऽस्य सा निशा ॥४॥&#xA;तत्रेति परकोयशक्तिपातविवेकानुवादतन्निराकरणस्वमतप्रदर्शनेषु कर्तव्येषु शक्तिपातक्रमोपपादनपरतयेदमुच्यते इत्यर्थः । इदमिति महदादिक्षित्यन्तं, सुखदुःखमोहभाक्त्वादेव विषमं परस्पराङ्गाङ्गिभावावस्थितसत्त्वादि गुणरूप मित्यर्थः । तथाभूतमिति सुखदुःखमोहस्वभावम् । सममिति अनङ्गाङ्गिभावा&#xA;सांख्य-दर्शन के इस सन्दर्भ में अध्येता को यह विचार करना है कि ये दृश्यमान महत्तत्त्व से लेकर धरातत्त्व तक जितने तत्त्व समुदाय हैं, वे सभी अस्तित्वगत सुख, दुःख, मोह, समत्व आदि दूषणों से संवलित होने के कारण विषम हैं। विषम होने के साथ ही साथ इनमें समत्व भो दृष्टिगोचर होता है। गुणों की साम्यावस्था को हो प्रकृति कहते हैं। वह अव्यक्त हेतु है और सत्त्व&#xA;आदि अनेक रूपों में रूपायित है तथा अचेतन है। वह घड़े आदि की तरह कार्य भी है। कार्य का कोई न कोई कारण होता है। इन कार्यों की एकमात्र कारण निशा (माया) है।&#xA;मूल श्लोक में &amp;lsquo;तत्र&amp;rsquo; शब्द सन्दर्भगत अर्थ को लेकर प्रयुक्त किया गया है। वस्तुतः अन्य विद्वानों ने शक्तिपात सम्बन्धी जो विश्लेषण किया है, यहाँ उसका अनुवचन करना आवश्यक है। इसके बाद ही उनके मतों की समीक्षा की जा सकती है। समीक्षा के बाद ही उनका निराकरण सम्भव है। परमत निराकरण के बाद हो अपने मतवाद को स्थापना भी की जा सकती है। यहाँ वही करना है। शक्तिपात प्रतिपादन के इस उपक्रम के प्रकरण को हो &amp;lsquo;तत्र&amp;rsquo; शब्द अभिव्यक्त करता है।&#xA;&amp;lsquo;इदं&amp;rsquo; शब्द प्रत्यक्ष का परामर्शक होता है। सांख्यशास्त्र प्रतिपादित महत्तत्त्व से लेकर क्षिति पर्यन्त जितने तत्त्व हैं, वे सभी विषम हैं क्योंकि वे सुख-दुःख और मोह आदि से संवलित हैं या इनके भाजन हैं। विषम होने के साथ ही उनमें समत्त्व का गुण भो विद्यमान है। सांख्यदर्शन यह कहता है कि,श्लो० ३-४]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३८३&#xA;वस्थितगुणमित्यर्थः । अत एव &amp;lsquo;सत्त्वरजस्तमसां साम्यावस्था प्रकृतिः&amp;rsquo; इत्युक्तम् । स इति हेतुः । नन्वस्तु सांख्यमतमेतद्वैषम्यं साम्यविश्रान्तमिति, साम्यं च नित्य मेकमकारणपूर्वकं तत ऊवं तु तद्धेतुभूतं तत्वान्तरं न संभवेदिति किं नाम तत&#xA;___ &amp;lsquo;सत्त्वरजस्तमसां साम्यावस्था प्रकृतिः।&amp;rsquo; अर्थात् सत्व, रजस और तमस् गुणों को साम्य अवस्था को ही प्रकृति कहते हैं। यही मूल अव्यक्त प्रकृति कहलाती है। इसे ही प्रधान कहते हैं। यह किसो की विकृति नहीं होती। यह प्रकृति ही सृष्टि को हेतु मानी जाती है। इस प्रधानरूपा प्रकृति का कोई कारण नहीं होता। बोजाङ्कर न्याय यहाँ लागू होता है। जिस समय प्रकृति में तीनों गुण बराबर-बराबर होते हैं उनकी प्रधानता न होकर प्रकृति को ही प्रधानता होती है। इसीलिये प्रकृति को इस अवस्था को प्रधान या साम्यावस्था कहते हैं।&#xA;__यह ध्यान देने की बात है कि तीनों सत्व, रजस् और तमस द्रव्य माने जाते हैं। ये ही महत् आदि तत्त्वों के उपादान कारण होते हैं । इनसे ही संयोग विभाग आदि गुण भी उत्पन्न होते हैं। सत्त्व, रजस् और तमस् प्रकृति के गुण नहीं अपितु तद्रूप माने जाते हैं । सांख्य प्रवचन सूत्र “सत्त्वादोनामतद्धर्मत्वं तद्रूपत्वात्&amp;quot; ( ६।३९) का यहो अर्थ है। पुरुष के संयोग से इनमें क्षोभ उत्पन्न होता है । यहीं से इनका वैषम्य शुरू होता है । जैसे महत् प्रकृति की विकृति है किन्तु अहंकार की प्रकृति भी है। यहाँ अङ्गाङ्गो भाव स्वीकार करना पड़ता है। इसी से सात्त्विक, राजस और तामस अहंकार आदि की उत्पत्ति होती है। ये सभी सुख, दुःख और मोह के उत्पादक होते हैं । यहीं वैषम्य का भी प्रारम्भ हो जाता है। इसलिये सांख्य के अनुसार संसार में विषम-सम-उभयभाव दष्टि गोचर होता है। इसमें प्रकृति को हो हेतु मानते हैं। अव्यक्त शब्द भो मल प्रकृति अर्थ में ही प्रयुक्त है।&#xA;_सांख्य-दर्शन के इस संक्षिप्त स्वरूप प्रकाशन में दीख पड़ने वाले वैषम्य से घबराने का कोई कारण नहीं क्योंकि यह सारा विश्व-वैषम्य साम्य विश्रान्त माना जाना चाहिये। साम्य को समझने के लिये इसके शाश्वत एकरूपत्व पर भी ध्यान देना चाहिये। इस एकरूपत्व का कोई कारण नहीं होता । बीजाङ्कर न्याय प्रकरण में इसकी चर्चा आ गयी है। बीज और अंकूर में एक के बाद एक हेतु रूप किन्हीं अन्य कारणान्तरों को कल्पना करने से&#xA;३८४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० ३-४ आधिक्यमित्याशङ्कयाह तच्चेत्यादि । अयं चात्र प्रयोगः-अव्यक्तं कार्यमाचैतन्ये सत्यनेकत्वात्, यदाचैतन्ये सत्यनेकं तत्सर्वं कार्य, यथा घट:, यन्न कार्य, तदाचैतन्ये सत्यनेकं न भवति यथात्मा, आचैतन्ये सत्यनेक चाव्यक्तं, तस्मात्कार्यमिति । उक्तं च प्राक्&#xA;&amp;lsquo;अचेतनमनेकात्म सर्व कार्य यथा घटः। प्रधानं च तथा तस्मात्कार्य नात्मा तु चेतनः॥&amp;rsquo; (९।१५६) इति ।&#xA;अनवस्था दोष उत्पन्न होने लग जाता है। ऐसी स्थिति में सांख्य की अपेक्षा अन्य शक्तिपात आदि मतवादों में (श्रेष्ठता) की कल्पना के लिये कोई स्थान नहीं होना चाहिये ? इस तर्क का उत्तर देने के लिये शास्त्रकार ने प्रकृति के स्वरूप सत्त्व पर ही कर्कश प्रहार करते हुए कहा है कि,&#xA;प्रकृति से सत्त्व, रजस् और तमस् और इनसे भी आगे २४ तत्त्वों की अनेकरूपता व्यक्त होती है। एक और सब से बड़ी ध्यान देने की बात है। वह यह कि अव्यक्त स्वतः अचेतन भी है। यहाँ पर पञ्चावयव वाक्यों का इस प्रकार प्रयोग किया जा सकता है&#xA;१. अव्यक्त कार्य है। २. क्योंकि यह आचैतन्य में अनेक है। ३. जो आचैतन्य में भी अनेक होता है, वह कार्य होता है। ४. जैसे घड़ा। ५. जो कार्य नहीं होता, वह आचैतन्य में भी अनेक नहीं होता। जैसे आत्मा। आचैतन्य में रहते हुए भी यह अनेक है। इसलिये यह अव्यक्त कार्य है।&#xA;पहले कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;अचेतन हो और अनेकात्म हो तो वह सारा कार्य होता है। जैसे घड़ा। प्रधानरूपा यह प्रकृति भी ऐसी ही है। अतः कार्य है। आत्मा ऐसा नहीं है। क्योंकि चेतन है ।&amp;rdquo; यह सांख्यप्रवचन सूत्र के ९।१५६ कारिका द्वारा व्यक्त है।&#xA;यह पूछे जाने पर कि जब अव्यक्त स्वयं कार्य है, तो इसका कारण भी होना चाहिये? इसका उत्तर चतुर्थ श्लोक के अन्त में प्रस्तुत करते हैं कि उसको कारणरूपा ही निशा (माया ) है। त्रिकदर्शन में माया को हो निशा कहते हैं। पूर्णता प्रत्यभिज्ञा को उक्ति है कि,&#xA;३८५&#xA;श्लो०५]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम् कार्यत्वाच्चाव्यक्तस्य किं कारणमित्युक्तं हेतुरेकोऽस्य सा निशेति ॥ ४॥&#xA;__नन्वेवमस्माकमिव प्रकृतिर्मायैव भवतां विश्वकारणमस्तु किं तदधिष्ठा त्रेश्वरेणापि–इत्याशङ्कयाह&#xA;सा जडा कार्यताद्रूप्यात्कार्यं चास्यां सदेव हि । कलादिधरणोप्रान्तं जाड्यात्सा सूतयेऽक्षमा ॥५॥ तेनेशः क्षोभयेदेनां क्षोभोऽस्याः सूतियोग्यता।&#xA;नन कार्यजाड्याद्यद्यपि मायाया अपि जाड्यं तत्कुम्भकारस्यापि कुम्भवत् तत्प्रसजेदित्याशङ्कयाह &amp;lsquo;कलादिधरणीप्रान्तं कार्य चास्यां सदेव हि&amp;rsquo; इति ।&#xA;गर्भीकृतानन्तभाविविभागा सा (माया) परा निशा। जडेयं भेदरूपत्वात् कार्यस्यापि जडत्वतः ॥&#xA;प्र. विमर्श (पू० ३७६) इस प्रकार माया की कारणता और जड़ता दोनों स्वीकार को जाती है । कला से धरा तक सारे तत्त्व इसो में हैं ।। ३-४ ॥&#xA;जैसे विश्व को कारणतम माया को मानते हैं, उसी तरह यदि सांख्य को प्रकृति भी विश्व को कारण मान ली जाय, तो इसमें कोई विप्रतिपत्ति नहीं होनी चाहिये तथा इसमें अधिष्ठाता का प्रश्न भो आड़े नहीं आना चाहिये। इस पर कह रहे हैं&#xA;_____ जहाँ तक माया का प्रश्न है, यह जड़ है। कार्य-ताद्रप्य को दृष्टि से विचार करने पर यह जान पड़ता है। कार्य जड़ होता हो है। कुम्भकार घड़ा बनाता है। घड़ा जड़ है। जेसे घड़े में जड़ता है, उसी तरह माया में भी जड़ता को प्रसक्ति है। यह भेदावभास को जननो है। इसमें कला से लेकर धरापर्यन्त कार्य पहले से विद्यमान है। सत्कार्यवाद का बोज इसमें है। ईश्वर के संक्षोभ से यह भेद को उल्लसित कर देती है। ये सारे भेद भो जड़ हैं। यद्यपि भेद इसमें हैं पर जड़ होने से यह स्वयं उनके प्रसव में असमर्थ है। ईश्वर के द्वारा क्षुभित होने पर इसमें क्षोभ उत्पन्न होता है। इसे क्षोभ कहिये अथवा प्रसव योग्यता कहिये-एक ही बात है।&#xA;अतः माया को भी एक कञ्चुक मानते हैं। माया से कला, कला से विद्या, विद्या से राग, काल और नियति तत्त्व निष्पन्न होते हैं। इसी क्रम में&#xA;श्रीत०-२५&#xA;३८६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ इलो० ५&#xA;&amp;lsquo;नियतिदशायां हि यदेव यस्य केनचिद्रूपेणानुयायि भासते, तदेव तस्य मृदिव घटस्य मुख्य कारणं&amp;rsquo; तव चास्य सत्त्वमिति भावः । तेनेति सूत्यक्षमत्वेन हेतुना। एवं च प्रकृतिपुरुषादिविवेकज्ञानादेव मुक्तिर्न स्यादित्यावेदितम् । नहि ईश्वरशक्तिपातमन्तरेण तद्विवेकज्ञानमेवोदियादिति तन्निमित्ताया मुक्तेरपि कोऽवसरः । एतच्च प्रागेवोपपादितं नेह पुनरायस्तम् ॥ ५ ॥&#xA;पृथ्वी तक सभी तत्त्व धरापर्यन्त पूर्व-पूर्व तत्त्व उत्तर-उत्तर तत्त्व के कारण होते हैं। इसी तथ्य को श्लोक में &amp;lsquo;कायं चास्यां सदेव&amp;rsquo; कहकर स्पष्ट किया गया है। क्योंकि कारण से हो कार्य होते हैं। कला कार्य के लिये माया कारण है। विद्या कार्य के लिये कला भो कारण है। यह कारण-कार्य परम्परा है। यही सत्कार्यवाद है। यह अवश्य है कि स्वयं माया इन कार्यों को जो उसके गर्भ में पहले से हो विद्यमान हैं, उन्हें स्वयं उत्पन्न नहीं कर सकतो।&#xA;प्रकृति की भो यहो दशा है। यह भो जड़ है। सांख्य-प्रवचन-कारिका में अचेतन शब्द से यही भाव व्यक्त किया गया है। ऐसी स्थिति में हमें यह सोचना होगा कि अकेले प्रकृति-पुरुष के विवेक से जिस मुक्ति को बात कही गयो है-वह कसौटी पर खरी नहीं उतरतो। क्योंकि जिस विवेक ज्ञान को बात कोई करता है-वह विवेक ज्ञान भो बिना ईश्वरेच्छा के असम्भव है। यह ईश्वरेच्छा ही ईश्वर का शक्तिपात है। इसो शक्तिपात से विवेक ज्ञान हो सकता है। जब प्रकृति-पुरुष-विवेक ज्ञान हो नहीं हो सकता तो विवेकज्ञान से उत्पन्न होने वालो मुक्ति को कल्पना इस स्तर से कैसे को जा सकता है?&#xA;यह भी ध्यान देने की बात है कि सांख्य दार्शनिक जिस अव्यक्त का कार्य मानते हैं-उसके कारण के विषय में बगले झांकते हैं और बोजाङ्कर न्याय का आश्रय लेने लगते हैं। कहते हैं-अव्यक्त का कारण पूछने पर, फिर कारण का कारण पूछने पर अनवस्था दोष होने लगेगा। हम यह मानते हैं कि उस प्रकृति को कारण वह निशा हो है, जिसे शास्त्र माया कहता है। प्रकृति कार्य है । माया कारण है। ईश्वर द्वारा इसमें क्षोभ उत्पन्न होता है और विश्वरूपो कार्य उत्पन्न होता है। इसलिये ईश्वरशक्तिपात यहाँ मुख्य कारण बन जाता है। इसके बिना किसी प्रकार की मुक्ति की परिकल्पना असम्भव है। इसी भाव को लेकर श्लोक में &amp;lsquo;ईश&amp;rsquo; के कत्तृत्व का उल्लेख किया गया है ।। ५ ॥&#xA;इलो० ६]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम् ननु चेश्वरक्षोभितेयं किं नाम सुवीतेत्याशङ्कयाह पुंसः प्रति च सा भोग्यं सूतेऽनादोन् पृथग्विधान् ॥६॥&#xA;भोग्यमिति कलादिक्षित्यन्तम् । एवंप्रसवश्वास्या न स्वार्थं जाड्यात्, नापीश्वरार्थं तस्य शुद्धबोधैकरूपत्वात्, तत् किं प्रतोत्याशङ्कयोक्तम्-अनादोन् पृथग्विधान् पुंसः प्रतोति ॥ ६॥&#xA;ननु यद्येवं तत् पुंस्त्वाविशेषान्मुक्ताणून् प्रत्यपि कि न तत्सुवीतेत्याह ईश्वर से उत्पन्न क्षोभ की परिणामविषयक जिज्ञासा का समाधान कर&#xA;ईश्वररूपो पुरुष से क्षोभ प्राप्त माया मोक्ष को आधार बन जातो है। क्षोभ के आधार को शास्त्रीय भाषा में &amp;lsquo;योनि&amp;rsquo; भी कहते है। अनादि अनन्त प्रकार के पुरुषों के प्रतीकों के प्रति वह केवल भोग्य का प्रसव करती है। भोग्य का अर्थ होता है-भागने योग्य । भोग के योग्य ये पदार्थ कला से लेकर क्षिति पर्यन्त सष्टि के प्रपञ्च मात्र हैं। ये पदार्थ माया स्वयं या स्वयं के लिए उत्पन्न नहीं कर सकती। इसका कारण यह है कि वह स्वयं जड़ है। जड़ में स्वयं कोई क्रिया करने को शक्ति नहीं होती। यह भी ध्यान देने की बात है कि वह ईश्वर के प्रति भो प्रसव नहीं कर सकतो। इसका भी कारण है क्योंकि ईश्वर तत्त्व स्वयं शुद्धबोध रूप हो होता है। जो स्वयं शुद्ध-बुद्ध हो, शुद्धबोधैक तत्व हो, उसके लिए भोग्य को कल्पना भी नहीं की जा सकती। ऐसी स्थिति में यह पूछा जा सकता है कि तब वह किसके प्रति अपनी क्षोभ को प्रतिक्रिया प्रस्तुत करती है ? कारिका स्वयं इसका उत्तर देतो है कि वह अनादि और अनन्त प्रकारक पुरुषों के प्रति हो इस भोग्य का प्रसव करतो है ।। ६ ॥&#xA;मुक्ताणुवों के प्रति यह इसो प्रकार का प्रसव क्यों नहीं करतो? इस प्रश्न को हो यहाँ प्रस्तुत कर रहे हैं कि,&#xA;__पुरुषत्व तो सभी में सामान्य है । अनन्त प्रकारक अनादि पुरुष में भी और मुक्ताणु पुरुषों में भी । यह एक निविशेष सत्य है। अतः माया इन दोनों के प्रति भोग्य प्रसव क्यों नहीं करती ? इस सम्बन्ध में एक तथ्य पर ध्यान देना आवश्यक है । यहाँ पुरुष को दो स्तरों से देखा गया है । प्रथम प्रकार के श्लोक ६ में वर्णित अनादि और पार्थक्य प्रथा से प्रथित अणु पुरुष। दूसरे वे&#xA;३८८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०७&#xA;पुंसश्च निविशेषत्वे मुक्ताणून प्रति कि न तत् ।&#xA;अथोच्यते तत्कर्मसंस्कारसहचारितयास्या एवं सूतियोग्यत्वं, मुक्ताणुषु च कर्मसंस्कार एव नास्तीति कथं तान् प्रत्येवं स्यादिति तत्तेषां कर्मसंस्कारा भावः कुतस्त्य इत्याह&#xA;निमित्तं कर्मसंस्कारः स च तेषु न विद्यते ॥ ७॥ हैं, जिनमें कर्मों के संस्कार समाप्त हो गये हैं। इन्हें मुक्ताणु कहते हैं। इनमें &amp;lsquo;मैं ही विश्वोत्तीर्ण हूँ और मैं ही विश्वमय भी हूँ&amp;rsquo; इस प्रकार के सद्विकल्प के उदय से संसार के हेतुभूत तन्मात्र आदिविषयक प्रत्ययों से उद्भूत संस्कार उसो प्रकार नष्ट हो जाते हैं, जिस प्रकार एक विष से दूसरा विष नष्ट हो जाता है ।&#xA;ऐसे सिद्ध साधक मुक्ताण पुरुष कहलाते हैं। यद्यपि ये शिवतत्त्व से अधर स्तर के होते हैं फिर भी इनमें कम-संस्कार नष्ट हो जाते हैं । यह मुक्ताणु का महनीय शैवस्तर है। पहले प्रकार के अणु पुरुष संकोचग्रस्त एवं कर्मसंस्कारों से सम्पन्न होते हैं। यह महत्त्वपूर्ण तथ्य है कि, माया में प्रसव योग्यता कर्म संस्कारों को सहचारिता के माध्यम से ही उत्पन्न होती है। यह स्थिति माया से ग्रस्त अनादि अणु पुरुषों में तो प्राप्त होती है पर मुक्ताणुओं में तो कर्म संस्कार होते ही नहीं। अत: माया उनके प्रति अपनी प्रसव योग्यता का प्रद र्शन नहीं कर पाती।&#xA;यहाँ एक नयी जिज्ञासा उत्पन्न होतो है कि इनमें अर्थात् मुक्ताणुवों में कर्म-संस्कार क्यों नहीं उत्पन्न होते? यहो प्रश्न कारिका में व्यक्त कर रहे हैं कि, &amp;rsquo; प्रतिप्रसव के लिये कर्मों का संस्कार ही निमित्त बनता है। यह कर्म संस्कार मुक्ताणुवों में नहीं होता। यदि ऐसो बात है तो यह स्पष्ट करना चाहिये कि मुक्ताणुवों में कर्म-संस्कार का अभाव क्यों और कैसे हो जाता है ? हमारा शास्त्र कहता है कि &amp;lsquo;भोगादेव क्षयः&amp;rsquo; अर्थात् भोग लेने के बाद हो कर्म क्षय होता है। कर्मों के संस्कार समाप्त हो जाते हैं।&#xA;भोग भी दो प्रकार के होते हैं-१. क्रम से उपस्थित भोग और २.अक्रमोदित भोग । क्रम से उपस्थित भोगों में कर्मान्तर के संस्कार निर्वाध रूप से आ सकते हैं। तब वहाँ एक परम्परा बन जाती है । ऐसी दशा में कर्म-क्षय&#xA;इलो०७]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३८९ इति चेत्कर्मसंस्काराभावस्तेषां कुतः किल ।&#xA;कुत इति न कुतश्चिदित्यर्थः ॥ ७ ॥&#xA;यतो न तावद्धोगात्कर्मक्षयः, द्विधा हि भोगः संभाव्यते क्रमेणाक्रमेण वा। तत्र क्रमेण भोगे कर्मान्तरप्रसङ्गो दुनिवार इति कदाचिदपि नास्य क्षयः स्यात्, अक्रमेण पुनरेषां भोग एव न भवेत्, एवं हि कर्मणा क्रमफलदानात्मा स्वभाव एव त्यक्तो भवेत् । न चैतत्, इत्युभयथापि न कर्मक्षयः सिद्धयेत् । तदाह&#xA;होना आकाशकुसुमवत् असम्भव हो जाता है। उसका क्षय कभो हो ही नहीं सकता । जब अक्रम से भोग उपस्थित होते हैं तो ऐसी दशा में पूरा भोग तो सम्पन्न हो नहीं पाता । फिर कर्मों से क्रमिकरूप से मिलने वाला पूरा फल भी नहीं मिलता। यह और भी विषम बात होती है कि फल प्रदान करने का कर्मों के स्वभाव में भी व्यतिक्रम आ जाता है।&#xA;इसलिए यह स्पष्ट रूप से कहा जा सकता है कि, दोनों अवस्थाओं में कर्मक्षय का सिद्धान्त पुष्ट नहीं होता। जब कर्मक्षय नहीं होता, तो निश्चित है कि मुक्ताणुवों में भी कर्म-संस्कार की सहचारिता सम्भाव्य है। उनमें भी भोग का प्रसव होना चाहिये ।। ७॥&#xA;___ यहाँ यह सोचने को बात है कि क्रमप्राप्त भोगों के अवसरों पर अन्य कर्माशों के प्रसङ्ग आ हो नहीं सकते। ऊपर तक में उन्हें दुर्निवार कहा गया है । पर यह तर्क हो निर्मूल है, क्योंकि यह नियम है कि दो कर्मों के भोग एक साथ नहीं चलते । आधुनिक कारावास दण्डविधान के अनुसार कई अपराधों को सजा जैसे एक साय अपराधो भोगता है, ऐसा विधान कर्मफलप्रदाता भट्टारक के यहाँ नहीं है।&#xA;दूसरा तर्क अक्रम-भोगोदय का है। यह भी निर्मल है। क्योंकि भोग एक बार हो कर्मानुसार उपस्थित होता है । क्रम से नहीं । एक कर्म किया गया। उसका एक फल निर्धारित हुआ। जो एक बार फलित होना चाहिये, वह फल अपने रूप को खण्डित कर दो बार कैसे आयेगा ? वृन्त में एक आम आधा नहीं फलता। पूरा का पूरा फलता है । यह नहीं होता कि एक आधा चैत्र में फले&#xA;और दूसरा आधा बैशाख में।&#xA;३९०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ८-१०&#xA;न भोगादन्यकशिप्रसङ्गो हि दुरत्ययः ॥८॥ युगपत्कर्मणां भोगो न च युक्तः क्रमेण हि। फलेद्यत्कर्म तत्कस्मात्स्वं रूपं संत्यजेत्क्वचित् ॥ ६ ॥ ज्ञानात्कर्मक्षयश्चेत्तत्कुत ईश्वरचोदितात् । धर्माद्यदि कुतः सोऽपि कर्मतश्चेत्तदुच्यताम् ॥ १० ॥&#xA;अथ&#xA;&amp;lsquo;ज्ञानाग्निः सर्वकर्माणि भस्मसात्कुरुतेऽर्जन । (गो० ४।३७) इत्यायुक्त्या यदि ज्ञानात्कर्मक्षय इष्यते तज्ज्ञानेऽपि कि निमित्तमित्युक्तं तत्कुत इति । तस्य हि षट्षोडशपदार्थपरिशीलनाद्यनेकप्रकारमन्यैनिमित्तमुक्तं&#xA;इस प्रसङ्ग में एक नियम और भी विचारणीय है। इसका शास्त्रों में बड़ा महत्त्व है । भगवान् कृष्ण कहते हैं-&amp;lsquo;ज्ञानाग्निः सर्वकर्माणि भस्मसात् कुरुते&amp;rsquo; । अर्थात् ज्ञान की आग कर्मों को जलाकर राख कर देती है। फिर कर्म जल ही गया तो फल क्या देगा ? भुना हुआ बीज नहीं जमता। ऐसी दशा में यदि ज्ञान से कर्मक्षय हो गया तो फिर कर्म से फलप्रसूति का प्रश्न ही नहीं उठ सकता । ईश्वरप्रेरित धर्म से भी यह सम्भव नहीं। इसी तरह विहित कर्म से भी यह असम्भव है । फिर यह कौन कह सकता है कि अमुक कर्म ऐसा है, जिसके संस्कार से ज्ञान की प्राप्ति होती है ? इसका समाधान क्या है?&#xA;___यह निश्चित है कि माया कर्म-संस्कारों के सहचार से ही भोग-प्रसव करती है।&#xA;___यहाँ कई बातें विचार के लिये प्रेरित करती हैं। पहली बात तो यह है कि यदि ज्ञान कर्म को क्षपित करता है, तो यह सवाल भी छोड़ता है कि उस ज्ञान का निमित्त क्या है ? इस विषय में विद्वानों में बड़ा मतभेद है। कोई कहता है कि छः पदार्थों के परिशोलन से ज्ञान होता है । कोई १६ पदार्थों की बात करता है। कोई कुछ कहता है, कोई कुछ । इनमें कौन सत्य है-यह किसो को पता नहीं है। वैज्ञानिक जगत् का कोई आविष्कार होता है, तो उसे कसोटी पर कसकर उसे सभी मान्यता देते हैं। दार्शनिक जगत् में अपनी डफली अपना राग है। वैशेषिक ६ पदार्थ की बात करेगा, तो सांख्य ९ और नैयायिक १६ की। कौन इसका निर्णय करे। युगों से यही विवाद जारी है।&#xA;श्लो०११]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३९१ तत् कतरत् तावत्तदेकनियतमिति न जानोमः । तत्र सेश्वरमोमांसावादाधिकारेण तावदाह ईश्वरेत्यादि । धर्मादिति अपूर्वादिशब्दव्यपदेश्याद्यजेतेत्यादिचोदना लक्षणादर्थादित्यर्थः । तस्यापि कि निमित्तमित्युक्तं कुतः सोऽपोति । कर्मत इति, विहितं हि कर्म क्षणिकत्वाच्चिरभावि फलं दातुमसमर्थमिति तत्सिद्धयेऽन्तरा पंसा संस्कारविशेषः कल्पनीयो यो धर्म इत्यपूर्वमिति च व्यपदिश्यते यद्वशादियं निखिलैव कर्मफलव्यवस्था सिद्धयेत् । यदाहुः&#xA;&amp;lsquo;फलाय कर्म विहितं क्षणिकं चिरभाविने।&#xA;तत्सद्धिर्नान्यथेत्येवमपूर्वमधिगम्यते ॥&amp;rsquo; इति ।&#xA;तदिति कर्म येन संस्कारद्वारिका ज्ञानावाप्तिः स्यात् । उच्यतामिति साक्षेपं प्रश्नेनात्यन्तमसंभाव्यत्वं सूचितम् ॥ १० ॥&#xA;तदेवाह नहि कर्मास्ति तादृक्षं येन ज्ञानं प्रवर्तते । कर्मजत्वे च तज्ज्ञानं फलराशौ पतेद् ध्रुवम् ॥ ११ ॥&#xA;वहीं सेश्वर मीमांसावादी अपूर्व की बात करता है। कोई कहता है &amp;lsquo;स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo;,&amp;lsquo;चोदनालक्षणो धर्मः&amp;rsquo; से धर्म की नयी परिभाषा की जाती है। इन बातों का भी निर्णायक कौन है। पदार्थ-परिशीलन से कैसे विशुद्ध ज्ञान होगा? इसी तरह विहित कर्म को बात है। कहते हैं कि विहित कर्म करने से उसका संस्कार नहीं होता। विहित कर्म क्षणिक होता है। वह चिर काल स्थायी फल नहीं प्रदान कर सकता। चिरकाल स्थायी प्रभाव के लिये धर्म का आश्रय लेते हैं। कुछ लोग धार्मिक संस्कार की परिकल्पना करते हैं। अपूर्व भी वही माना जाता है, जिसके आधार पर यह सारी कर्म-व्यवस्था चले। कहा भी गया है कि,&#xA;___ &amp;ldquo;कर्म तो फल के लिये किये जाते हैं। विहित कर्म चिरकाल स्थायी प्रभाव दें, अन्यथा सिद्ध &amp;lsquo;अपूर्व&amp;rsquo; की कल्पना करते हैं।&#xA;उक्त तर्क-वितर्क के आधार पर यह कहा जा सकता है कि कोई कर्म ऐसा नहीं है, जिससे ज्ञान पैदा होता हो या उससे ज्ञानरूपी फल मिलता हो ।। ८-१० ॥&#xA;३९२&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ११&#xA;चो हेतौ । फलराशौ पतेदिति फलरूपं भवेदित्यर्थः ।। ११ ।। न च कर्मान्तरफलने कर्मान्तरस्य प्रक्षयो न्याय्य इत्याह अन्यकर्मफलं प्राच्यं कर्मराशि च किं दहेत् ।&#xA;एवं हि फलत्वाविशेषात् स्वर्गपश्वादिरूपमपि फलं ज्ञानजनकं कर्मापि दहेदित्याशयः।&#xA;ज्ञान और कर्म के इस प्रकरण का जो निष्कर्ष है, उसे व्यक्त कर रहे हैं कि,&#xA;ऐसा कोई कर्म नहीं, जिससे ज्ञान का प्रवर्तन हो सके। यदि कर्म से किसी प्रकार के ज्ञान का प्रवर्तन हो भी तो वह ज्ञान ज्ञान के स्तर का नहीं रह सकता । उसे कर्म का हो फल मान सकते हैं । अतः फलस्तरोय ज्ञान हो वह हो सकता है, ज्ञान स्तरोय ज्ञान वह नहीं माना जा सकता ।। ११ ।।&#xA;मान लोजिये किसी ने एक कर्म का सम्पादन किया । उससे कर्मान्तर का प्रवर्तन हुआ। इस प्रत्तित कर्म का पहले वाला कर्म कारण होता है । पर दूसरे कर्म के उत्पन्न होने के बावजूद वह नष्ट नहीं होता। अर्थात् दूसरा प्रत्तित कर्मरूप कार्य पहले को दग्ध नहीं कर पाता। अतः हम यह कहते हैं कि कर्मान्तर फलन होने पर भी प्राच्य कर्मराशि नष्ट नहीं होती। यदि हम ऐसा मानने लगें तो &amp;lsquo;स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; और फल के लिए पशु आलभन आदि कर्मों में स्वर्ग और पशु-प्राप्ति आदि फल भी ज्ञानजनक कर्मों को दग्ध करने में समर्थ होंगे, यह मानना पडेगा। दूसरी बात यह भी होगा कि किसी कर्म से ज्ञान उत्पन्न होता है। किसी से कर्मान्तर उत्पन्न होता है, तो ज्ञान और कर्मान्तर दोनों एक जैसे हो हुए। कोई अन्तर तो रहा नहीं । यह सामान्य भाव फलसत्ता में बना ही रहता है। इसे फलत्वाविशेष स्थिति कहते हैं।&#xA;कर्मफलत्व को सामान्य दशा में भी ईश्वरेच्छा के कारण ज्ञान हो कर्मान्तर-दाहक हो सकता है, स्वर्ग और पशुस्वप्राप्ति रूप फल, कर्मान्तर के दाहक नहीं हो सकते । इस पूर्वपक्ष की युक्ति का खण्डन करते हुए कह रहे हैं कि,इलो० १२]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३९३&#xA;__ननु कर्मफलत्वाविशेषेऽपि तथेश्वरेच्छावशाज्जानमेव कर्मान्तरदाहक न स्वर्गपश्वाद्यपि–इत्याशङ्कयाह&#xA;ईशस्य द्वेषरागादिशन्यस्यापि कथं क्वचित् ॥ १२ ॥ तथाभिसंधिर्नान्यत्रभेदहेतोरभावतः ।&#xA;क्वचिदिति ज्ञाने, अन्यत्रेति स्वर्गपश्वादी, भेदहेतोरभावत इति, नहि रागद्वेषविरहभाज ईश्वरस्यैवं कश्चिद्विशेषोऽस्ति येन विनापि निमित्तमेक दाहकत्वेनाभिसंदध्यादितरच्च दाह्यत्वेनेति ।&#xA;ईश्वर सांसारिक द्वेष और राग आदि से रहित होता है। इस तरह की अभिसन्धि में वह नहीं पड़ता। कोई काम उसको इच्छा से हो और दूसरा काम जो उसो स्तर का है, उसकी इच्छा से न हो, ऐसे भेदवाद का हेतु वह नहीं होता । भेद के हेतु का उसमें सर्वथा अभाव होता है ।&#xA;श्लोक १२ में &amp;lsquo;क्वचित्&amp;rsquo; शब्द ज्ञान अर्थ में व्यवहुत हुआ है। अन्यत्र शब्द स्वर्ग और पश आदि फल के लिए प्रयक्त है । भेद हेतु के अभाव के सम्बन्ध में यहाँ विशेष चर्चा को गयो है । ईश्वर, राग और द्वेष सरोखे दुर्गुणों से सर्वथा रहित है। ऐसे ईश्वर में ऐसी कोई विशेषता नहीं होती, जो विना कारण के अकारण हो एक को दाहकत्व से अभिसन्धित कर दे और दूसरे को दाह्यत्व से । इसलिए इस प्रसङ्ग में ईश्वरेच्छा को वाचोयक्ति व्यर्थ हो मानो&#xA;जायेगी ।। १२ ।।&#xA;पूर्वपक्ष कहता है कि यहाँ युक्ति बल का प्रयोग हम नहीं कर रहे हैं । तथ्य ही यह है कि कर्म-फल मानने पर भी ज्ञान ईश्वर को इच्छा से हो कर्मान्तर का दाहक होता है। पूर्वपक्ष को इस बात को यहाँ इस तरह प्रस्तुत&#xA;कर रहे हैं कि,&#xA;ज्ञान कर्मजाल को जला डाले, यह बात ईश्वर को इच्छा से सम्पादित हो जाय और कर्म का जहाँ तक प्रश्न है, वह अज्ञान सहकारी रहते हुए स्वर्ग आदि फल को प्रसूत करे। यह मान लेने से वैचारिक सुविधा यह होगी कि ज्ञान से अज्ञान का नाश होगा। फलराशि में पतित ज्ञान भी अज्ञान का नाश करे। इस मान्यता में किसी दोष को संभावना नहीं प्रतीत होती।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १३-१४ न च कर्मफलत्वेऽपि ज्ञानस्येश्वरेच्छोपनतमेव कर्मान्तरदाहकत्वं किन्तु युक्तिबलोपनीतमित्याह&#xA;नन्वित्थं प्रदहेज्ज्ञानं कर्मजालानि कर्म हि ॥ १३ ॥ अज्ञानसहकारीदं सूते स्वर्गादिकं फलम् । अज्ञानं ज्ञानतो नश्यदन्यकर्मफलादपि ॥ १४ ॥ इह तावदनुष्ठीयमानमग्निहोत्रहवनादिलक्षणं कर्म&#xA;&amp;lsquo;कर्तर्यबोधे कार्म तु । (ई०प्र० ३५) इत्याद्युक्तेरज्ञानसहकारितमेव तत्तत्स्वर्गादिकं फलं जनयेत्, अज्ञानं च कर्मान्तरहेतुमत्तयोदिताज्ज्ञानान्नश्येदिति वस्तुतः सहकार्यभावात् प्रतिरुद्ध&#xA;जहाँ तक कर्म का प्रश्न है-इस पर भी विचार करना आवश्यक है। किसी न किसी फल की इच्छा से प्रायः लोग कुछ करने में प्रवृत्त होते हैं । जैसे कोई हवन का अनुष्ठान करता है, कोई जप-तप करता है। ये सभी अनुष्ठान क्या हैं ? ये ही कर्म हैं। ईश्वरप्रत्यभिज्ञा (३५ ) में कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;कर्ता की वास्तविक अबोधता में जो काम होते हैं, वे कार्म मल के कारण बनते हैं&amp;rdquo;। उसका कारण यह है कि ऐसे सारे काम अज्ञान के सहकार्य में सम्पन्न होते हैं। स्वर्ग की इच्छा वाला यज्ञ करे इस वाक्य से प्रेरित अग्नि होत्रो सकाम सक्रियता में संलग्न है और अज्ञान के आवरण से आवृत है। वह जो भी फल उस कर्म से उत्पन्न करेगा, वह समस्त स्वर्गादि फल अज्ञान सहकारी ही होगा।&#xA;____अज्ञान वस्तुतः है क्या ? इसे तो ज्ञान से नष्ट होना ही है । श्लोक १४ में यही आशय प्रकट किया गया है। जब कभी कर्मान्तर उत्पन्न होता है, वह कार्य होता है। उसका कारण स्वर्ग कामना से किया जाने वाला याग आदि होता है। यहाँ सोचना यह है कि स्वर्ग-प्राप्ति सम्बन्धी ज्ञान तो वहाँ रहता ही है। इस ज्ञान से भी अज्ञान नष्ट होना हो चाहिये।&#xA;यहाँ वास्तविकता यह है कि ऐसा सहकार जिस क्रिया में नहीं होता, जैसे निःस्वार्थ राष्ट्रसेवा या निष्काम याग या उपासना आदि ऐसे कार्य हैं, जिनमें अज्ञान का सहकार नहीं है। वहाँ ऐसी क्रियाओं में जो कर्म उत्पन्न होंगे, वे फलोत्पत्ति के प्रतिरोधक कर्म होते हैं। इसी दृष्टिकोण के आधार&#xA;श्लो०१५]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३९५&#xA;फलजननसामर्थ्य कर्म जायते-इत्येतावदुच्यते ज्ञानं कर्मजालानि प्रदहेदिति ॥ १४ ॥&#xA;ननु यदि नाम फलदानसहकारिभताज्ञाननिवर्तनद्वारेण निरुद्ध फलजनन सामर्थ्य कर्म संपाद्यते, तद्यत्राज्ञानं च न निवार्यते कर्म च निष्फलोक्रियते तत्र किं प्रतिपत्तव्यमित्याशङ्कयाह&#xA;उपवासादिकं चान्यदुष्टकर्मफलं भवेत् । निष्फलोकुरुते दुष्टं कर्मेत्यङ्गीकृतं किल ॥ १५ ॥&#xA;पर यह देशना की गयी है कि &amp;lsquo;ज्ञान कर्मजाल को नष्ट कर देता है । जला डालता है ? इसो तथ्य को भगवान् कृष्ण इन शब्दों में व्यक्त करते हैं&#xA;अर्जन ! ज्ञान की आग सारे कर्मों को भस्म कर देतो है। इसलिए यह स्पष्ट हो जाता है कि, ज्ञान की कर्मान्तर-दाहकता उसी अवस्था में सम्पन्न होती है, जब ज्ञान फल जनन समर्थ कर्म के विरुद्ध ऐसे कर्म से उत्पन्न हो, जो ईश्वरत्व बोधमय होकर सम्पन्न हो रहा हो, अज्ञानसहकारिक कम न हो&amp;rdquo; ।। १३-१४ ॥&#xA;_ यदि किसी के द्वारा ऐसा कर्म सम्पादित किया जाय जहाँ फलदान सहकारोभत अज्ञान के निवर्तन के द्वारा जिससे कर्मफल-जनन सामर्थ्य हो निरुद्ध हो, वहाँ एक ऐसी स्थिति होती है कि अज्ञान निवारण को आवश्यकता भी नहीं होती और कर्म भी फलवान् नहीं हो पाते, वहाँ क्या समझना चाहिए ? वहाँ तो निष्फलीकृत कर्मज्ञान से भी अज्ञान दग्ध नहीं हो सकता? इस पर कह रहे हैं&#xA;ऐसा मानने पर उपवास सदृश व्रत और अनघवत आदि कम अज्ञान रह जाने के कारण निर्दोष नहीं रह जायेंगे। उन्हें भी &amp;lsquo;दुष्ट&amp;rsquo; मानना पड़ेगा। इस प्रकार कर्मफल की व्यवस्था उच्छिन्न होकर रह जायेगी।&#xA;क्योंकि विना अज्ञान की निवृत्ति के भी उपवास आदि प्रायश्चित्त सम्बन्धी कर्म, दुष्ट कुत्ते के काटने आदि विरुद्ध कर्म को निष्फल कर देंगे। इससे प्रतिरुद्ध फलोत्पादन सामर्थ्य तो ज्यों का त्यों रह जायेगा। यह तो कर्म वादी मीमांसक समझें कि इस स्थिति में इनके कर्मवाद को क्या प्रतिष्ठा रह जायेगी? शातातप ने यह कहा है कि,&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१६&#xA;इह खल्वन्यत् स्मृत्यादिशास्त्रान्तरोद्दिष्टमुपवासादिकमादिशब्दानघ त्वादीत्येवंप्रकारं कर्मफलं दुष्टं भवेत् कर्मफलव्यवस्था तत्रोत्सोदेदित्यर्थः । किल यतो विनाप्यज्ञाननिवृत्तिमर्थादुपवासादिप्रायश्चित्त कर्म दुष्ट श्वदंशाद्यात्म विरुद्धं कर्म निष्फलीकुरुते प्रतिरुद्ध फलोत्पादनसामर्थ्यं करोत्येवं कर्मवादिभिर्भवद्भि रेवाभ्युपगतम् । यच्छातातपः&#xA;&amp;lsquo;सुव्रतं तु शुना दष्टं त्रिरात्रमुपवासयेत् ।&amp;rsquo; इति ॥ १५ ॥&#xA;तन्नैतद्युक्तमज्ञानविनिवर्तनद्वारेण कर्म निष्फलीक्रियते न वा&amp;ndash; इति दूरदूरा चिन्ता स्यादित्याशङ्कयाह&#xA;अज्ञानमिति यत्प्रोक्तं ज्ञानाभावः स चेत्स किम् । प्रागभावोऽथवा ध्वंस आये कि सर्वसंविदाम् ॥१६॥&#xA;&amp;ldquo;कुत्ते के दंश में तीन रात्रियों का उपवास सुव्रत कर्म है&amp;rdquo; । उपवास कुत्ते के काटने से उत्पन्न दुष्ट फल का निरोधक है, अर्थात् प्रतिरुद्ध फलोत्पादन-सामर्थ्य उपवास में दोख पड़ता है। कुत्ते के काटने से मृत्यु निश्चित है। इस अवस्था में जीवन बाधित होता है। जीवनरूपी प्रतिरुद्ध फल को उपवास सक्षमतापूर्वक उत्पन्न करने में समर्थ होता है। यह तथ्य कर्मवाद के समर्थक शातातप भी स्वीकार करते हैं ।। १५ ।।&#xA;उत्त कर्मवाद के सिद्धान्त का समर्थन करना उपयुक्त नहीं प्रतीत होता। यदि उपवास आदि सामान्य कर्म से ही कर्मफल को निवृत्ति हो सकती है&amp;mdash; यह बात मान लो जाय तो भी एक दूरगामो शङ्का मन में उठतो हो रहती है कि क्या ज्ञान द्वारा अज्ञान को निवृत्ति की अवस्था में भो कर्म निष्फल होता है कि नहीं? इस जिज्ञासा का समाधान प्रश्नोत्तर-प्रक्रिया के माध्यम से प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;वस्तुतः अज्ञान शब्द में एक शास्त्रीय वैमत्य है। सामान्यतः लोग यह मानते हैं कि अज्ञान अपूर्ण ज्ञान है। आत्मा को पूर्णता को मलों के आवरण के कारण अपूर्णता का कंचुक ओढ़ना पड़ता है। इस दशा में &amp;lsquo;मल&amp;rsquo; से आवृत शिव ही अपूर्ण ज्ञानवान हो जाता है। इसीलिए अपूर्ण ज्ञान को हो अज्ञान मानते हैं।&#xA;किन्तु नैयायिक शास्त्रकार अज्ञान शब्द का प्रयोग भी नहीं करना चाहते हैं । वे तो ज्ञानाभाव को हो अज्ञान कहते हैं। एक तरफ जहाँ त्रिक&#xA;इलो० १६]&#xA;एकादशमाह्निकम्&#xA;३९७&#xA;कस्यापि वाथ ज्ञानस्य प्राच्यः पक्षस्त्वसंभवी । &amp;lsquo;ज्ञानाभाव&amp;rsquo; इति प्रसज्यप्रतिषेधावलम्बनात् । ध्वंसः प्रध्वंसाभावः।&#xA;दार्शनिक अपूर्ण ज्ञान को आणव मल की संज्ञा प्रदान करते हैं, वहीं न्यायशास्त्र विद् अज्ञान को ज्ञानाभाव कहते हैं। यदि ज्ञान के अभाव को अज्ञान मानने लगेंगे, तो कई समस्यायें ऐसी आयेंगो, जिनका समाधान कठिन होगा।&#xA;हम यह मानते हैं कि ज्ञान हो एकमात्र मोक्ष का कारण है। अज्ञान ढेले में भी है, यह निश्चय है । अतः इस मान्यता के अनुसार ढेले में अर्थात् लोष्ठ में भी संसृति माननो पड़ेगी । पर क्या ढेले में संसृति होतो है ? नहीं। इसोलिए आचार्य राजानक जयरथ ने ज्ञानाभाव में प्रसज्य-प्रतिषेध के अव लम्बन की बात कही है।&#xA;द्रव्य का गुण, कर्म, सामान्य और विशेष से समवाय सम्बन्ध रहता है। अभाव असमवाय में होता है। अर्थात् अभाव द्रव्याश्रय से रहित है। द्रव्य गुण और कर्म का आश्रय होता है । सामान्य के आश्रय द्रव्य, गुण और कर्म होते हैं। नित्य द्रव्यों में विशेष का समवाय सम्बन्ध होता है। अनित्य द्रव्यों के अवयव भो परस्पर समवेत रहते हैं । अभाव असमवाय रूप होता है। अर्थात् इनसे अलग है। इस तरह यह अभाव असमवाय में भी असमवाय रूप ही होता है। जैसे &amp;lsquo;घटोत्पत्ति के पहले घट का अभाव था&amp;rsquo; का अर्थ होता है-मृदा में घट के सम्बन्ध का प्रतिषेध । इसे हो संसर्गाभाव भी कहते हैं । एक वस्तु में दूसरी वस्तू के सम्बन्ध अर्थात् संसर्ग का निषेध इससे होता है। इसे हो प्रागभाव भी कहते हैं। सोचना यह है कि क्या ज्ञान का प्रागभाव सम्भव है? यहाँ द्रव्य में ज्ञान के सम्बन्ध का प्रतिषेध किया गया है। अज्ञान में स्वात्म और ज्ञान का पार स्परिक संसर्ग हो प्रतिषिद्ध मान लिया जाता है। सम्बन्ध प्रसक्त है किन्तु प्रतिषिद्ध है।&#xA;वस्तुतः अभाव चार प्रकार का माना जाता है-१. प्रागभाव, २. प्रध्वंसाभाव, ३. अत्यन्ताभाव और ४. अन्योन्याभाव । जहाँ तक प्रागभाव का प्रश्न है। यह अनादि और सान्त है-ऐसा न्यायविद् स्वीकार करते हैं। कार्य को उत्पत्ति के पूर्व प्रागभाव रहता है। कहाँ रहता है ? यह प्रश्न अनावश्यक है। कार्य के समवायिकारण में हो वह रह सकता है।&#xA;३९८&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[क्लो०१७ तत्र च प्रागभाव तावद्विकल्पयति आद्य इत्यादिना । कस्यापीति प्रतिनियतस्य । प्राच्यः पक्ष इति सर्वसंविदभावलक्षणः ॥ १६ ।।&#xA;नह्येवं कश्चित्क्रमः संभवति, यदनादावस्मिन् संसारे यस्य न किञ्चिदपि ज्ञानमत्पन्नम् एवं विधः सङ्कचितः कश्चिदात्मास्तीति तदाह&#xA;न किंचिद्यस्य विज्ञानमुदपादि तथाविधः ॥ १७॥&#xA;जैसे घड़ा जब उत्पन्न नहीं हुआ था, तो उसका प्रागभाव था और वह अनादि था। घड़े के टूट-फूट जाने पर यह समाप्त हो जाता है। इसलिए इसे सान्त कहते हैं।&#xA;इसी तरह प्रध्वंसाभाव भी अपनी अन्य विशेषताओं से परिभाषित होता है। घट उत्पन्न होता है। इसलिए यह सादि माना जाता है। उत्पत्ति के अनन्तर का अभाव अनन्त होता है । यह प्रध्वंसाभाव है।&#xA;इन दोनों को &amp;lsquo;ज्ञान के अभाव&amp;rsquo; पर चरितार्थ कर समझना आवश्यक है। ज्ञान को प्रकाश रूप मानते हैं। इसे &amp;lsquo;संविद्&amp;rsquo; भी कहते हैं। क्या ज्ञानरूप संविद् का सर्वथा अभाव माना जा सकता है ? कदापि नहीं । अतः प्रागभाव का अनादित्व खण्डित हो जाता है। यह परिभाषा अशुद्ध हो जाती है। अतः अमान्य है।&#xA;दूसरी बात यहाँ और भी है। संविद् का शाश्वतिक स्वरूप से कभी प्रच्याव नहीं होता। किसी प्रतिनियत ज्ञान को भी हम शाश्वत चिदंश की रश्मि ही मानते हैं। इसमें प्रागभाव के लिए अवकाश की कल्पना भी नहीं की जा सकती। इस आधार पर हम कह सकते हैं कि अज्ञान को प्रागभाववान् ज्ञानाभाव नहीं कहा जा सकता ।। १६ ।।&#xA;___ संसार में प्राणी उत्पन्न होते हैं-यह ध्रुव सत्य है कि इसमें अभाव आदि का क्रम नहीं होता। यह अनादि है । संसार हो अनादि है। इसमें किसो को कोई ज्ञान उत्पन्न हो नहीं हुआ, क्या ऐसा भो कोई आत्मा सम्भव है ? इस जिज्ञासा का उल्लेख कर रहे हैं कि,&#xA;___जिसे किसो प्रकार का कोई ज्ञान उत्पन्न हो नहीं हुआ, ऐसा कोई अणु पुरुष इस संसार में आज तक पैदा हो नहीं हुआ । अनादि होने के कारण इसमें किसी अन्वय क्रम का अस्तित्व नहीं होता।&#xA;इलो० १८-१९]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;३९९&#xA;नाणुरस्ति भवे ह्यस्मिन्ननादौ कोऽन्वयक्रमः।&#xA;एवं ह्यसावनेलमूकतया घटादिप्राय एव भवेदित्यभिप्रायः ॥ १७ ॥ एवं सर्वसंविदभावपक्ष प्रतिक्षिप्यैकतरज्ञानाभावपक्षमपि प्रतिक्षिपति भाविनः प्रागभावश्च ज्ञानस्येति स्थिते सति ॥ १८ ॥ मुक्ताणोरपि सोऽस्त्येव जन्मतः प्रागसौ न च । ज्ञानं भावि विमुक्तेऽस्मिन्निति चेच्चय॑तामिदम् ॥ १९॥&#xA;भाविन इति भविष्यतः। भूतस्याभावे हि प्रध्वंसाभावो भवेदिति भावः । न केवलमस्मदादेबंद्धात्मनो यावन्मुक्ताणोरपीत्यपिशब्दार्थः। स इति भाविज्ञान प्रागभावः । कथमित्याह जन्मत इत्यादि, असौ प्रागभावो ह्य त्पत्तेः प्राग्भवे दित्युक्तम् । चास्मिन्मुक्ताणाबुत्पत्स्यमानं ज्ञानमेवं चर्च्यतां कस्मान्न मुक्ताणौ ज्ञानं भावोति ।। १९ ।।&#xA;विज्ञानाभाव पक्ष को सर्वसंविदभाव पक्ष माना जाता है। इस श्लोक में अज्ञ अणु पुरुष और उसमें अज्ञता का खण्डन किया गया है। इसे ही सभी संवित्तियों (मूल श्लोक १६) के अभाव का खण्डन कहते हैं। यही सर्वसंविद भाव पक्ष है। सवं संविदभाव मानने पर सबसे बड़ा दोष यह होगा कि घट में और प्राणिमात्र में कोई अन्तर ही नहीं रह जायेगा। जैसे घड़ा बहरा और गंगा होता है पर उत्पन्न तो होता ही है। उसी तरह उत्पन्न प्राणी इस मान्यता के अनुसार गूंगे, बहरे और व्यर्थ ही पृथ्वो के भार मात्र होकर रह जायेंगे ।। १७ ।।&#xA;सर्वसंविदभाव पक्ष का खण्डन करने के बाद शास्त्रकार बद्ध अणु पुरुषों और मुक्ताणु जनों के सन्दर्भ में दोनों में से एक के ज्ञानाभाव पक्ष का निराकरण कर रहे हैं&#xA;प्रागभाव पक्ष के अनुसार एक व्यक्ति जो भविष्य में उत्पन्न होगा, उसमें ज्ञान का प्रागभाव मान लेने पर सबसे बड़ा दोष यह होगा कि मुक्ताणु पुरुषों में भो ज्ञानाभाव मानना पड़ेगा। मुक्ताणु पुरुषों में जन्म से पहले भी संविदभाव नहीं होता। अर्थात् भावि-ज्ञान-प्रागभाव मुक्ताणु में नहीं होता। कोई भी यह चर्चा कर सकता है कि उक्त मान्यता के अनुसार मुक्ताणु में ज्ञान का&#xA;४००&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०२०-२१&#xA;तदाह कस्माज्ज्ञानं न भाव्यत्र ननु देहाद्यजन्मतः । तत्कस्मात्कर्मणः क्षण्यात्तत्कुतोऽज्ञानहानितः ॥ २० ॥ अज्ञानस्य कथं हानिः प्रागभावे हि संविदः । अज्ञानं प्रागभावोऽसौ न भाव्युत्पत्त्यसंभवात् ॥ २१ ॥&#xA;इह बद्धाणुष्वपि हि बाह्येन्द्रियबुद्धिसंबन्धाद्युपस्थापितविषयत्वे ज्ञातुरेव ज्ञानत्वं व्यवह्रियते, न तु वस्तुतो ज्ञानस्योदयव्ययौ स्तः, मुक्ताणुषु पुनर्देहेन्द्रि यादिसंबन्धवन्ध्यतया ज्ञानस्य व्यावहारिक्यप्युत्पादादिवार्ता दूरतो निरस्तेत्युक्तं प्रागभाव क्यों नहीं होता? इन मुक्ताणुवों में भी उत्पत्स्यमान ज्ञान क्यों नहीं ? उनमें भी यह होना चाहिये ।। १८-१९ ।।&#xA;___ यदि कोई यही प्रश्न करे कि मुक्ताणु में उत्पत्स्यमान ज्ञान क्यों नहीं होता? तो उसका उत्तर यही दिया जा सकता है कि उसमें देह और देह में अवस्थित इन्द्रिय आदि से कोई संस्कारबद्ध जन्म सम्बन्ध नहीं रहता। फिर यह पूछने पर कि ऐसा क्यों होता है ? तो इसका उत्तर यह है कि उसके सारे कर्मों का क्षय हो चुका होता है । कर्म का क्षय कैसे होता है ? इसका कारण उनके अज्ञान का सर्वथा नाश होना माना जाता है। उनमें अज्ञान का नाश कैसे माना जाय जबकि संविद् का ही प्रागभाव हम मानते हैं ? इसका उत्तर यह है कि मुक्ताणु में अज्ञान का ही प्रागभाव रहता है। उसका भविष्य में उत्पन्न होना ही असम्भव है।&#xA;वास्तविकता यह है कि बद्ध और स्वात्मज्ञान-संकोच-सम्पन्न पुद्गल पुरुष जब सांसारिक व्यवहार में प्रवृत्त होता है तो उसकी इन्द्रियों का और बुद्धि आदि का बाह्य विषयों से सम्पर्क स्थापित होता है । तब हम यह कहते हैं कि ज्ञाता को एतद्विषयक ज्ञान हुआ। सच पूछा जाय तो ज्ञान का न तो उदय होता है और न ही विनाश । किन्तु पुद्गल पुरुषों को ऐसा हो प्रतोत होता है।&#xA;__जो मुक्ताणु होते हैं, उनके देहेन्द्रियादि सम्बन्ध वन्ध्यभावापन्न होते हैं। ऊपर से दीख पड़ने पर भी वे नहीं के समान होते हैं। वे कर्मफलोत्पादक नहीं होते। जैसा हम व्यवहार में देखते हैं कि इस पुरुष में इस प्रकार का&#xA;श्लो० २२]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४०१&#xA;&amp;lsquo;देहाद्यजन्मत&amp;rsquo; इति विकल्पज्ञानं तु मुक्तत्वादेवात्र नाशकुनीयम् । &amp;lsquo;अज्ञानहानितः&amp;rsquo; इत्यज्ञानसहचरितानि कर्माणि किल फलन्तोति प्रागेवोक्तम् । ननु मुक्ताणी भाविज्ञानप्रागभावलक्षणमज्ञानं न स्यादित्युक्तमज्ञानस्य कथं हानिरिति । अवश्यं हि मुक्ताणोरपि भाविनो ज्ञानस्य प्रागभावो भवेदित्याह प्रागभावे हि संविदो ज्ञानमिति । &amp;lsquo;संविद&amp;rsquo; इति कस्यचिद्भाविनो ज्ञानस्येत्यर्थः । ननु मुक्ता णावुत्पत्स्यमानं ज्ञानमेव नास्ति-इति कस्य प्रागभावः स्यादित्याह &amp;lsquo;प्रागभावः&amp;rsquo; इत्यादि ।। २०-२१ ।।&#xA;ननु मुक्ताणौ भाविज्ञानासंभवे कि निमित्तमित्याह कस्मान्न भावि तज्ज्ञानं ननु देहाद्यजन्मतः । इत्येष सर्वपक्षघ्नो निशितश्चक्रकभ्रमः ॥ २२ ॥&#xA;ज्ञानोदय हुआ, यह अमुक को जानकारी नहीं रखता था, अब जानकार हो गया-इस प्रकार की बोधगम्यता की अणुस्तरीय बातें मुक्ताणुवों के सम्बन्ध में सोची भी नहीं जा सकती। मूल श्लोक २० में इसी तथ्य को &amp;lsquo;देहाद्यजन्मतः&amp;rsquo; शब्द के माध्यम से व्यक्त किया गया है। जो व्यक्ति सब तरह मुक्त है, उसमें इस प्रकार के विकल्प की कल्पना भी नहीं की जा सकती।&#xA;जहाँ तक अज्ञान की हानि का प्रश्न है, यह निश्चित है कि अज्ञान के नष्ट हो जाने पर सारे ज्ञानोदय की शाश्वत प्रकाश-रश्मियाँ अपना चमत्कार दिखाती ही हैं । ज्ञान को आग सारे कर्मों को भस्म कर देती है। अज्ञान-सह चरित कर्म अपना फल देते हैं और ऐसे अज्ञानी पुरुष कर्मजाल के बन्धन में बद्ध होकर पिञ्जरबद्ध पक्षी की तरह फड़फड़ाने को बाध्य हो जाते हैं।&#xA;यदि यह पूछा जाय कि मुक्ताणु पुरुषों में भाविज्ञान-प्रागभाव लक्षण अज्ञान न हो, यह बात तो हो सकती है, पर अज्ञान की हानि केसे मानी जा सकती है ? इस पर विचार करने और थोड़ी गहराई में जाने पर यह स्पष्ट हो जाता है कि इन्द्रियार्थजन्य ज्ञान का प्रागभाव रहने पर भी संवित्ति देवियों की दिव्यता से मुक्ताणु देदीप्यमान रहता है। इसीलिए उसमें किसी प्रकार के उत्पत्स्यमान ज्ञान का प्रागभाव भी मानना युक्तियुक्त&#xA;है ।। २०-२१ ॥&#xA;श्रीत०-२६&#xA;४०२&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. २३&#xA;एवं हि भाविज्ञानाभावे देहाद्यजन्म निमित्तं, तत्रापि कर्मक्षेण्यं तत्राप्य. ज्ञानहानिस्तत्रापि भाविज्ञानानुत्पादस्तत्रापि देहाद्य जन्म तत्रापि कर्मक्षेप्पमित्येवं परिवर्त्तमानं मूलक्षतिकरं चक्रकचोद्यमापद्यते-इति नेदं युक्तमुक्तज्ञानं ज्ञानस्य प्रागभाव इति ॥ २२ ॥&#xA;न चात्र प्रध्वंसाभावोऽपि न्याय्यः, इत्याह अथ प्रध्वंस एवेदमज्ञानं तत्सदा स्थितम् । मुक्ताणुष्विति तेष्वस्तु मायाकार्यविजृम्भितम् ॥ २३ ॥&#xA;मुक्ताणु में उत्पत्स्यमान ज्ञान को असम्भव माना जाता है । इसका कारण क्या है ? इस जिज्ञासा के विषय में कह रहे हैं कि,&#xA;मूल श्लोक २० में पहले हो कहा जा चुका है कि मुक्ताणुवों में देहेन्द्रियादिसम्बन्धवन्ध्यत्व का ही उल्लास उल्लसित रहता है। अतः यह कहा जा सकता है कि देहाद्यजन्म हो भाविज्ञान के अभाव में निमित्त कारण बनता है । इससे कर्मक्षीणता होती है। कर्मक्षय से अज्ञान का नाश अवश्यम्भावो है।&#xA;इसके सुपरिणामस्वरूप उत्पत्स्यमान ज्ञान पैदा हो हो नहीं सकता। तत्पश्चात् देहेन्द्रियार्थसम्बन्ध-वध्यत्व, फिर कर्मक्षय । इस प्रकार प्रवर्तमान मुक्ति चक्र का यह चंक्रम अजस्र घूमता हो रहता है। परिणामतः सांसारिको संसृति का मूल स्वरूप और उद्देश्य यहाँ बाधित होता रहता है। ज्ञान अपने बोध के वास्तविक स्वरूप में अनवरत उजागर बना रहता है। अतः उक्त स्तर पर ज्ञान का प्रागभाव असम्भव है, यह सच्चाई खुलकर सामने आ जातो है । इस विश्लेषण के आधार पर हम यह स्पष्ट कह सकते हैं कि &amp;lsquo;ज्ञान का प्रागभाव हो अज्ञान है&amp;rsquo; अज्ञान को यह परिभाषा नहीं मानी जा सकती। ज्ञान के प्राग भाव को अज्ञान नहीं कहा जा सकता ।। २२।।&#xA;___अभाव का दूसरा भेद प्रध्वंसाभाव है। घड़ा मृत्पिण्ड से उत्पन्न होता है। अतः यह उत्पत्ति सादि मानो जायेगा। घड़ा बना और फूट गया। फूट जाने पर उसका अभाव हो गया । यह अभाव प्रध्वंस के बाद हो होता है और यह कब तक बना रहेगा-यह ब्रह्मा भो नहीं बता सकते। इसे अनन्त माना जाता है।श्लो० २४]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४०३&#xA;सदा स्थितमिति, तत्तद्विषयाहितसुखदुःखज्ञानाद्यात्मनो भोगस्यात्यन्त विनिवृत्तः, तत्तेष्वप्यज्ञानस्य सदास्थितत्वात् तत्सहचरितानि कर्माण्यपि फलन्तोति तन्निमित्तकमायोयमलोल्लासे कलादिक्षित्यन्तस्य तत्कार्यस्यापि समुल्लासोऽस्तु, बद्धाणुभ्यो मुक्ताणवो न विशिष्येरन्नित्यर्थः ।। २३ ॥&#xA;एवं प्रसज्यप्रतिषेधपक्षं प्रतिक्षिप्य पर्युदासमुपक्षिपति अथाज्ञानं न ह्यभावो मिथ्याज्ञानं तु तन्मतम् । तदेव कर्मणां स्वस्मिन्कर्तव्ये सहकारणम् ॥ २४ ॥&#xA;यदि अज्ञान को भी इसी अभाव को श्रेणी में रखें तो यह मानना पड़ेगा कि ऐसे अज्ञान को सादि और अनन्त होना चाहिए। बद्धाणु पुरुष में विषय ज्ञान सादि भो है और सान्त भी है। मुक्ताण पुरुषों में तो ज्ञान सदा बना रहता है; क्योंकि ऐसा मुक्त पुरुष सांसारिक सुख-दुःखात्मक भोगवाद के नितान्त विनिवर्त्तन का निदर्शन बना रहता है। प्रध्वंसाभाव को दशा में मक्ताणुवों में यह तर्क देना पड़ेगा कि विषयेन्द्रिय-संयोगज ज्ञान का अभाव भी है और भोग को निवृत्ति में ज्ञान सान्त भी हो गया है। इस तरह सुखादि ज्ञान सादि भी सिद्ध हो जाता है। ऐसी दशा में मुक्ताणु और बद्धाणु में विशेषता क्या रह जायेगी। दोनों समान हो जायेंगे। मुक्ताणुवों का जहाँ तक प्रश्न है, उनमें सुख-दुःख ज्ञान का अभावरूप ज्ञानाभाव ( अज्ञान ) भो शाश्वत बना रहेगा। परिणामस्वरूप अज्ञान के सहचर कर्म अनवरत अपनी फलवत्ता के इन्द्रजाल में इन्हें फाँसने को चेष्टा में रहेंगे, यह स्वाभाविक है। कर्म फल के फलस्वरूप मायोय मल का उल्लास होता है। मायोय मल के कारण उसके कार्यरूप कलादिक्षित्यन्त संसार का समुल्लास उन्हें अनवरत आकृष्ट करेगा हो । अज्ञान को ज्ञानाभावरूप प्रध्वंसाभाव मानने पर दोनों बद्ध और मुक्त अणुवों में समानता आ जायेगो। यदि प्रध्वंसाभाव के अनुसार ज्ञानाभावरूप अज्ञान मानेंगे तो बद्धाणुवों और मुक्ताणुवों में समानता के दोष का निराकरण असंभव हो जायेगा ।। २३ ।।&#xA;अज्ञान के सन्दर्भ में प्रागभाव और प्रध्वंसाभाव के-१. ज्ञान का प्रागभाव हो अज्ञान है और २. ज्ञानाभाव ही अज्ञान है, ये दोनों तर्क जो प्रसज्य प्रतिषेध पक्ष के तर्क हैं, प्रतिक्षिप्त कर दिये गये । अब पर्युदास विधि के अनुसार&#xA;४०४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. २५&#xA;ननु यदि नाम कर्मणां स्वकर्तव्यतायां मिथ्याज्ञानं सहकारिकारणं तस्किमेषां फलोत्पत्तिकाल एव सहकारितयाकस्मिकमापतेदुत स्वोत्पत्तिकाला प्रभृति फलावध्यनुवर्तते-इति वाच्यमित्याह&#xA;वक्तव्यं तहि किं कर्म यदा सूते स्वकं फलम् । तदैव मिथ्याज्ञानेन सदा हेतुत्वमाप्यते ॥ २५ ॥&#xA;अज्ञान की समीक्षा-परीक्षा की जा रही है। पर्यदास विधि अपवाद विधि या निषेधसूचक विधि मानी जाती है। यहाँ अज्ञान शब्द में अभाव पक्ष के&#xA;अतिरिक्त नर्थ के मिथ्या ज्ञान अर्थ का विचार कर रहे हैं&#xA;ऊपर के विश्लेषण में अभाव पक्ष का खण्डन किया गया है। इस कारिका में अज्ञान शब्द के सन्दर्भ में हो अभावपक्ष को छोड़कर मिथ्याज्ञान को विचार का विन्दु बनाया गया है । &amp;lsquo;न ज्ञान&amp;rsquo; में उत्तरपद ज्ञान है। उत्तरपद परे रहते न को &amp;lsquo;ना&amp;rsquo; [अष्टा०६३७३] सूत्र से अ होने पर अर्थात् न में न भाग के लुप्त होने पर अज्ञान शब्द बनता है। यहाँ न ज्ञान इस विग्रह में नार्थ का कौन अर्थ लिया जाय, इस पर विचार चल रहा है। पहले अभाव पक्ष को लिया गया था। ज्ञान का अभाव हो अज्ञान है-इस पक्ष को नैयायिक स्वीकार करते हैं। इसमें प्रागभाव और प्रध्वंसाभाव के तर्कों को सामने रखकर विचार करने पर यह ज्ञात हुआ कि अभाव पक्ष मानना उचित नहीं है।&#xA;अब अज्ञान का अर्थ मिथ्याज्ञान लगाकर सोचना है कि क्या यह अज्ञान का अर्थ समुचित माना जा सकता है ? इसमें किसी का विरोध नहीं होना चाहिये। मत मानिये आप कि, ज्ञान का अभाव हो अर्थ है । &amp;lsquo;मिथ्या ज्ञान हो अज्ञान है&amp;rsquo;। इस अर्थ में तो किसी को विप्रतिपत्ति नहीं होनी&#xA;चाहिये।&#xA;१. सिद्धान्तकौमुदो एवम् काशिका पा० सूत्र ६।३।७३-७४ के सन्दर्भ में उदाहृत&#xA;तत्सादृश्यमभावश्च तदन्यत्वं तदल्पता । अप्राशस्त्यं विरोधश्च नअर्थाः षट् प्रकीर्तिताः ।। तत्पुरुषनञ् । श्लोक में छः अर्थ &amp;lsquo;न&amp;rsquo; के वर्णित हैं।&#xA;४०५&#xA;इलो०२६]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;अथ यस्मिन्क्षणे कर्म कृतं तत्र स्वरूपसत् । मिथ्याज्ञानं यदि ततस्तादृशात्कर्मणः फलम् ॥ २६ ॥&#xA;तदैव सतेति, मृद एव दण्डादिना कार्योत्पादकाल एवोपनिपततेत्यर्थः ।&#xA;इस सम्बन्ध में यह ध्यान देना है कि जितने कार्य पुद्गल पुरुष सम्पादित करता है, उन कार्यों की स्वकर्तव्यता में सहकारिकारण मिथ्या ज्ञान ही होता है। इस विचार-विन्दु के स्तर पर एक नयो जिज्ञासा उत्पन्न हो रही है। इस पर भी विचार करें&#xA;क्या कार्यों के करने पर जब परिणाम सामने आने लगते हैं, उस समय फल देखकर यह अकस्मात् मन में आता है कि मिथ्याज्ञान हो इसका सहकारिकारण है ? या कार्यों को स्वकर्तव्यता से लेकर फलोत्पत्ति पर्यन्त यह भाव बना रहता है कि, मिथ्या ज्ञान हो इसका सहकारि कारण है ? इन दोनों जिज्ञासाओं के ये अवान्तर प्रश्न यहाँ शास्त्रकार सामने&#xA;ला रहे हैं&amp;ndash;&#xA;पहला यह कि कोई काम जब परिणामप्रद होकर अपना फल उत्पन्न करने लगता है, उसो समय आकस्मिक रूप से मिथ्याज्ञान फलोत्पत्ति हेतुत्व से विभूषित होता है अथवा जिस समय कर्म किया जा रहा था, उस पूरे समय यह मिथ्या ज्ञान स्वरूपसत् अवस्था में विराजमान था ? उदाहरण पर इन शङ्काओं को चरितार्थ करें&amp;ndash;&#xA;१-कुम्भकार ने पात्रासादनयोग्य मृत्पिण्ड को चक पर रखा। काष्ठ दण्ड से चक्र चलाना प्रारम्भ किया। गति-सिद्धि के बाद दण्ड को अलग रख कर हाथ में मसालेदार जल लेकर मृत्पिण्ड को आर्द्र किया। तत्पश्चात् अपनी चमत्कारमयो कराङ्गलि-प्रक्रिया के द्वारा मृत्पिण्ड को आकार देना शुरू किया। इस नवनिर्मित आकार को देखकर द्रष्टा को अकस्मात् इसकी प्रतीति हुई कि अरे यह सब मिथ्याज्ञान-सहचरित धर्म का फल हो है। इस मिथ्याज्ञान सहचरित कर्म से उत्पन्न फल भो भोगवाद को प्रक्रिया के अनुसार मिथ्या भोगवाद में फंसाव रूप ही होगा? यहो मिथ्या ज्ञान रूप अज्ञान हो संसृति का हेतु हो सकता है ? इसीलिये लिखा है कि &amp;ldquo;अज्ञानं संसृतेर्हेतुः&amp;rsquo;।&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०२७-२८&#xA;तादृशादिति, मिथ्याज्ञानसहचरितात् । तेन यथा क्षित्यादिसहचरितादन्त्याद् बीजादेरङ्करादि स्यात् तथा मिथ्याज्ञानसहचरितात् कर्मणस्तत्तद्भोगादिलक्षणं फलमिति ।। २६ ॥&#xA;एतदेव क्रमेण प्रतिक्षिपति प्राक्पक्षे प्रलये वृत्ते प्राच्यसृष्टिप्रवर्तने । देहाद्यभावान्नो मिथ्याज्ञानस्य क्वापि संभवः ॥ २७॥ उत्तरस्मिन्पुनः पक्षे यदा यद्येन यत्र वा । क्रियते कर्म तत्सर्वमज्ञानसचिवं तदा ॥ २८॥ अवश्यमिति कस्यापि न कर्मप्रक्षयो भवेत् ।&#xA;२-बीज बोया गया । यह सभो बोने वाले जानते थे कि बोज बबूल का है। भूमि में निहित होने पर उसे खाद और जल आदि का सहकार मिला। परिणामतः उसमें से अंकुर निकला। इस बोजवपनरूप स्वकर्त्तव्यता में और अङ्कररूप फलपर्यन्त मिथ्याज्ञान सहकारिकारण है&amp;ndash;यह स्पष्ट हो जाता है। श्लोक में &amp;lsquo;तादशात्&amp;rsquo; का शब्दार्थ मिथ्याज्ञान सहचरित कर्म हो है। जैसे क्षिति आदि सहचारत हेत्वों से वपनरूप कर्म के बाद मिथ्याज्ञानात्मक फलरूप अङ्कर उत्पन्न हो जाता है।। २४-२६ ।।&#xA;इस विश्लेषण में दो बातें खुलकर सामने आतो हैं-१. कर्म फल प्रसव के तुरत बाद अर्थात् कार्योत्पाद क्षण में ही वह प्रतीत होता है और २. जिस क्षण में कार्यारम्भ होता है, उसी समय से मिथ्या ज्ञान (स्वरूपसत् ) मिथ्याज्ञान सहचरित फलोत्पत्ति को अवधि तक सतत अनुवत्तित रहता है।&#xA;पहले पक्ष पर विचार करें। महासंहारात्मक सृष्टि का सर्जन प्रारम्भ होता है, उस समय देहादि स्थूल मिथ्या प्रपञ्च के सर्वथा अभाव को स्थिति में मिथ्या ज्ञान हेतु नहीं हो सकता है ।&#xA;दूसरे विचार को तर्क को कसौटी पर कसें। जिस समय जो कुछ जिस किसी के द्वारा जहाँ पर भी कर्म किया जाता है, यदि यह सब मिथ्या ज्ञान के माध्यम से ही सम्पन्न हो रहा होता हो, तो फिर किसी कर्म का प्रक्षय हो ही नहीं सकता।&#xA;श्लो० २७-२८]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४०७&#xA;&amp;lsquo;प्रलय&amp;rsquo; इति देहप्राणबुद्धिशून्यानामपि संक्षयात् प्रकृष्ट लये महासंहार इत्यर्थः । प्राच्यति प्राथमिक्याद्येति यावत् । इहादिसर्गे तावदोश्वरः स्वकर्मानु रूप्येणैवाणनां तत्तदेहसंयोजनादि विदध्यादिति नास्ति विमतिः । कर्म चाज्ञान सहचरितमेव फलति, अज्ञानं च तदा देहाद्यसंभवे निरधिकरणं नास्तीति तत्साहचर्याभावात्प्रतिरुद्धफलजननसामर्थ्येषु कर्मसु सृष्ट्यसंपत्तेस्तत्र प्रवृत्तिमात्र मपि नेश्वरस्य सिद्धयेदिति किञ्चित्स्यात् । अथ कर्मणामुत्पत्तिकालादारभ्य फलपर्यन्तमज्ञानस्यानुवर्तमानत्वं तत्सर्वकालमेषामवश्यमेव तत्साचिव्यं स्यादिति कदाचिदपि कस्यापि न कर्म क्षीयेत, अज्ञाननाशाद्धि तन्नश्येदित्युक्तम्, अज्ञानं चात्र सर्वदैवानुवर्तमानमवतिष्ठत इति कथमेवं भावो भवेत् ।। २७-२८ ।।&#xA;पहले तक के प्रसङ्ग में प्राच्य सृष्टि की चर्चा है। प्राच्यव्यापि अर्थ प्राथमिक आद्य सर्जन क्षण से है। त्रिकदर्शन में यह मान्यता है कि आदि सर्ग में ईश्वर अणुवों के लिये जिन-जिन देह, आकार, स्थान, काल, दिक्, प्राण, बुद्धि आदि का विनियोजन करते हैं, वे सब अणुवों के संचित कर्मानुसार ही विनियुक्त होते हैं।&#xA;यह भी निर्विवाद सत्य है कि अज्ञान-सहचरित कर्म हो फल प्रदान करते हैं। प्राच्य सर्जन के आदि अवसर पर देहादि तो रहते नहीं। देह आदि ही मिथ्या ज्ञान के आधार होते हैं। देह नहीं तो मिथ्या ज्ञान को आधार नहीं। परिणामतः उसके साहचर्य का अभाव हो जाने पर प्रतिरुद्ध फलजनन सामर्थ्यवान् कर्म में यह सामर्थ्य ही नहीं रह सकता। फिर सृष्टि संपत्ति समाप्त । ईश्वर कर्मफलानुसार अणुवों को फल देता है। अब यहाँ इस कार्य में ईश्वर को प्रवृत्ति ही नहीं हो सकती। परिणामतः यह सर्जन-महोत्सव समारोह कैसे मनायेंगे लोग?&#xA;दूसरा पक्ष कर्मों के आरम्भ के समय से लेकर फल मिलने तक अज्ञान का अनुवर्तन मानता है। इसके अनुसार कर्म और फल के बीच जितना समय लग रहा होता होगा या है, उतने समय तक अज्ञान का साहचर्य स्वाभाविक मानना पड़ेगा। इससे एक नई समस्या खड़ी हो जायेगी। तब कभी भी किसी के द्वारा सम्पादित कार्य का [कर्म का] क्षय नहीं हो सकेगा; क्योंकि मिथ्याज्ञान साहचर्य शाश्वत हो जायेगा। अज्ञान का नाश हो जाने पर हो कर्मक्षय स्वाभाविक है। यहां हमेशा अज्ञान साथ लगा हुआ है। ऐसी अवस्था में कर्म&#xA;क्षय असम्भाव्य हो जायेगा, यह निश्चय है ।। २७-२८ ।।&#xA;४०८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० २९ र ज्ञानिनापि हि क्रियमाणं कर्म कर्मतयैवाज्ञानसहचरितं स्यात्, तत्तत्रापि तन्निरुद्धफलभाजनसामर्थ्यमित्यज्ञानिषु का वार्ता । भवतु वा, मिथ्याज्ञान साहचर्याभावाज्ज्ञानिना क्रियमाणं कर्म निष्फलं ज्ञानादर्वाक् कृतं तु कथमेवं स्यादित्याह&#xA;यद्यपि ज्ञानवान्भूत्वा विधत्ते कर्म किञ्चन ॥ २९ ॥ विफलं स्यात्तु तत्पूर्वकर्मराशौ तु का गतिः।&#xA;का गतिरिति ज्ञानिनोऽप्यनन्तपूर्वकर्मवैफल्ये न किञ्चिन्निमित्तं संभवेदित्यर्थः ।। २९ ॥&#xA;ज्ञानियों द्वारा क्रियमाण कर्म भी कर्म ही है। कोई कर्म अज्ञान-साहचर्य का ही परिणाम होता है। ऐसो अवस्था में ज्ञानियों द्वारा सम्पादित कर्म भो अज्ञानसहचरित माना जायेगा। ज्ञान द्वारा तो उस कर्म का फल निरुद्ध हो जाता, पर अज्ञानसहचरित मान्यता पक्ष के अनुसार उसका फलजनन-सामर्थ्य सम्पन्न होना स्वाभाविक हो जायेगा। जब ज्ञानियों को यह गति होगी, तो अज्ञानियों की क्या बात?&#xA;यदि यह मान भी लिया जाय कि ज्ञानी का क्रियमाण कर्म मिथ्याज्ञान साहचर्य के अभाव के कारण निष्फल है; क्योंकि ज्ञानी ज्ञान से सम्पन्न है। ज्ञान के प्रकाश में मिथ्याज्ञान टिक हो नहीं सकता । अतः उसके द्वारा सम्पादित क्रियमाण कर्म निष्कर्म होगा, यह निश्चय है, पर जब ज्ञानी को ज्ञान नहीं था, उस समय भी उसने कर्म किये होंगे। वे कर्म तो मिथ्याज्ञान-साहचर्यसम्पन्न होने के कारण अवश्य फलवान् होंगे, जब कि गीता कहतो है-ज्ञान को आग सारे कर्म जला डालती है। इस सम्बन्ध में शास्त्रकार भी अपनी सम्मति कारिका द्वारा व्यक्त कर रहे हैं&#xA;यद्यपि ज्ञानवान् होकर वह कर्म कर रहा है। अतः वह दग्धबीजवत् निष्फल हो सकता है, पर उसकी पूर्व कर्म-राशि के मिथ्याज्ञान-साहचर्य के कारण कर्मफल की क्या गति होगी-यह सोचने की बात है ? उसका पूर्व कर्म&#xA;भो विफल हो, इसका कोई कारण नहीं दीख रहा है ।। २९ ।।&#xA;श्लो० ३०-३१ ] त्रयोदशमाह्निकम् ___ननु किमनेन नः पक्षेण प्राच्य एव पक्षोऽस्तु यत् प्रलयस्य वृत्तत्त्वाइहा द्यभावेऽपि चित्स्वभावत्वादणूनां ज्ञानं संभवत्येवेत्याह&#xA;अथ प्रलयकालेऽपि चित्स्वभावत्वयोगतः ॥ ३०॥ अणूनां संभवत्येव ज्ञानं मिथ्येति तत्कुतः । स्वभावादिति चेन्मुक्ते शिवे वा किं तथा न हि ॥३१॥&#xA;भवतु नामैषां ज्ञानं, मिथ्यात्वं पुनः कुतस्त्यमित्युक्तं &amp;lsquo;मिथ्येति तत्कुतः&amp;rsquo; इति । अथ ज्ञानत्वादेव ज्ञानस्य मिथ्यात्वं तच्चित्स्वभावत्वाविशेषान्मुक्ताणूनां शिवस्यापि वा कथं न मिथ्याज्ञानयोग इत्याह &amp;lsquo;मुक्ते शिवे वा किं तथा न हि&amp;rsquo;&#xA;इति ।। ३०-३१ ।।&#xA;जिज्ञासु कहता है कि ऐसी अवस्था में दूसरे विचारपक्ष को छोड़ दिया जाय । पहला पक्ष हो रखना उचित लग रहा है। महाप्रलय की अवस्था में तो सर्वशून्यता ही व्याप्त रहतो है । सृष्टि के आद्य स्पन्द के समय देह, प्राण और बुद्धि आदि के अभाव के कारण किसो पूर्व संस्कार को अपेक्षा के बिना अणुवों को चित्स्वभावत्व स्वतः प्राप्त होगा। परिणामतः चित्प्रभावसम्भूत ज्ञान भो स्वाभाविक होगा—यह तथ्य शास्त्रकार इस श्लोक में व्यक्त कर रहे हैं कि,&#xA;प्रलयकाल में चित्स्वभावत्व-योग से ज्ञान होता ही है। हाँ, यहाँ यह विचार करना है कि वहाँ मिथ्याज्ञान के उत्पन्न होने की सम्भावना तो कत्तई नहीं है। यह कहाँ से आ सकता है ? यदि आप कहें कि अणु का अणुत्व ही स्वभाववैशिष्ट्य को परम्परा के अनुसार मिथ्याज्ञान हो सकता है और यदि यह बात मान ली जाय तब तो और भी अनर्थ होने लगेगा।&#xA;यदि ज्ञान होने से ही ज्ञान में मिथ्यात्व दोष आपतित होने लगेगा, तो जैसे चित्-स्वभाव-वश सामान्य रूप से ज्ञान होगा, उसी तरह सामान्य रूप से मुक्ताणुवों और शिव में वह अप्रतिरुद्ध भाव से आपतित भी होने लगेगा। इस अनर्थ को कोई रोक नहीं सकता ॥ ३०-३१॥&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० ३२-३४&#xA;नन्विह सामान्येनाज्ञानं न विवक्षितं किन्तु प्रकृतिपुरुषविवेकादर्शनरूपं यथा सांख्यैराख्यातं, तदेवाह&#xA;यच्चादर्शनमाख्यातं निमित्तं परिणामीनि। प्रधाने तद्धि संकीर्णवैविक्त्योभययोगतः ॥ ३२ ॥ दर्शनाय पुमर्थंकयोग्यतासचिवं धियः । आरभ्य सूते धरणोपर्यन्तं तत्र यच्चितः ॥ ३३ ॥ बुद्धिवृत्त्यविशिष्टत्वं पुस्प्रकाशप्रसादतः । प्रकाशनाद्धियोऽर्थेन सह भोगः स भण्यते ॥ ३४ ॥&#xA;अज्ञान के सम्बन्ध में सांख्यशास्त्रीय मान्यताओं को चर्चा करते हैं जैसे प्रकृति-पुरुष विवेक का अदर्शन सामान्यतया सब को होता है। इसका विवेक तो मोक्ष का ही जनक हो जाता है। यह अदर्शन ही सामान्य अज्ञान है। इसी सन्दर्भ में सांख्य के शास्त्रीय रहस्य का उल्लेख कर रहे हैं-सांख्य आठ प्रकृतियों का शास्त्र है। १. मूल प्रकृति और २. प्रकृतिविकृति । प्रकृतिविकृति में १ महत् (बुद्धि ), १ अहंकार और ५ तन्मात्रायें-सात तत्त्व आते हैं। ५ ज्ञानेन्द्रियों, ५ कर्मेन्द्रियों और पञ्चमहाभूतों तथा एक मन को लेकर मूल प्रकृति सहित २४ तत्त्व होते हैं। न प्रकृति और न विकृति एक पुरुष को मिला कर २५ तत्त्व होते हैं। इस में प्रधान को अचेतन मानते हुए भी महत् आदि (बुद्धि, अहंकार आदि ) रूप से परिणाम को बात मानते हैं। सांख्यकारिका (२१) कहतो है कि, “पुरुष के दर्शनार्थ प्रधान को और कैवल्यार्थ पुरुष को एक दूसरे को अपेक्षा रहती है। इनका सम्बन्ध पवन्ध सम्बन्ध की तरह है। इसो से सर्ग होता है&amp;rdquo; । प्रकृति अचेतन है। इसमें अदर्शन स्वाभाविक है । इसी अदर्शन को विप्रतिपत्ति को दूर करने के लिये पंग्वन्ध सम्बन्ध को कल्पना को गयी है। प्रधान प्रकृति में परिणाम होता है। इसका एकमात्र निमित्त उसका सांकर्य भौर वैविक्त्य योग है । सांकर्य में भोग और वैविक्त्य में अपवर्ग का बोध विद्यमान रहता है। बुद्धि के साचिव्य से ज्ञातृत्व और कर्तृत्व का अभिमान उदासीन पुरुष में भी हो जाता है।&#xA;श्लो० ३२-३४]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४११&#xA;प्रधाने परिणामिनि निमित्तमिति तत्तबुद्धयादिरूपतया प्रधानपरिणामार्थ मित्यर्थः । तदेव च भोगापवर्गमयसांकर्यवैविक्त्यदर्शनाय भवेदित्युक्तं &amp;lsquo;तद्धि संकोर्णवैविक्त्योभययोगतो दर्शनाय&amp;rsquo; इति । यदाहुः&#xA;&amp;lsquo;विना सर्गण बन्धो हि पुरुषस्य न युज्यते। सर्गस्तस्यैव मोक्षार्थे &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.॥&amp;rsquo; इति ।&#xA;प्रधान के परिणाम के क्षणों में पुरुष के प्रकाश की संक्रान्ति स्वाभाविक रूप से विलक्षण स्थिति उत्पन्न करती है। मूल प्रकृति मूल इसीलिये मानी जाती है कि यह महदादि कार्यकलाप को उत्पन्न करती है । यह कार्य गुणों के वेषम्यक्षण में ही सम्पन्न होता है। उस समय मूल प्रकृति से सात एस तत्व उत्पन्न होते हैं, जिन्हें प्रकृतिविकृति को संज्ञा प्रदान करते हैं। इनमें पहला तत्त्व महत् है। इसे बुद्धि कहते हैं। यह अन्तःकरण की निश्चयात्मिका स्थिति मानी जाती है। महत् तत्त्व केवल सामान्य बुद्धि का हो बोधक होता है । इसमें वैशिष्ट्य उत्पन्न होने का कारण चेतनाधिष्ठान हो है।&#xA;वास्तविकता यह है कि बुद्धि प्रकृति का परिणाम है। इस अवस्था में पुम्प्रकाश संक्रान्ति के प्रभाव से विविध विषयों की वृत्तियों को मियाँ बुद्धि में लहराने लगती हैं। यद्यपि यह अचेतन है पर चेतना समानता को कल्पनातीत किरणें उदासीन पुरुष पर भो उसको छाया डाल देती हैं। परिणामतः पुरुष भो बुद्धि वृत्ति से प्रेरित होकर &amp;lsquo;मैं यह जानता हूँ &amp;rsquo; ऐसे ज्ञत्व आदि अप्रत्याशित भावों की भव्यताओं से अभिभूत हो जाता है।&#xA;____ एक ओर बुद्धि विषय-छाया-योगिनी रहती है, दूसरो ओर चिच्छाया से संक्रान्त भी होता है। यहाँ सांकर्य उल्लसित हो जाता है। उस समय बुद्धि में उत्पन्न सुख-दुःख आदि को वह पुरुष स्वात्म वृत्ति में उत्पन्न मानने का अहङ्कार पाल लेता है। बुद्धि-वृत्ति का अन्तर निरन्तर न्यून होता रहता है । यही बन्ध बन जाता है। इसके लिये अर्थात् इससे छूटने के लिये पुरुष को माक्ष को अनिवार्य अपेक्षा हो जातो है ।&#xA;मोक्ष अर्थात् कैवल्य को प्राप्ति पुरुष और मल प्रकृति के भेदज्ञान पर ही निर्भर है। इसलिये पुरुष प्रधान की अपेक्षा भी करता है। इसी तथ्य को&#xA;४१२&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० ३२-३४ तत्र परिणामित्वं तावदाह &amp;lsquo;पुमर्थेत्यादि&amp;rsquo; । पुंसः प्रधानकैवल्यावधि परिच्छिन्ने सांकर्यदर्शनारमन्यर्थे येयमेकानन्यसाधारणा कार्यजननाभिमुख्यलक्षणा योग्यता तत्सचिवं तत्सहकृतमित्यर्थः । तदुक्तम् ।।&#xA;पुरुषस्य दर्शनार्थः कैवल्यार्थस्तया प्रधानस्य । पङ्ग्वन्धवदुभयोरपि संयोगस्तत्कृतः सर्गः ॥ &amp;lsquo;प्रकृतेमहांस्ततोऽहङ्कारस्तस्माद्गणश्च षोडशकः। तस्मादपि षोडशकात्पञ्चभ्यः पञ्च भूतानि ॥&#xA;(सां० का०२२) इति । नन्वेवं परिणमतु प्रधानं सांकर्येण वैविक्त्येन वा दर्शन पुनरत्र कि नामोच्यते, इत्याशङ्कयाह &amp;lsquo;तत्रेत्यादि&amp;rsquo; । तत्रैवं प्रधानस्य परिणाम पंस्प्रकाश&#xA;लक्ष्य में रखकर आचार्य जयरथ अपने विवेक-व्याख्यान में उद्धरण द्वारा व्यक्त कर रहे हैं कि,&#xA;&amp;ldquo;विना सर्ग के पुरुष का बन्ध नहीं हो सकता। यह सारा सृष्टि-प्रवर्तन मोक्ष के लिये ही प्रवर्तित है।&amp;rdquo;&#xA;परिणामित्व क्या है ? इसका उत्तर तैंतोसवों मूल कारिका दे रही है। वह कहती है कि पुमर्थंकयोग्यता हो परिणामित्व है। सांख्य के अनुसार प्रधान अपने कार्यों को दिखलाने के लिये पुरुष को अपेक्षा रखती है और पुरुष अपने कैवल्य के लिये प्रधान ( मूल प्रकृति ) की अपेक्षा रखता है। इन दोनों का सम्बन्ध इसोलिये पङ्ग और अन्ध के समान एक-दूसरे पर निर्भर करता है। पंग गति-शक्ति से रहित है और अन्धा दुष्टि-शक्ति से रहित। निष्क्रिय पुरुष पंगु और अचेतन प्रकृति अन्ध है । पंगु और अन्ध के इस सम्बन्ध को सांख्यकारिका को २१वीं कारिका व्यक्त करती है और कहती है कि,&#xA;___ &amp;lsquo;तस्कृतः सर्गः&amp;rsquo; अर्थात् इन्हों दोनों के सम्बन्ध से यह सारा सर्ग निष्पन्न है।&amp;quot;&#xA;ईश्वरकृष्ण पुनः कहते हैं कि, “सर्ग का क्रम निम्नलिखित है। पहले १ पुरुष+१७ सात प्रकृतिविकृतियाँ + ११ इन्द्रियाँ + ५ महाभूत = २५ सांख्यशास्त्रानुमोदित पच्चीस तत्व हैं।&amp;quot;&#xA;____ महामाहेश्वर शास्त्रकार मूल श्लोक ३४ में सांकर्य-दर्शन और भोग बाद का अभिव्यञ्जन कर रहे हैंश्लो० ३२-३४ ] त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४१३ सक्रान्तिमहिम्ना तत्तदर्थाकाराया बुद्धेराचैतन्येऽपि चेतनायमानतयावस्था नाद्यञ्जितः पुरुषस्यौदासीन्येऽपि स्वच्छायासंक्रान्तिद्वारेणोभयतो निर्मलदर्पण प्रख्याया बुद्धेरिदमहं जानामीत्येवमात्मिकया वृत्त्या कर्तृतयेवाभिमानात्सारूप्यं स एव विषयच्छायायोगिन्यां बुद्धौ चिच्छायासंक्रान्तेः सांकर्यदर्शनात्मा भोगो भण्यते-इति वाक्यार्थः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;तस्मात्तत्संयोगादचेतनं चेतनावदिव लिङ्गम् ।&#xA;गुणकर्तृत्वेऽपि तया कर्तेव भवत्युदासीनः॥&amp;rsquo;&#xA;(सां० का०२०) इति ॥ ३४ ॥&#xA;प्रधान में महत् से लेकर पृथ्वीपर्यन्त का परिणाम पुरुषार्थप्रयुक्त प्रधान-पुरुष संयोग निमित्तक होता है। पंस्प्रकाश संक्रान्ति से अचेतन प्रधान भी चेतनाधिष्ठित हो जाता है। इससे प्रधान में एक महिम भाव की उपलब्धि हो जाती है। यह महिम भाव हो महत् तत्त्व है। अचेतन का भाव आचैतन्य बुद्धि में है, पर उनमें चेतनायमानता पंस्प्रकाश-प्रसाद से उत्पन्न हो जाती है। पुरुष पर महत् की छाया अपनी छाप छोड़ने लगती है। बुद्धि निर्मल दर्पण के समान होती है। इसमें उभरने वाले सुख-दुःखात्मक भावों को पुरुष अपना ही समझने लगता है। परिणामतः उससे जानने और कुछ कर लेने का अर्थात् ज्ञत्व और कर्तृत्व का एक मिला-जुला भावोदय होता है। बुद्धि एक ओर विषयच्छाया योगिनो और दूसरी ओर चिच्छक्ति-संक्रान्तिमयी होने से विलक्षण भाव-सांकर्य उत्पन्न हो जाता है। दूसरे शब्दों में यहो मोक्ष है। इसी तथ्य को सांख्यकारिका (२०) में इस प्रकार व्यक्त किया गया है कि,&#xA;&amp;lsquo;चैतन्य और कत्तव दोनों के भिन्न (आत्मा और बुद्धि रूप) अधिकरण के सिद्ध हो जाने से, बुद्धि में पुरुष का प्रतिबिम्ब पड़ने से अर्थात् उसके संयोग या सन्निधान से अचेतन लिङ्ग में ( महत् + अहं +मन+ इन्द्रियाँ +तन्मात्र) में चेतनावत् प्रतीति (भ्रान्ति ) हो जाती है। उसी प्रकार आत्मा के संयोग से सत्त्व, रजस् और तमोगुणों से प्रभावित बुद्धि में गुण कत्तृत्व है, उदासीन और अकर्ता होने पर भी बुध्युपराग के कारण कर्ता की तरह प्रतीत होता है। यही सांकर्य दर्शन है ।। ३२-३४ ।।&#xA;४१४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ३५-३६&#xA;एवं सांकर्यमभिधाय वैविक्त्यं व्यनक्ति बुद्धिरेवास्मि विकृतिमिकान्यस्तु कोऽप्यसो । मद्विलक्षण एकात्मेत्येवं वैविक्त्यसंविदि ॥ ३५ ॥ पुमर्थस्य कृतत्वेन सहकारिवियोगतः । तं पुमांसं प्रति नैव सूते किंत्वन्यमेव हि ॥ ३६ ॥&#xA;विकृतिधर्मेत्यनेनास्याः परिणामित्वादाचैतन्यायुक्तम्, अत एव पंसश्चेत नत्वादियोगाद् एतद्वैलक्षण्यं कटाक्षयितुं कोऽपोति मद्विलक्षण इति चोक्तम् । यदाहुः&#xA;अब तक सांकर्य योग से प्रकृति को परिणति के सन्दर्भो का विश्लेषण कर रहे थे। यहाँ वैविक्त्य योग को परिणति पर विचार कर रहे हैं&#xA;बद्धि विकृतिमिका है। इसमें विकार होता है । यह स्वयं प्रधान की विकृति हो है। बुद्धि परतन्त्र भो होती है। प्रकृतिरूप त्रिगुणों की सहायता से यह त्रिगुणात्मक अहंकार को उत्पन्न करती है। इसलिये यह विकृति-धमिका मानी जाती है। विकृति-मिता परिणामिनो बुद्धि में अनिवार्यतः उपस्थित रहती है। अचेतनत्व भी इसमें होता ही है।&#xA;पुरुष में इसके विपरीत चेतनत्व आदि धर्म होते हैं। यह एक प्रकार का वैलक्षण्य ही है। इस अवस्था में यह दूसरा मुझसे विलक्षण कौन एकात्मस्वरूप तत्त्व है-इस प्रकार का वैविक्त्य भाव भो संविद् में उल्लसित हो उठता है ।&#xA;प्रकृति और पुरुष से जब विषयछाया से उपरत बुद्धि का अस्तित्व पथक प्रतिभासित होने लगता होगा, उसो समय बुद्धि में निष्कम्प दीपशिखा को तरह केवल चिच्छाया को संक्रान्ति पड़तो होगी। यह पुरुष के प्रति वैविक्त्य ज्ञान माना जाता है। इसी के परिणामस्वरूप यह उपचार होने लगता है कि प्रकृति अन्य है, प्रकृतिविकृति अन्य है और पुरुष अन्य है।&#xA;सांख्यकारिका (६४) में इसी तथ्य को इस तरह व्यक्त किया गया है&#xA;&amp;ldquo;इस प्रकार तत्त्व के अभ्यास से यह ज्ञान होता है कि १. &amp;lsquo;अहं न अस्मि&amp;rsquo; अर्थात् आत्मा अस्-धात्वर्थरूप क्रिया नहीं है। २. &amp;lsquo;न में&amp;rsquo; अर्थात् मेरा&#xA;शलो. ३५-३६ ]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;&amp;lsquo;त्रिगुणमविवेकि विषयः सामान्यमचेतनं प्रसवमि । व्यक्तं तथा प्रधानं तद्विपरीतस्तथा च पुमान् ॥&amp;rsquo;&#xA;___(सां० का० ११ ) इति । वस्तुतः प्रकृतिपुरुषयोरुपरतविषयच्छायायां बुद्धो निष्कम्पदीपशिखा प्रख्यकेवलचिच्छायासंक्रान्ति म वैविक्त्यज्ञानमुच्यते, यत्रेदमुपचर्यते प्रकृतिरन्या पुरुषोऽन्यश्चेति । यदुक्तम्&#xA;‘एवं तत्त्वाभ्यासान्नास्मि न मे नाहमित्यपरिशेषम् । अविपर्ययाद्विशुद्धं केवलमुत्पद्यते ज्ञानम् ॥&amp;rsquo;&#xA;(सां० का० ६४ ) इति । एवं चोभयथा दर्शनात्मनः पुमर्थस्य कृतत्वाद् अत एव पुमर्थकयोग्यता लमनः सहकारिणो वियोगात्तं प्राप्तविवेकज्ञानं पुरुषं प्रति नैव सूते प्रतिनिवृत्त प्रसवा भवतीत्यर्थः । यदुक्तम् कोई नहीं है, अर्थात् आत्मा का स्वामित्व किसो पर नहीं है । मुझे कोई दुःख भी नहीं है। और ३, &amp;lsquo;न अहम्&amp;rsquo; मैं (कर्ता) नहीं हूँ। इस तरह आत्मा स्वामित्व, और कत्तत्व के वैशिष्ट्य से रहित है-यह ज्ञान हो जाता है। इस ज्ञान में कुछ परिशेष नहीं रहता। अपरिशेष अर्थात् सम्पूर्ण ज्ञान होता है। सर्वथा सम्पूर्ण होने के साथ संशय-विपर्यय और विकल्प अशुद्धियों से रहित होता है। अतएव विशुद्ध होता है। इस ज्ञान को केवल ज्ञान कह सकते हैं। इस प्रकार का प्रमात्मक तत्त्वज्ञान अभ्यास के आधार पर अनिवार्यतः सम्भव है।&amp;rdquo;&#xA;सांख्य दर्शन को यह मान्यता है कि सांख्योक्त २५ तत्वों के मर्म को समझ लेने से, इनके मर्म को जान लेने से और इनके विमर्श से विशुद्ध तत्त्व ज्ञान की प्राप्ति होती है ।&#xA;उक्त कारिकार्थ से इस दृष्टिकोण को पुष्टि होतो है कि, अभ्यास और चिन्तन के बल पर सांख्य जिस तत्त्वज्ञान की बात करता है, वह बुद्धि में केवल &amp;lsquo;चित्&amp;rsquo; को छाया की संक्रान्ति के कारण वैविक्त्य ज्ञान मात्र है।&#xA;इसे &amp;lsquo;वैविक्त्य संविद्&amp;rsquo; की संज्ञा ग्रन्थकार प्रदान करते हैं। विकृति मिका बुद्धि में यह उपचरित होता है कि मुझसे विलक्षण कोई अन्य है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ३५-३६&#xA;तेन निवृत्तप्रसवामर्थवशात्सप्तरूपविनिवृत्तम् । प्रकृति पश्यति पुरुषः प्रेक्षकवदवस्थितः स्वस्थः॥ दृष्टा मयेत्युपेक्षक एको दृष्टाहमित्युपरतैका। सति संयोगेऽपि तयोः प्रयोजनं नास्ति सर्गस्य ॥&amp;rsquo;&#xA;(सां० का०६६ ) इति ।&#xA;प्रकृति-पुरुष के सम्बन्ध में निष्कम्प दीपशिखा के समान चिच्छाया-संक्रान्ति स्वरूप वैविक्त्यज्ञान से यह निश्चय हो जाता है कि, यह प्रकृति है और यह पुरुष है। यह उभयथा दर्शन सम्पन्न हो जाता है। यहाँ किसी सहकारी का सहकार नहीं रहता, जो वहाँ किसी प्रकार का प्रतिप्रसव कर सके । परिणामतः उसः वैविक्त्य ज्ञानसम्पन्न पुरुष के प्रति प्रकृति किसी मल का प्रसव नहीं कर पातो, अर्थात् प्रतिनिवृत्तप्रसवा हो जाती है। इसो दष्टि को सांख्यकारिका की ६५वीं और ६६वीं कारिकायें पुष्टि प्रदान कर रही हैं&#xA;&amp;ldquo;इस विशुद्ध तत्त्वज्ञान के कारण तत्त्व का साक्षात्कार हो जाता है। पुरुष स्वच्छ अर्थात् त्रैगुण्य विषयक मलों से रहित और निर्मल हो जाता है। अब वह केवल प्रेक्षक ( साक्षी) की तरह अवस्थित रहता है। ऐसा चेतन पुरुष धर्म, अधर्म, अज्ञान, वैराग्य, अवैराग्य, ऐश्वर्य और अनैश्वर्यरूप सात अतत्त्वज्ञान प्रतोक अज्ञानात्मक सक्रियता से विनिवृत्त और भोग एवम् अपवर्ग आदि को प्रसूत करने वाली प्रकृति को दूर से हो देखता रहता है। इसमें एक मात्र कारण पुरुष की विवेक-ख्याति ही है।&amp;rdquo;&#xA;___“एक विवेकी पुरुष यह विमर्श करता है कि, मेरे द्वारा धर्म-धर्मी भाव से जकड़ो यह प्रकृति देख ली गयी। इसका स्वरूप जान लिया गया। यह विमर्श पुरुष को उपक्षेपक बना देता है । वह प्रकृति की उपेक्षा करने लगता है।&#xA;इधर दूसरी ओर प्रकृति &amp;ldquo;मैं पुरुष के द्वारा देख ली गयी और उससे उपेक्षित हो रही हूँ&amp;rdquo; यह विमर्श कर अपने व्यापार से उपरत हो जातो है । उन दोनों के अनादिकाल से चले आने वाले संयोग को अवस्था में भो अब सृष्टि का कोई प्रयोजन नहीं रह जाता । अर्थात् विवेक-ख्याति इस संयोग को भी निष्प्रभावो बना देतो है।&amp;quot;&#xA;श्लो० ३७]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४१७&#xA;न चैवं निवृत्तप्रसवत्वात् प्रकृतेरविशेषेणैव सर्वेषां निर्मोक्षप्रसङ्ग इत्युक्तं किन्त्वन्यमेव होति । अन्यमित्यप्राप्तविवेकज्ञानमित्यर्थः।&#xA;एतदेव संक्षेपेण प्रतिक्षेप्तुमुपक्षिपति अत्र पुंसोऽथ मूलस्य धर्मोऽदर्शनता द्वयोः। अथवेति विकल्पोऽयमास्तामेतत्तु भण्यताम् ॥ ३७॥&#xA;एतद्धि यदि नामादर्शनात्मज्ञानं पंसो धर्मस्तत्तस्य नित्यमेव बन्चे ज्ञानो दये वा विकारित्वादाचैतन्यम्, प्रकृतेश्च तद्धर्मत्वे पुंसः किमायातं येन तस्य बन्ध&#xA;यह नहीं कहा जा सकता कि प्रकृति जब निवृत्त -प्रसवा हो जायेगी तो सामान्यतः सबके निर्मोक्ष का प्रसङ्ग उपस्थित हो जायेगा। ग्रन्थकार इस शङ्का का समाधान ३६वें श्लोक में स्वयं दे रहे हैं कि, विवेक-ख्याति से रहित अर्थात् जिसे विवेकज्ञान की प्राप्ति नहीं हुई है, उस पुरुषवर्ग के प्रति वह निवृत्त-प्रसवा नहीं अपितु प्रवृत्तप्रसवा हो बनी रहती है ।।३५&amp;ndash;३६ ॥&#xA;आक्षेप के लिये संक्षेप में विलक्षण उपाय अपना रहे हैं&#xA;पुरुष और प्रधान के धर्म के सम्बन्ध में सांख्य के दष्टिकोण के अनुसार कई विन्दु स्थिर किये गये हैं। जैसे-१. विशुद्ध केवलज्ञान वाले पुरुष के समक्ष प्रकृति निवृत्तप्रसवा हो जातो है । २. प्रकृति भी &amp;lsquo;दृष्टा अहम्&amp;rsquo; इस संकोच के बाद उपरत हो जाती है। इन विन्दुओं के आधार पर यह सोचा जा सकता है कि पुरुष और प्रकृति दोनों का धर्म क्या है ? यदि ३२वीं कारिका के अनुसार अदर्शन ही धर्म है तो यह अज्ञानात्मक होने के कारण बन्धप्रद ही होगा। पुरुष में ज्ञानोदय के क्षण में विकृति के कारण अचैतन्य की ही दशा रहेगी। इस तरह यह प्रश्न ज्यों का त्यों रह जाता है कि क्या प्रकृति और पुरुष का &amp;lsquo;अदर्शन&amp;rsquo; रूप कोई धर्म है ? अथवा यह विकल्प रूप ही है ? इसे स्पष्ट करना चाहिये।&#xA;यदि प्रकृति अदर्शन-धर्म-संवलिता मान ली जाय, तो इससे पुरुष के पक्ष में कोई वैशिष्ट्य नहीं आयेगा। पुरुष का हमेशा बन्ध और मोक्ष-रूप यह क्रम प्रकृति के अदर्शनरूपी धर्म के कारण कैसे हो सकता है?&#xA;यदि दोनों का यह धर्म माना जाय तो हर तरह से दोष हो दोष होने लगेगा। इस प्रकार इस गहन विवेचन से यह स्पष्ट हो जाता है कि सांख्य&#xA;श्रीत०-२७&#xA;४१८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ३८-३९&#xA;इति सदैवास्य निर्मोक्षः स्यात्, उभयधर्मत्वे चोभयथापि दूषणोपनिपात इत्यादि विविच्यमानमतिगहनत्वाद् वस्तुतस्तु व्याहतिनिमित्तत्वमियादित्याशयः । एतत् परं वक्ष्यमाणदृशा मया चोद्यमानं निर्णीयतामित्युक्तम्-एतत्तु भण्यता मिति ।। ३७॥&#xA;तदेवाह भोगो विवेकपर्यन्त इति यत्तत्र कोऽवधिः । विवेकलाभे निखिलसूतिदृग्यदि सापि किम् ॥ ३८॥ सामान्येन विशेषैर्वा प्राच्ये स्यादेकजन्मतः । उत्तरे न कदाचित्स्याद्भाविकालस्य योगतः॥ ३९ ॥ यदभिप्रायेणैव&#xA;&amp;lsquo;कैवल्यार्थ प्रवृत्तेश्च&amp;rsquo; (सां० का० १७) को निवृत्त-प्रसवत्व-व्यापार की मान्यता तथा उपरति-व्यापार की मान्यतायें कोई निर्णायक और निर्दोष मौलिकता पर आधारित नहीं हैं। अतः अमान्य हैं। इनमें व्याहति-निमित्तता का दोष तो स्पष्ट है। यह &amp;lsquo;दष्टा मया&amp;rsquo; और &amp;lsquo;दृष्टाहम्&amp;rsquo; को बातें बच्चों के खेल की तरह लगती हैं। तर्क, वाद और वितण्डा के वज्र पात के व्याघात से ये मान्यतायें मुरझायी-सी लगती हैं। सांख्यवादियों द्वारा मेरे इस कथन का प्रतिवाद किया जाय ।। ३७ ।।&#xA;कोई भी यह प्रश्न पूछ सकता है कि भोग को अवधि क्या है ? विवेक पर्यन्त कह देना भी पर्याप्त नहीं है । विवेक को कोई तिथि निर्धारित नहीं होतो, जिससे विकल्पयुक्त व्यक्ति का विवेक जागृत हो जाय।&#xA;मान लिया कि उपासक का विवेक जागृत हो गया। उपासक में निखिल विश्व प्रसव की दृष्टि जागृत हो गयो, तो यहाँ अवधि क्या होगो? यह निखिल प्रसवात्मक ज्ञान भो सामान्य रूप से होगा या विशेष रूप से ? यदि पहला पक्ष अर्थात् सामान्य पक्ष माना जायगा तो एक जन्म में भी यह सामान्यतः दृष्ट होगा और दूसरा पक्ष मानने पर तो और कठिनाई है। भविष्यत् विशेष सूति-प्रसूति असंख्य हैं। इनमें से शायद हो कोई हो सके, क्योंकि यह भाविकाल के योग पर ही निर्भर है।&#xA;इलो० ३८-३९]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम् इत्याद्युक्तम् । यदि नाम निखिलसूतिसंपत्तिरेव विवेकलाभे सूत्यन्तरसम्पत्त्ययोगा दवधिः। तम्कि सापि सतिमात्रात्मना वा स्यात् पार्थिवघटाद्यात्मविशिष्टसूत्याद्या त्मना वेत्याह सा कि सामान्येन विशेषैर्वेति । न चैतदुभयमपि सङ्गच्छते इत्याह प्राच्य इत्यादि । एकजन्मत इति, एकस्यामपि व्यक्तौ सामान्यस्य कात्स्न्येनैव वृत्तेः। न कदाचिदिति, भाविनां सूतिविशेषाणामानन्त्यात् ॥ ३९ ॥&#xA;सांख्यकारिका (१७) में पुरुष के अस्तित्व के पोषण में पाँच कारण गिनाये गये हैं। उनमें से पाँचवाँ कारण है&#xA;&amp;ldquo;कैवल्य के लिये ही शिष्टों और शास्त्रों आदि को प्रवृत्ति होतो है&amp;rdquo;, अर्थात् जिसको प्राप्ति के लिये गुरुजनों को और शास्त्रों की प्रवृत्ति होती है, वही पुरुष है। शास्त्रों और शिष्टों को यह प्रवृत्ति यह सिद्ध करतो है कि पुरुष का अस्तित्व है।&#xA;ऊपर विवेकोदय को अवधि की बात को गयो है। विश्व में अनन्त सूति (प्रादुर्भाव ) और प्रसव की संभूतियाँ चिति-फलक में उल्लसित हैं। जिस समय पुरुष में विवेक जागत हो जाता है, उस समय दसरी किसी निष्पत्ति का योग अवरुद्ध हो जाता है। यहाँ एक और क्रिया होती है। विवेकोदय व्यापार के काल-खण्ड का क्षण एक अवधि को तरह निर्धारित हो जाता है। एक तरफ सतियाँ बन्द और दसरो तरफ सतियों का अनुदय या अयोग। इनके मध्य का क्षण एक अवधि का निर्माण करता है।&#xA;यह पूछा जा सकता है कि अवधि तो एक सीमा होती है। क्या इसको भो सूति होती है ? क्या यह सूति मात्र की तरह सामान्य सूति मात्र हो है? अथवा जैसे पार्थिव घट और पट के निर्माण और उनकी निष्पत्तियाँ होती हैं, उसी प्रकार की वैसो हो ये विशिष्ट सूतियों को तरह की सूतियाँ होती हैं ?&#xA;ये दोनों तर्क विचार की कसौटी पर खरे नहीं उतरते । पहलो सामान्य सूति वाली बात सर्वसामान्य नहीं होती। सर्वसामान्य विवेक नहीं होता। एक व्यक्ति में हो यह पूर्णतया विकसित हो सकता है। एक व्यक्ति में भी सम्पूर्ण रूप से वर्तन के कारण पहली बात नहीं मानी जा सकती। जहाँ तक विशेष सुति का प्रश्न है, यह तो नितान्त असम्भव है; क्योंकि भाविकाल का योग होने लगेगा। भविष्यत् सूतियाँ असंख्य होती हैं। सूत्यन्तर सम्पत्तियों के&#xA;४२०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ४० ननूत्तर एव पक्षोऽस्तु आनन्त्यचोद्यं तु निःशेषविशेषानवलम्बनात् कतिपयविशेषाश्रयणाच्च न स्यादित्याशङ्कते&#xA;कैश्चिदेव विशेषैश्चेत्सर्वेषां युगपद्भवेत् । विवेकोऽनादिसंयोगात्का ह्यन्योन्यं विचित्रता ॥ ४० ॥&#xA;योग से विवेक लाभ का अर्थ क्या रह जायेगा? इसी तरह &amp;lsquo;भोग विवेकपर्यन्त होता है यह उक्ति भो निरस्त होने योग्य है । इसलिये सांख्य मत भी मानने के योग्य नहीं है ।। ३८-३९ ।।&#xA;यदि हम यह कहें कि उत्तर पक्ष अवश्य ही स्वीकार करने योग्य है। क्योंकि विशेष सूति के आनन्त्य का कोई विशेष प्रभाव नहीं पड़ सकेगा। सम्पूर्ण विशेष राशि का भले हो अवलम्बन न हो, कतिपय विशेषों का हो आश्रय रहेगा। इससे कोई अन्तर भो नहीं पड़ने वाला। इस पर यह कह रहे हैं कि&#xA;विवेक यदि किन्हीं विशिष्ट विशेषों से सभी को होने लगे तो प्रकृति संयोग और अनादि संयोग में एक-दूसरे से क्या विचित्रता रह जायेगी ?&#xA;&amp;lsquo;वास्तव में प्रकृति संयोग और अनादि संयोग ये दोनों समान कल्प हैं। सभी पुरुषों को प्रकृति द्वारा नियत विशेष सूति सम्पत्ति के समान्तर एक साथ ही समीप से या दूर से भी विवेक उदित हो जाता है। ठीक उसी तरह जैसे शरद् में शालि को बालियाँ परिपाक को प्राप्त कर लेती हैं। इस संयोगोत्पन्न विवेक से इसमें परस्पर कोई वैचित्र्य नहीं प्रतीत होता है। ऐसी दशा में क्रमशः जैसा मानते हैं कि पहले भोग और उसके पुण्य के क्षय के बाद अपवर्ग होता है-ऐसा कुछ नहीं होगा।&#xA;उक्त विवेचन से यह स्पष्ट हो जाता है कि विवेकपर्यन्त ही भोग को बात सही है, क्योंकि सांख्य के अनुसार प्राप्त-विवेक-ज्ञान पुरुष के प्रति प्रकृति निवृत्त-प्रसवा हो जाती है। विवेक-ज्ञान से ही अपवर्ग की परिधि में प्रवेश प्राप्त होता है।&#xA;यहाँ तक सांख्यदर्शन-प्रवत्तित अज्ञान की प्रसज्य-प्रतिषेध एवं पर्युदास विधियों के सन्दर्भ में विशद चर्चा की गयी। प्रसज्य-प्रतिषेध के अनुसार&#xA;श्लो० ४०]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४२१&#xA;इह खलु प्रकृतिसंयोगानादित्वस्य तुल्यत्वात् सर्वेषामेव पुरुषाणां प्रकृति नियतविशेषसूतिसंपत्तिसामानन्तर्येण युगपददूरविप्रकर्षेण वा तद्विवेक उदियाच्छ रदोव शालिस्तम्बानां पाक इत्येषां परस्परस्य वैचित्र्यान्तरायोगात् क्रमेण&#xA;ज्ञानाभावरूप अज्ञान, प्रागभाव, प्रध्वंसाभाव, पर्युदास में मिथ्याज्ञानरूप अज्ञान, मिथ्याज्ञानरूप सहकारी कारण का फलोत्पत्ति काल में आकस्मिक आगमन या उत्पत्ति काल से फलावधि अनुवर्तन, अणुवों और मुक्ताणुवों में मिथ्याज्ञान के अवस्थान, प्रकृति और पुरुष के परस्पर अदर्शन रूप अज्ञान, सांकर्य और वैविक्रय दर्शन, बुद्धि-वृत्ति-वैशिष्टय, विवेकपर्यन्त भोगवाद, उसको अवधि और सारी सृष्टि की सूति सम्पत्ति का विवेक, सूत्यन्तर सम्पत्ति का अयोग, उसकी अवधि का सामान्य और विशेष रूप योगायोग एवं प्रकृति संयोग और अनादि संयोग के सन्दर्भो को सामने रखकर अज्ञान को गहराई&#xA;से निरखा-परखा गया।&#xA;सर्वशास्त्रपारङ्गत आचार्य जयरथ ने यहाँ एक सूत्रात्मक बात लिखकर इस प्रसङ्ग को &amp;lsquo;विवेक&amp;rsquo; को तुला पर तोल दिया है। एक पलड़ा ऊपर उठा हुआ है, दूसरा नीचे है। वे कहते हैं-&amp;lsquo;न सांख्योक्तमप्यज्ञानं नैयायिकतामव लम्बते&amp;rsquo;। सांख्य में अज्ञान को प्रकृति के बन्धन का एक हेतु मानते हैं। प्रकृति अपने-आपको धर्माधर्म, अज्ञान, वैराग्य, अवैराग्य, ऐश्वर्य और अनैश्वर्य इन सात भावों से भावित होकर स्वयं बांध लेती है।&#xA;यह बन्धन भी जनन-मरण धर्मरूप ही होता है। इसे ही संसृति कहते हैं । आवागमन का चक्कर हो संसरण है । संसरण से बन्धन को गाँठे गाढ़ी होती जातो हैं। लोक-लोला की अलौकिक लालसा वासना-वासित करती है। यहाँ के आकर्षण के इन्द्रजाल में पड़कर अभिव्यक्त वस्तु जगत् को भोगने के लिये कर्म और कर्मजन्य क्लेश का आश्रय प्राप्त करती है। इसोलिये प्रकृति को सांख्यदर्शन नानाश्रया मानता है। इन्हों भोगों को भोगने के लिये अपने को बांधती है।&#xA;सांख्य के अनुसार प्रकृति अपने को मुक्त भी करती है, जब उसमें विवेक-ख्याति होती है। यह संसरण, यह बन्धन और अपवर्जन ये सब बुद्धि धर्म भो माने जाते हैं । जैसे सेना के हारने पर राष्ट्र को हार उपचाररूप मानो जातो है, उसी तरह प्रकृति और बुद्धि के इन धर्मों का पुरुष से भी उपचारात्मक&#xA;४२२&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० ४०&#xA;भोगापवर्गों न स्यातामिति न सांख्योक्तमप्यज्ञानं नैयायिकतामवलम्बते ॥ ४० ॥&#xA;अत आह तस्मात्सांख्यदृशापीदमज्ञानं नैव युज्यते ।&#xA;सांख्यदृशापोत्यपिशब्देन न केवलं प्रागुक्तक्रमेणैतन्न युज्यते यावदनेनापि मतेनेत्युक्तम् ।&#xA;सम्बन्ध मानते हैं । इस तरह यह सब कुछ तत्वज्ञान के विरुद्ध होता है। धर्मा धर्मादि सात पदार्थों के द्वारा यह मिलता है। इसलिये सांख्य का अज्ञान मिथ्याज्ञान रूप हो जाता है, जो नैयायिकता का स्पर्श नहीं करता।&#xA;अब नैयायिकता की बात पर विचार करें। नैयायिकता औचित्य और न्यायशास्त्रीय दृष्टिकोण दोनों अर्थों में प्रयुक्त है। प्रथमदृष्ट्या-सांख्य के अज्ञान की दृष्टि भो ठोक नहीं है । जहाँ तक न्यायदर्शन का प्रश्न है यह अयथार्थ अनुभव के सन्दर्भ में संशय और विपर्यय पर विचार करता है। वह भी मिथ्याज्ञान को ही विपर्यय कहता है। संसरण और बन्धन अविवेक के परिणाम हैं। विवेक-ख्याति से अपवर्ग होता है। न्याय के अनुसार दुःखों के विमोक्ष को अपवर्ग कहते हैं और सांख्य के अनुसार यह प्रकृति और बुद्धि का धर्म है। इस तरह संसृति, भोगात्मक बन्धन और अपवर्ग के ये विषय दार्शनिकों के लिये विवेच्य, मुमुक्षुओं के लिये ज्ञातव्य और साधकों के लिये हेयोपादेय सिद्धान्त के अनुसार नितान्त उपेक्ष्य हैं। शक्तिपात की भूमि पर अवधेयता ही अपेक्षित है ।। ४० ॥&#xA;वही कह रहे हैं&#xA;इसलिये सांख्य को दृष्टि से भी यह अज्ञान युक्ति की कसौटी पर खरा नहीं उतरता। अज्ञान पर अब तक जितने तर्क, संशय और समाधानपूर्ण विचार किये गये, सभी अज्ञान के संकुचित और आवृत स्वरूप को अच्छी&#xA;तरह नहीं खोल पाते।&#xA;इस सन्दर्भ में दो बातें खुलकर सामने आती है—१. भोग और २. अपवर्ग। भोग में आकर्षण और अपवर्ग में विराग मूल हेतु है। ये दोनों प्रकृति में घटित और पुरुष में उपचरित होते हैं। इन दोनों के विवेचन से अज्ञान की विजृम्भा का अप्रत्यक्ष रूप से विमर्श-परामर्श भी हो जाता है ।श्लो० ४१-४२ ] त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४२३ नन्विह भोगापवर्गमात्रमेवोपादेयमिति तदेव विविच्यतां, किमज्ञान युक्ता युक्तत्वकथनेनेत्याशङ्कयाह&#xA;अज्ञानेन विना बन्धमोक्षौ नैव व्यवस्थया ॥ ४१ ॥ युज्यते तच्च कथितयुक्तिभिर्नोपपद्यते । व्यवस्थयेति &amp;lsquo;अयं बद्धोऽयं मुक्त&amp;rsquo; इति ॥ ४१ ॥&#xA;ननु माभूदज्ञानं युक्तमयुक्तं वा किमनया नश्चिन्तया यदणूनां मायासद्भावा देव बन्धमोक्षविभागः सिद्धयेदित्याशङ्कयाह&#xA;मायाकर्माणुदेवेच्छासद्धावेऽपि स्थिते ततः ॥ ४२ ॥ न बन्धमोक्षयोर्योगो भेदहेतोरसंभवात् ।&#xA;इनको छोड़कर अज्ञान के सम्बन्ध में विचार करने और इसके युक्त और अयुक्त होने पर विचार करने से क्या लाभ ? इस प्रश्न पर कह रहे हैं कि,&#xA;अज्ञान के बिना न बन्ध हो सकता है और न मोक्ष । व्यवस्थित रूप से यह नहीं कहा जा सकता कि यह बद्ध पुरुष है और यह मुक्त। यह सब कथित युक्तियों से उपपादित नहीं हो पाते। सांख्य का भी यही मत है। नानाश्रय प्रकृति ही संसृति प्राप्त करती है, यही बद्ध होती है और यही मुक्त होती है। पुरुष अगुण और अपरिणामी होता है।&#xA;मुक्त होने का अर्थ ही होता है-&amp;lsquo;बन्धन से विमुक्ति । वासनात्मक क्लेश और कर्मविपाक ही बन्धन के हेतु हैं । ये पुरुष में हो नहीं सकते । पुरुष अनादि मिथ्याज्ञान के मिथ्या संस्कार से ग्रस्त नहीं होता, वरन् प्रकृति ही होती है। विपर्यय वासना भी अनादि मानी जाती है। इसका विनाश सादि तत्त्वज्ञान वासना से हो जाता है। यह विपर्यय वासना हो अज्ञान है। इसके विना बन्ध&#xA;और मोक्ष असम्भव ही होते हैं ॥ ४१ ॥ 5 प्रश्न करते हैं कि अज्ञान युक्त हो या अयुक्त। इससे हमें क्या लेना देना ? यह हमारी चिन्ता का विषय नहीं है कि अणु पुरुषों के बन्ध और मोक्ष माया के सद्भाव से हो सिद्ध होते अनुभूत हों ? वास्तविकता यह है कि,&#xA;माया, मायाजन्य कर्म, अणु और इनके साथ देवेच्छा के सद्भाव को स्थिति में भी हमें यह स्पष्ट प्रतीत होता है कि बन्ध और मोक्ष इन दोनों का&#xA;४२४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ४१-४२&#xA;देवेच्छेति, ईश्वरशक्त्यधिष्ठानं विना हि मायादि जाड्याकिचिदपि कतु न शक्नुयादित्याशयः। तत इत्यज्ञानस्थायौक्तिकत्वात् । योगो युक्तिः । भेदहेतोरसंभवादिति, न हि मायादोनां प्रति नियतत्वादीश्वरस्य च वीत रागद्वेषत्वादयं बद्धोऽयं मुक्त इति विभागे किञ्चिन्निमित्तं संभवेदिति भावः ॥ ४२ ॥&#xA;योग ईश्वर में नहीं हो सकता; क्योंकि ईश्वर अभेद अद्वयरूप है। उसमें किसी भेद हेतु की सम्भावना की कल्पना भी नहीं की जा सकती।&#xA;यहाँ यह ध्यान देने की बात है कि माया अशुद्ध अध्वा को प्रेरिका शक्ति है। माया के प्रभाव से कर्मों का इन्द्रजाल उल्लसित होता है। इसी इन्द्रजाल में आकृष्ट होकर महतो महीयान् अणोरणोयान् हो जाता है। बद्ध बन जाता है। यह सारा प्रपञ्च देवेच्छा पर ही निर्भर है, यह हमारो मान्यता है। हम यह मानते हैं कि सर्वत्र ईश्वर का अधिष्ठान है। बिना इसके सारा उल्लास जड़ात्मक हो जायेगा। जड़ में यह शक्ति नहीं होती कि वह कुछ भी कर सके।&#xA;ऐसी स्थिति में परमेश्वर की इच्छा शक्ति के चमत्कार से इस अभि व्यक्ति को चारुता चरितार्थ होतो है और अज्ञान से बन्ध और मोक्ष होते हैं यह युक्ति स्वतः निरस्त हो जातो है। बन्ध और मोक्ष में अज्ञान हेतु है, यह कहना युक्तिसंगत नहीं रह जाता।&#xA;जहाँ तक माया का, कर्मों का और अणुवों का प्रश्न है-ये सर्वत्र प्रभावी नहीं हैं। प्रति पुरुष में इनको नियमतः प्रभावशालिता नहीं होती। इसी सन्दर्भ में ईश्वर पर विचार करते समय यह स्पष्ट अनुभूत होता है कि एक वीतराग और द्वेषादिदोषराशिरहित तत्त्व में बन्ध और मोक्ष दोनों असम्भव हैं। जो सर्वथा स्वतन्त्र है, उसकी बन्ध-कल्पना और निर्बन्ध है, उसकी मुक्ति&#xA;की कल्पना कोई विमर्श-निष्ठ पुरुष नहीं कर सकता।&#xA;शास्त्रकार ऐसे बन्ध और मोक्ष का खण्डन करने के लिये ही घोषित करते हैं कि किसी प्रकार के भेद के किसी प्रकार के हेतु सर्वथा असम्भव हैं। बाँधने और छोड़ने की क्रिया करने वाला कोई अन्य हो और बन्धन में आने के लिये और फिर छूटने के लिये भी कोई अन्य लालायित हो-यह मानना&#xA;इलो० ४३-४४ ]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४२५&#xA;एवमणूनां ज्ञत्वकर्तृत्वप्रतिबन्धकमज्ञानशब्दवाच्यं किञ्चिदावरणं वक्तव्यं, येनायं बद्धोऽयं मुक्त इति विभागो भवेदित्याह&#xA;तस्मादज्ञानशब्देन ज्ञत्वकर्तृत्वधर्मणाम् ॥ ४३ ॥ चिदणूनामावरणं किञ्चिद्वाच्यं विपश्चिता ।&#xA;अज्ञानशब्देनेति यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;मलोऽज्ञानं पशुत्वं च तिरस्काररसस्तमः।&#xA;अविद्या ह्यावृतिमूर्छा पर्यायास्तत्र चोदिताः ॥&amp;rsquo; इति ।। ४३ ॥ तच्च कीदृगित्याह आवारणात्मना सिद्धं तत्स्वरूपाभेदवत् ॥ ४४ ॥ भेदे प्रमाणाभावाच्च तदेकं निखिलात्मसु ।&#xA;कुछ निष्क्रिय लोगों को ही शोभा देता है । काल से अकलित, देश से अपरिच्छिन्न, उपाधियों से अम्लान, शब्दों से असन्दिष्ट और प्रमाणों से अप्रपञ्चित स्वतन्त्र आनन्दधन ईश्वर तत्त्व में भेद हेतु को असंभाव्यता स्वतः सिद्ध है ।। ४२॥&#xA;___ इस तरह अणुवों के ज्ञत्व और कर्तृत्व का प्रतिबन्ध करने वाले अज्ञान शब्द से हमें अज्ञान का अर्थ न लेकर कोई आवरण आ गया है, ऐसा कहना चाहिए । बद्ध और मुक्त का यह विभाग आवत और अनावृत अर्थ में हो यही उत्तम सरणो है। इसी तथ्य को कारिका में व्यक्त कर रहे हैं कि,&#xA;विज्ञ शास्त्र-मर्मज्ञ वर्ग को अज्ञान शब्द के प्रचलित इस अर्थ का बहिष्कार कर देना चाहिये, जिसके द्वारा अज्ञान को बन्ध और मोक्ष का हेतु माना जा रहा है। ज्ञत्व और कर्तृत्वधर्मा चिदधिष्ठित अणुवों को अज्ञान नहीं होता, वरन् उनके चिदंश पर कोई आवरण पड़ जाता है । यह अज्ञान नहीं होता। इसे विद्वद्वर्ग को आवरण कहना चाहिये।&#xA;एक स्थान पर कहा गया है कि,&#xA;“मल, अज्ञान, पशुत्व, तिरस्काररस, तम, अविद्या, आवृति और मूर्छा ये सभी पर्यायवाची शब्द कहे गये हैं&amp;quot; ।। ४३ ॥&#xA;आवरण केवल आवारक होता है। आवरण क्रिया में सिद्ध होता है। उसका स्वरूप अवयवसंयुक्त नहीं, अपितु अवयवो को तरह अंशरहित निरंश&#xA;४२६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ४५&#xA;स्वरूपादभेदवदिति अवयविवनिरंशात्मकमित्यर्थः । एवमप्यवयविना मानैक्ये प्रमाणमस्ति कारणभेदो नाम, नेह तथेत्युक्तं भेदे प्रमाणाभावात्तदेक मिति । निखिलात्मसु इति बहुवचननिर्देशादेकमपीदं बहुशक्तिकमन्यथा ह्यस्य निखिलात्मावारकत्वं न घटेत, एकमुक्तौ वा सर्वे मुच्येरनिति । यदाहुः,&#xA;&amp;lsquo;मलशक्तयो विभिन्नाः प्रत्यात्मानं च तद्गुणावरिकाः&amp;rsquo;।&#xA;इति ।। ४४ ॥ तच्चैवंविधं किं नित्यं कार्य चेत्तत्कुतोऽस्य प्रसव इत्याह तच्च कस्मात्प्रसूतं स्यान्मायातश्चेत्कथं नु सा ॥ ४५ ॥ क्वचिदेव सुवीतं तन्न तु मुक्तात्मनोत्ययम् ।&#xA;अर्थात् अखण्ड अभेदवत् होता है। भेद में प्रमाण का अभाव होता है। कोई ऐसा प्रमाण उपलब्ध नहीं होता, जिससे उसके भेद का प्रकल्पन किया जा सके। यह निखिल आत्माओं में एक ही होता है।&#xA;ऐसा होने पर भी यह अनन्त अवयवियों का आवरण करता है। अवयवियों के आनन्त्य के अनन्त कारण भी हैं। आवरण भेद में कोई कारण दीख नहीं पड़ता। भेद में प्रमाण के अभाव के कारण आवरण का स्वरूपाभेद ही मान्य है।&#xA;समस्त आत्मा समुदाय का यह एक मात्र आवारक है। अनन्त को आवत करने का इसका सामर्थ्य भी विचित्र है। यह अकेले इतना शक्तिमान् होता है कि निखिल आत्मवर्ग को आवृत कर लेता है। यदि ऐसा न होता तो निखिल को आवत करने की शक्ति इसमें आती हो कैसे? अथवा एक की मक्ति में सभी मुक्त हो जाते । पर ऐसा होता नहीं । एक स्थान पर कहा गया है कि,&#xA;___मल की ऐसी ऐसी भिन्न-विभिन्न शक्तियाँ होती हैं। प्रति आत्मतत्त्व को ये उनके गुणपूर्वक आवरण प्रदान करती हैं&amp;quot; ॥ ४४ ॥&#xA;ऐसी विलक्षणता से परिलक्षित और इतने सक्षम लक्ष्य के विषय में पूछने की सब की इच्छा होती है कि यह क्या नित्य है ? क्या यह नित्य कार्य है ? यदि यह सचमुच कार्य है, तो इसका प्रसव, इसको उत्पत्ति कहाँ से कैसे होती है ? इस पर कह रहे हैं कि,&#xA;श्लो० ४६ ]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४२७&#xA;प्राच्यः पर्यनुयोगः स्यानिमित्तं चेन्न लभ्यते ॥ ४६॥ उत्पत्त्यभावतस्तेन नित्यं न च विनश्यति ।&#xA;मायातश्चेदस्य प्रसवस्तत्सर्वान् प्रत्येवासावेतत् सुवीत न कञ्चिदेव वा प्रतीति, तदाह मायातश्चेदित्यादि । ततश्च बद्धाणुवन्मुक्ताणून् प्रत्ययविशेषेणा सावेतत् सुवोत-इति प्राच्य एवायं पर्यनुयोगः परापतेत् । तथा हि ज्ञानत्वादेव ज्ञानस्य मिथ्यात्वे, तत्स्वभावत्वाविशेषाद् मुक्ताणुष्वपि तद्योग इत्युक्तं प्राक्,&#xA;इसकी उत्पत्ति माया से होती है। यदि माया से यह उत्पन्न होता है तो यह ऐसे वैलक्षण्य से लक्षित आवरण रूप ऐसे पुत्र को प्रसव करने वाली माँ कैसे हो सकती है? क्या कहीं इसे प्रसूति गृह में उत्पन्न करतो है ? क्या&#xA;आत्मफलक पर उत्पन्न करती है ? या सब जीवात्माओं के प्रति उत्पन्न करतो है? अथवा किसी के प्रति नहीं अपितु यों ही उत्पन्न करती है? यह बद्धाणुवों के प्रति उत्पन्न करतो है या मुक्ताणुवों के प्रति भी इसका प्रसव करतो है ?&#xA;यहाँ शास्त्रकार कहते हैं कि मुक्ताणुवों के प्रति इसकी सक्षमता परि लक्षित नहीं होती। अतः मुक्ताणुवों के प्रति इसका प्रसव नहीं माना जा सकता । ऐसे पर्यनुयोग (प्रश्न) पहले भी उठ चुके हैं और उनका समाधान भो किया जा चुका है। इसकी उत्पत्ति का कोई निमित्त उपलब्ध नहीं होता। जब निमित्त नहीं तो कार्य कैसे? इस तर्क के आधार पर इसकी उत्पत्ति का हो अभाव मान लेने में कोई विप्रतिपत्ति नहीं। तब तो इसे नित्य ही कहना उचित है। जब नित्य है तो इसका विनाश भी असम्भव होगा। इस पर कहते हैं कि हाँ, यह &amp;lsquo;न विनश्यति&amp;rsquo;, अर्थात् इसका विनाश नहीं होता।&#xA;आचार्य जयरथ इस तर्क-वितर्कमयो कारिका की शैली की व्याख्या में एक विशिष्ट तथ्य की ओर संकेत करते हैं । &amp;lsquo;ज्ञान से आवरण के ज्ञान का मिथ्यात्व सिद्ध होता है&amp;rsquo; यह ध्यातव्य तथ्यात्मक उक्ति सत्य है । सामान्य ज्ञान विशिष्ट संविद्विलासोल्लास-संस्फुरण के समय समुदित स्वात्मबोध के प्रकाश में&#xA;आवरण गल जाता है और उसका मिथ्यात्व सिद्ध हो जाता है।&#xA;आवरण का स्वभाव ही आवृत करना है। यह सामान्य रूप से अपना व्यापार सम्पादित करेगा हो । तृण तो सामान्य रूप से उड़ेगा ही पर जब&#xA;४२८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ४७&#xA;न हि वस्तु भवत्पक्षपाति भवेदिति भावः । अथास्य नास्ति किञ्चिन्निमित्तं, तहि नित्यमेवास्त्वित्याह निमित्तमित्यादि । तेनेति निमित्तालाभेन, उत्पत्त्यभावे चायं हेतः, तन्निमित्ताभावादुत्पत्त्यभावः-तस्माच्चेदं नित्यमिति नित्य चेदं न विनश्वरमित्युक्तं न च विनश्यतीति ।। ४६ ॥&#xA;___न केवलं नित्यत्वादेव नैतद्विनश्यति यावन्निमित्तान्तरादपोत्याह&#xA;तत एवैकतायां चान्यात्मसाधारणत्वतः ॥ ४७ ।।&#xA;तत एव भेदे प्रमाणाभावलक्षणात् प्रागक्ताद्धेतोरेकतायां सत्यां स्वपर साधारणत्वाच्चैतन्न विनश्यतोति प्राच्येन सम्बन्धः । अस्य ह्येकत्वेन सर्व साधारण्यादेकत्र नाशे सर्वत्रैवासौ स्यादिति युगपदेव सर्वे मुच्येरन्नित्य भिप्रायः।&#xA;। आग से भोग करेगा तो उसका अस्तित्व मिथ्यात्व का आलिङ्गन करेगा ही। उसी तरह यह मुक्ताणुवों के योग में स्वयं अपनो मिट्टी पलीद कर लेता है।&#xA;एक दूसरे सिद्धान्त को भी इसी सन्दर्भ में संकेतित करते हैं। निमित्त के अभाव में उत्पत्ति का अभाव स्वाभाविक नियम है। इस कसौटी पर कसने पर आवरण के प्रसव, उसकी प्रसू, स्थान और क्षण, दिक् और काल सम्बन्धी सारी ताकिकतायें तितर-बितर हो जाती हैं। उत्पत्ति न होने से और सत्ता में परिलक्षित होने से माया को एवं आवरण को नित्य और अविनाशी मानने में कोई विप्रतिपत्ति नहीं ।। ४५-४६ ॥&#xA;इसकी अविनश्वरता केवल नित्य होने के आधार पर ही नहीं मानी जाती। इसमें अन्य कारण भी हो सकता है । वही कह रहे हैं कि,&#xA;___माया की एकता की स्थिति के अतिरिक्त अन्यात्म साधारणत्व भी कारणरूप से स्वीकृत हैं। एकता को बात पहले आयो है। भेद में कोई प्रमाण नहीं है। अतः इसे एक मानते हैं। एक मान लेने की दशा में इसमें एक और वैलक्षण्य दृष्टिगोचर होता है। तब यह स्व-पर की भेदात्मकता को अतिक्रान्त कर सर्वसामान्य सत्तामयी होने के कारण विनाश को प्राप्त नहीं होती। यह ध्यान देने की बात है कि यदि हम एक मानते हैं, तो यह सर्व सामान्य भाव से अविनश्वर रहेगी ही। अगर इसका एकत्र नाश मान लेंगे तो सर्वत्र ही नाश आपतित होने लगेगा। परिणाम यह होगा कि सभी एक साथ ही मुक्त हो जाने लगेंगे।&#xA;श्लो० ४८ ]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम् नन्वेतज्ज्ञानाभावमात्ररूपत्वान्न किञ्चिदिति किमनेन तुच्छेन कृत्य मित्याशङ्कयाह&#xA;न वावस्त्वर्थकारित्वान्न चित्तत्संवृतित्वतः।&#xA;अर्थकारित्वादिति पुमावरणलक्षणायामर्थक्रियायामस्य कर्तृत्वादित्यर्थः । न चैवमप्यस्य ज्ञानमेव रूपमित्युक्तं न चित्तत्संवृतित्वत इति । न हि चिदेव चिदावरिका भवेदिति भावः ।। ४७ ।।&#xA;ननु भवतु नामैतत्, आत्मनां पुनरनेन किंकारणकः सम्बन्ध इत्याशङ्कयाह&#xA;न चेतेनात्मनां योगो हेतुमांस्तदसंभवात् ॥ ४८ ॥&#xA;तदसंभवादिति परिकल्प्यमानो हि हेतुः किं निर्मलान् पुंसः प्रति मलं योजयेदुत समलान् । तत्राद्ये पक्षे निर्मलत्वाविशेषाच्छिवमुक्ताणून प्रत्यपि&#xA;कोई यह भी कह सकता है कि आवरण है क्या वस्तु ? यह तो मात्र ज्ञानाभाव रूप ही है। इसका कोई महत्त्व नहीं माना जा सकता । इस महत्त्व हीन तुच्छ वस्तु का इतना वाद-विवाद कर महत्त्व देना कोई अच्छी बात नहीं । इस पर कह रहे हैं कि, __यह अवस्तु नहीं माना जा सकता, क्योंकि यह अर्थ-क्रिया का कारक तत्त्व है। पुमान् (पुरुष) का आवरण करना इसके कर्तव्य का प्रमाण है। इसी तरह इसका ज्ञानात्मक रूप भी नहीं माना जा सकता, क्योंकि चित् स्वयं अपनी ही आवारिका नहीं हो सकती। अतः इसे ज्ञान भी नहीं मान सकते ।। ४७॥&#xA;आवरण के सम्बन्ध में उक्त सारी बातें समझ में आ रही हैं। केवल यह बात मन में नहीं बैठ रही है कि आत्माओं का इससे सम्बन्ध किस कारण से है ? कौन-सा ऐसा निमित्त है, जिससे इसका आत्म-सम्बन्ध माना जाय ? इस पर कह रहे हैं कि,&#xA;इससे आत्माओं के योग का कोई कारण नहीं होता; क्योंकि कोई ऐसा हेतु असम्भव है। यदि किसी हेतु का परिकल्पन किया जायगा तो वहाँ यह प्रश्न उपस्थित होगा कि क्या यह हेतु निर्मल पुरुषों से मल (आवरण) का योजन करता है या समल आत्माओं के साथ योजित करता है ?&#xA;४३०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०४९&#xA;योजयेत् शिववद्वा कंचिदपि प्रतीति । द्वितीयस्मिन् पुनर्व्यर्थं तद्योजनं ततः पूर्वमपि समलत्वात्, अतश्चात्मनामनादिरेव तत्सम्बन्ध इति सिद्धम् । यदाहुः&#xA;&amp;lsquo;अनाद्यनादिसम्बन्धो मल &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;।&amp;rsquo; इति । आगमोऽपि&#xA;&amp;lsquo;विशुद्धं स्फटिकं कस्मात्कस्मात्तानं सकालिकम् ।&#xA;यथा तत्र निमित्तं नो तथा शुद्धशिवात्मनोः॥ इति ।। ४८ ॥&#xA;एतदेव व्यस्ततयोक्तमाणवमलस्वरूपं सामस्त्येनोपसंहारदिशानुवदन मलान्तरकारणत्वं तस्यैव विधातुमाह&#xA;तेनैकं वस्तु सन्नित्यं नित्यसंबद्धमात्मभिः । जडं मलं तदज्ञानं संसाराकुरकारणम् ॥ ४९ ॥&#xA;यहाँ हम प्रश्न के पहले विन्दु को लें। निर्मल अणुवों में निर्मलता निविशेष रूप से उल्लसित होती है। शिव भो निर्मल तत्त्व है। मुक्ताणु भी निर्मल हैं। शिव और मुक्ताणुवों में एकरूपता होतो है। ऐसी अवस्था में आवरण क्या दोनों में समान रूप से योजित होगा? या केवल मुक्ताणुवों के प्रति योजित होगा अथवा क्या शिव के समान किसी के प्रति भी नहीं?&#xA;दूसरे तक के अनुसार यदि केवल बडाणवों के प्रति योजित होते तब तो यह योजन ही व्यर्थ होगा; क्योंकि इसके पूर्व भी बद्धाणु समल हो हैं । इसलिये विना हेतुमान् माने इसे अनादि मानना हो युक्तिसंगत प्रतीत होता है। कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;मल अनादि अनादि सम्बन्ध&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rdquo; आगम भी &amp;lsquo;अनादि मल-सम्बन्ध&amp;rsquo; उक्ति से प्रारम्भ कर,&#xA;&amp;ldquo;स्फटिक इतना निर्मल और स्वच्छ कैसे हो जाता है और रहता है ? ताम्र में एक प्रकार का कालिक ( रक्तिम विकार) दोष कहाँ से उत्पन्न होता है ? यहाँ इन दोनों उदाहरणों में स्वच्छता और कालिकता के निमित्त नहीं मिलते, उसी तरह शुद्ध शिव और आत्मा (जीव) में भी इसका सम्बन्ध&#xA;अनादि है&amp;rdquo;। यहाँ तक इसी तथ्य को पुष्टि करता है ॥ ४८ ॥&#xA;इलो०४९]&#xA;त्रयोदशमाह्निकम्&#xA;४३१&#xA;तदेवंविधमाणवं मलं संसारस्य&#xA;&amp;lsquo;शरीरभुवनाकारं मायोयम् &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rsquo; इत्यादिना निरूपितस्य मायोयमलस्याङ्कर इवाङ्करः कारणं काम मलं तस्य कारणं मलद्वयस्यापि साक्षात्पारम्पर्येण च निमित्तमित्यर्थः । यदुक्तम्&#xA;&amp;lsquo;मलः कर्मनिमित्तं तु नैमित्तिकमतः परम् ।&amp;rsquo; इति ॥ ४९ ॥&#xA;नन्वेवंविधं मलं चेन्नित्यमणुभिर्वा नित्यमेव सम्बद्धं, तन्न कदाचिदपि संसार: शाम्येदित्यनिर्मोक्ष एव प्रसजेदित्याशङ्कयाह&#xA;आणवमल का स्वरूप यहाँ विस्तारपूर्वक अभिव्यक्त किया गया है। संक्षेप में उसी को यहाँ पुनः अनुसरणीय रूप से व्यक्त करते हुए इसका प्रयास कर रहे हैं कि आणवमल में दूसरे मलरूपी कार्यों को कारणता सिद्ध को जा सके&#xA;एक वस्तु है। उसको सत्ता अनुभवसाक्षिक है। वह नित्य भी है। आत्मवर्ग से वह नित्य सम्बद्ध भो है। उसको जड़ता भो स्वयं सिद्ध है। इसे विज्ञ जन &amp;lsquo;मल&amp;rsquo; कहते हैं । अणुवों से सम्बद्ध रहने के कारण यह आणव मल कहलाता है। इसी का दूसरा नाम आवरण है। इसे अज्ञान मान लेने में कोई विप्रतिपत्ति नहीं। यही संसार के अङ्कुररूपी कार्य का कारण है।&#xA;शरीर भुवनाकार है और मायोय है&amp;rsquo; इस प्रकार को उक्तियों से निरूपित मायोय मल का यह कारण है, यह सिद्ध हो जाता है। साथ ही यह भी स्पष्ट है कि अङ्कर कर्म होता है। बोजरूपी कारण का यह कार्य होता है। यह अङ्कर भी अज्ञान का कर्म-व्यापार है। अत: यह कार्म मल है । इस तरह मायोय और कार्म दो मलों का यह कारण भी है, यह स्पष्ट हो जाता है। इन दोनों की कारणता साक्षात् और परम्परया दो तरह से सिद्ध होती है। कहा भी गया है कि,&#xA;___ “मल कर्म का निमित्त भी है। इसके अतिरिक्त यह नैमित्तिक व्यापारों का भी परम्परा के आधार पर कारण है&amp;quot; || ४९ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शिष्टम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/shiShTam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p4_10-13/shiShTam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;३०३&#xA;२१३&#xA;२०६&#xA;२१७&#xA;१०६&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;दशमम् आह्निकम् मातृकाक्रमेणाद्यपंक्तयः अकलेन विशेषाय सकलस्यैव युज्यते अकलौ स्वप्नसौषुप्ते तुर्य मन्त्रादिवर्गभाक् अत एव यथा येन वपुषा भाति यद्यथा अत एव यथा भेदबहुत्वं दुरता तथा अतएव शिवावेशे द्वितुट: परिगोयते अतएव हि मन्यन्ते संप्रदायधनाः जनाः अतदात्मा पटो नैति पृथुबुध्नादिरूपताम् अतस्त्रयोदशत्वं स्यादित्थं नैकादशात्मता अतः सकलसंज्ञस्य प्रमातृत्वं न विद्यते अतो भेदसमुल्लासकलां प्राथमिकी बधा: अत्रापि न वहन्त्येताः किं नु युक्तिविकल्पनाः अत्रापि वेद्यता नाम तादात्म्यं वेदकैः सह अथ तन्निजमाहात्म्यकल्पितोंशांशिकाक्रमः अथ वेदकसंवित्तिबलाद् वेद्यत्वधर्मभाक अधिष्ठाय समापत्तिमध्यासीनस्य योगिनः अधुनाऽत्र समस्तस्य धरातत्त्वस्य दयते अध्यारोपात्मकः सोऽपि प्रतिसंधानजीवितः अनन्तभेदतैकैकं स्थिता सकलवत् किल अनवस्था तथा ह्यन्यौलाद्य: सदशी न सा&#xA;न सा अनुत्तरादिह प्रोक्तं महाप्रचयसंज्ञितम् - अन्यं प्रति चकास्तीति वच एव न विद्यते अन्यथा न प्रकाशेरन्नभेदे चेदशो विधि: अन्यशक्तितिरोभावे कस्याश्चिस्सुस्फुटोदये अन्यस्तथा न संवित्ते कमत्रोपलभामहे&#xA;२४३&#xA;३&#xA;१४८&#xA;६६४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२८८ २७३&#xA;अन्यादृशेन वेत्येवं भावो भाति यथा तथा अन्याधीनप्रकाशं हि तद्भात्यन्यस्त्वसौ शिवः अन्ये तु कथयन्त्येषां भङ्गोमन्यादृशीं श्रिताः अपरं परापरं च द्विधा तस्सा परा त्वियम् अपि चास्त्येव नन्वस्तु न तु सन्प्रतिभासते अपूर्वमत्र विदितं नरीनृत्यामहे ततः अप्रकाशं तदन्येन तत्प्रकाशेऽप्ययं विधिः अप्रकाशात्प्रकाशत्वे ह्यनवस्था दुरुत्तरा अप्रकाशा स्वप्रकाशाद्धर्मादेति प्रकाशताम् अभिन्नेऽपि शिवेऽन्तस्थसूक्ष्मबोधानुसारतः अर्थक्रियाकरं तच्चेन्न धर्मः को न्वसौ भवेत् अर्थप्रकाशश्चेद्रपमर्थो वा ज्ञानमेव वा अर्थे ज्ञाता यदा यो यस्तद्वेद्यं वपुरुच्यताम् अर्थे प्रकाशना सेयमपचारस्ततो भवेत् अवतारो हि विज्ञानियोगिभावेऽस्य भिद्यते अवेद्यधर्मका भावाः कथं वेद्यत्वमाप्नुयुः अवेद्यमेव भानं हि तथा कमनुयुञ्जमहे अवेद्या एव ते संस्थान सत्यपि वणिते अवेद्यो वेद्यतारूपाद्धद्विद्यत्वमागतः अव्यक्तान्ता यतोऽस्त्येषां सकलं प्रति वेद्यता अस्ति चातिशयः कश्चित्तासामप्युत्तरोत्तरम् आत्मसंकल्पनिर्माणं स्वप्नो जाग्रद्विपर्ययः आद्यायां तु तुटौ सवं सर्वतः पूर्ण मेकताम् आद्येऽत्रषटके ता देव्यः स्वातन्त्र्योल्लासमात्रतः आविश्येव निमज्येव विकास्येव विघयं च आशिवात्सकलान्तं ये मातरः सप्त ते द्विधा इति पञ्चपदान्याहुरेकस्मिन् वेदके सति इति श्रीसुमतिप्रज्ञाचन्द्रिकाशान्ततामसः इत्थं जडेन सम्बन्धे न मुख्याण्यर्थसंगतिः इत्यादि तुर्यातीतं तु सर्वगत्वात्पृथक्कुतः&#xA;३१&#xA;२९०&#xA;२०९&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः इत्येवं चोदयन्मन्ये व्रजेद् बधिरधुर्यताम् इत्येष दर्शितोऽस्माभिस्तत्त्वाध्वा विस्तरादथ (आह्निकान्त अर्धाली) इदं तु चिन्त्यं सकलपर्यन्तोक्तप्रमातृभिः उच्यते त्रिकशास्त्रेकरहस्यं तत्त्वभेदनम् उच्यते परिपूर्णं चेद् भावोयं रूपमुच्यते उदासोनस्य तस्यापि वेद्यं येन चतुर्विधम् उदितं विपुलं शान्तं सुप्रसन्नमथापरम् उद्भूतपूर्णरूपोऽसौ माता मन्त्रमहेश्वरः&#xA;उपचारः कथं नाम भवेत्सोऽपि ह्यवस्तु सन्&#xA;४८&#xA;उपचारे निमित्तेन केनापि किल भूयते उपदेश्योपदेष्दुत्वव्यवहारोन्यथा कथम् एकत्रापि प्रभौ पूर्णे चित्तुर्यातीतमच्यते एतच्च सूचितं धात्रा श्रीपूर्वे यद् ब्रवोति हि एवं जलाद्यपि वदेभेदैभिन्न महामतिः एवं द्वयंद्वयं यावन्यूनोभवति भेदगम् एवं द्वितीयषट्केऽपि किं तत्र ग्राह्यवर्मना एवं धरादिमूलान्त प्रक्रिया प्राणगामिनो&#xA;१९९ एतमेतद्धरादीनां तत्त्वानां यावतो दशा एवं लयाकलादीनां तत्संस्कारपदोदितात्&#xA;१५९ कलान्तं भेदयुग्धोनं रुद्रवत्प्रलयाकल: किं तत्प्रकाशतां नाम सप्ते जगति सर्वतः सारा केचित्त्वेकां तुटि ग्राह्ये चैकामपि ग्रहोतरि&#xA;१९७ कोऽपि भावः प्रोज्झतीति सत्यं तद् भावना फलेत्&#xA;१२१ कौमारिलनैयायिकमतविमतिसतत्त्वविज्जयरथाख्यः (आह्निकान्त जयरथ) क्रमिकेयं भवेत्संवित्सूतस्तत्र किलाङ्करः&#xA;२२१ क्रमात्तु भेदन्यूनत्वे न्यूनता स्यात्तुटिष्वपि&#xA;२०० गतागतं सुविक्षिप्तं संगतं सुसमाहितम् गिरौ येनैष संयोगनाशाद् भ्रंशं प्रपद्यते ग्राह्यग्राहकसंवित्तौ सम्बन्धे सावधानता घट एव स्वरूपेण भात इत्युपदिश्यते&#xA;३३&#xA;४७&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;१२९&#xA;२३२&#xA;१३४ २३८ ३००&#xA;१३८&#xA;२३६&#xA;२७१ ३०२&#xA;चतुर्दशविधस्यास्य सकलस्यास्ति भेदिता चैत्रमैत्रादिभूतानि तत्वानि च धरादितः चैत्रेण वेद्यं जानामि द्वाभ्यां बहुभिरप्यथ जडेऽपि चितिरस्त्येव भोत्स्यमाने तु का कथा जाग्रदादि चतुष्कं हि प्रत्येकमिह विद्यते ज्ञानशक्तिः स्वप्न उक्तः क्रियाशक्तिस्तु जागृतिः ज्ञानाकलस्य मानं तु गलविद्याकलावृति ज्ञानाकलोऽपि मन्त्रेशमहेशत्वाय बुध्यत तं प्रत्येव स वेद्यः स्यात्संकल्पद्वारकोऽन्तत: तत एव घटेऽप्येषा प्राणवृत्तिर्यदि स्फुरेत् तत एवोच्यते मल्लनटप्रेक्षोपदेशने ततो न किंचिद् वेद्यं स्यान्मूच्छित तु जगद्भवेद् तत्र चैत्रे भासमाने यो देहांशः स कथ्यते तत्समावेशनकट्यात् त्रयं तत्तदनुग्रहात् तत्र स्वरूपं शक्तिश्च सकलश्चेति तत्त्रयम् तत्राक्षवृत्तिमाश्रित्य बाह्याकारग्रहो हि यः तत्तत्तत्त्व विभेदनसमुद्यतोद्योतिनिशितशूलकरः जयरथ, मङ्गलश्लोक तत्समावेशतादात्म्ये मातृत्वं भवति स्फुटम् तत्समावेशनैकट्यात्त्रयं तत्तदनुग्रहात् तत्स्वप्नो मुख्यतो ज्ञेयं तच्च वैकल्पिके पथि तथा गतविकल्पेऽपि रूढाः संवेदने जनाः तथा चेदं दर्शयामः किं प्रकाशः प्रकाशते तथा चोक्तं कल्लटेन श्रीमता तुटिपाततः तथा तज्ज्ञातृवेद्यत्वं भावीयं रूपमुच्यताम् तथाहि वेद्यता नाम भावस्यैव निजं वपुः तथाहि गन्तुं शक्तोऽपि चैत्रोऽन्यायत्ततां गते: तथा षड्विधमध्वानमनेनाधिष्ठितं स्मरेत् तथा हि भासते यत्तन्नीलमन्तः प्रवेदने तथा काग्रसकल सामाजिकजनः खलु तदनाभासयोगेतु स्वरूपमिति भण्यते&#xA;२७०&#xA;२७१&#xA;२४८ २०२&#xA;३७ २०८&#xA;मूलश्लाकादिपंक्तिक्रमः&#xA;३८&#xA;२३०&#xA;२२८&#xA;तदप्यविदितप्रायं गृहीतं मुग्धबुद्धिभिः तदस्यां सूक्ष्मसंवित्तौ कलनाय समुद्यता: तदोशवेद्यत्वेनेत्थं ज्ञानं प्रकृतकार्यकृत् तहलाद् वेद्यतायोग्यभावेनैवात्र वेद्यता तद्वच्चकास्ति वेद्यत्वं तच्च भावांशपृष्ठगम् तन्निरासाय नैतस्यां भेद उक्तो विशेषणम् तन्निविकल्पं प्रोद्गच्छद्विकल्पाच्छादनात्मकम् तहि लोके कथं ण्यर्थः उच्यते चेतनास्थितौ तव नील: किनु पोतो मैवं भून्न तु नीलकः तस्यामेकः प्रमाता चेदवश्यं जाग्रतादिकम् तस्याः स्वकं यद्वैचित्र्यं तदवस्थापदाभिधम् तादृगेव शिशुः कि हि दहत्यग्न्युपचारतः तादृशा स्वयमप्येष भाति ज्ञानं तु नो यथा तां च चिद्रपतोन्मेषं बाह्यत्वं तन्निमेषताम् ता एव मातृमानमेयत्रैरूप्येण व्यवस्थिताः तावत्तत्त्वोपभोगेन ये कल्पान्ते लयं गताः तावन्मात्रार्थसंवित्तितुष्टा प्रत्येकशो यदि तासु संदधतश्चित्तमवधानेकधर्मकम् तिरोभावोद्भवी शक्तेः स्वशक्त्यन्तरतोऽन्यत तुर्यातीतपदे संस्युरिति पञ्चदशात्मके तेन प्रधाने वेद्येऽपि पुमानुभूतकञ्चुकः तेन मूर्यदुच्यते प्रबुद्धस्यान्तरान्तरा तेऽपि मन्त्रा यदा मेयास्तदा माता तदोश्वरः तेषाममीषां तत्त्वानां स्ववर्गेष्वनुगामिनाम् त्रयस्यास्यानुसंधिस्तु यदशादुपजायते त्रितयानुग्रहात्सेयं तेनोक्ता त्रिकशासने त्रिधा मात्रावसानाः स्युरुदासीना इव स्थिताः त्रिवेदतामन्त्रमहानाथे कात्र विवादिता दशा तस्यां समापत्तो रूपातीतं तु योगिनः&#xA;दूरेऽपि ह्यन्तिकोभूते भानं स्यात्त्वत्र तत्कथम्&#xA;له&#xA;VF&#xA;१७६&#xA;२७७&#xA;१८० १२३&#xA;२७४&#xA;२२०&#xA;६६८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१९२ २०७&#xA;१३५&#xA;७२&#xA;१६८ ३०१ २२४ १७१&#xA;२० २५९ २८३ २७९&#xA;७७&#xA;द्वितीयं मध्यमं षटकं परापरपदात्मकम् द्वितीया शिव (शक्ति) रूपैव सर्वज्ञानक्रियात्मिका द्वितीयो ग्राहकोल्लासरूपः प्रतिविभाव्यते द्विविधश्च प्रबोधोऽस्य मन्त्रत्वाय भवाय च धर्मी वेद्यल्वमभ्येति स सत्तासमवायवत् धरातत्त्वगताः सिद्धीवितरीतं समद्यतान् धरातत्त्वादिभेदेन यः प्रकाशः प्रकाशते न चेन्न क्वापि मुख्यत्वं नोपचारोऽपि तत्ववचित् न तु क्रमिकता काचिच्छिवात्मत्वे कदाचन ननु पाशवसांख्यीयवैष्णवादिद्वितादृशा ननु चैत्रीय विज्ञानमात्रमत्र प्रकाशते न भावग्रहणं तेन सुष्ठु सुप्तत्वमुच्यते न ह्येक एव भवति भेद: क्वचन कश्चन नात्र योगस्य सद्भावो भावनादेरभावतः नान्या काचिदपेक्षास्य कृतकृत्यस्य सर्वतः निष्प्रपञ्चः निराभासः शुद्धः स्वात्मन्यवस्थितः नीतो मन्त्रमहेशादिकक्ष्यां समधिशायते नीलादिवत्तथैवायं वेद्यता धर्म उच्यते न्यक्कृतां शक्तिमास्थायाप्युदासोनतया स्थितिम् न्यग्भतकञ्चको माता युक्तस्तत्र लयाकल: पदं च तत्समापत्ति पदस्थं योगिनो विदुः पाञ्चदश्यं धराद्यन्तनिविष्टे सकलेऽपि च पार्थिवत्वेऽपि नो साम्यं रुद्रवैष्णवलोकयो: पूर्णतागमनौन्मुख्यमौदासीन्यात्परिच्युतिः पूर्णस्य वेद्यता युक्ता परस्परविरोधतः प्रकाशत्वोपचारे तु किं बीजं यत्र सत्यता प्रकाशात्म न तत्संविच्चाप्रकाशा तदाश्रयः प्रबुद्धं सुप्रबुद्धं च चतुर्विधमिदं स्मृतम् प्रबुद्धः सुप्रबुद्धश्च प्रमामात्रेति च क्रमः प्रबुभुत्सुः शुद्धविद्या मन्त्राणां करणं भवेत्&#xA;२८६&#xA;196 १६० १०७&#xA;१२०&#xA;३२&#xA;मूलश्लोकादिपक्तिक्रमः&#xA;२६९&#xA;२५२&#xA;२१८&#xA;१९० २७५&#xA;२६२&#xA;२४४&#xA;१४९&#xA;२५४&#xA;२६०&#xA;२५८&#xA;प्रमाता स्वकतादात्म्यभासिताखिलवेद्यकः प्रमातृता स्वतन्त्रत्वरूपा सेयं प्रकाशते प्रमातृमेयतन्मानप्रमारूपं चतुष्टयम् प्रमात्रन्तरसाघारभावहान्यस्थिरात्मते प्रयत्नवानिवाभाति तथा कि सुखवेदने&#xA;प्रविभाव्यो न हि पृथगुपान्त्यो ग्राहकः क्षणः प्रसंख्याता प्रचयतस्तेनेयं प्रचयो मता प्रसंख्यानवतः कापि वेद्यसंकोचनात्र यत् प्रसंख्यानैकरूढानां ज्ञानिनां तु तदुच्यते प्रसीदतीव मग्नेव निर्वातीवेतिवादिनि प्रेयंप्रेरकयोरेवं मौलिकी व्यर्थ संगति: बाह्याभिमतभावानां स्वापो ह्यग्रहणं मतम् बोजभावोऽथाग्रहणं साम्यं तूष्णीं स्वभावता बोज विश्वस्य तत्तूष्णीभूतं सौषुप्तमुच्यते बुवा नादत्त एवाशु परोप्साविवशोऽपि सन्&#xA;भावस्य रूपमित्युक्ते केयमस्थानवैधुरो भावस्य वेद्यता सैव संविदो यः समुद्भवः भावस्यार्थप्रकाशात्म यथा ज्ञानमिदं त्वसत् भूततत्त्वाभिधानानां योऽशोऽधिष्ठेय उच्यते भेदवन्तः स्वतोऽभिन्नाश्चिकीय॑न्ते जडाजडाः भेदोपभेदगणनां कुर्वतो नावधिः क्वचित् भेदो मन्त्रमहेशान्तेष्वेष पञ्चदशात्मक: भेदोऽयं पाञ्चदश्यादिर्यथा श्रीशंभुरादिशत् भैरवायत एव द्राक् चिच्चक्रेश्वरतां गतः भोक्तैव भण्यते सोऽपि मनुते भोक्तृतां पुरा मन्त्रास्तदीशा: पाञ्चध्ये मन्त्रेशपतयस्त्रिधा मन्त्रास्तत्पतयः सेशाः रूपस्थमिति कोय॑ते मन्वाते नेह वै किञ्चित्तदपेक्षा त्वसौ कथम् ममेति संविदि परं शुद्ध वस्तु प्रकाशते&#xA;शते मया प्रकटितः श्रीमच्छाम्भवाज्ञानुवत्तिना&#xA;२९२&#xA;१५१ १८४&#xA;१८७&#xA;२२६&#xA;१४६&#xA;१३३&#xA;९६&#xA;२२७&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;१०८ १५७ २८४&#xA;११४&#xA;२६७&#xA;माता तदेकादशता स्यान्नैव तु नवात्मता मातृमानायुपाधिभिरसञ्जातोपरागकम् मात्राद्यनुग्रहादा (धा) नात्सव्यापारेति भण्यते मां द्रक्ष्यतोति नाङ्गेषु स्वेषु मात्यभिसारिका मानं मन्त्रेश्वराणां स्यात्तत्संस्कारविजिता मानानां हि परो जीवः स एवेत्युक्तमादितः मायाकर्मसमल्लाससंमिश्रितमलाविला: मायातत्त्वे ज्ञेयरूपे कञ्चुकन्यग्भवोऽपि यः मख्यानां भेदभेदानां जलाधैर्भेदने सति मूढवादस्तेन सिद्धमविभेदित्वमस्य तु मेयता सा न तत्रास्ति स्वप्रकाशौ ह्यसौ प्रभुः मेयं माने मातरि तत् सोऽपि तस्यां मितौ स्फुटम् मेयोऽपरः शक्तिमांश्च शक्तिः स्वरूपमित्यदः यत्तु गृहीतृतारूपसंवित्संस्पर्शवजितम् यत्तु पूर्णानवच्छिन्नवपुरानन्दनिर्भरम् यत्तु बाह्यतया नोलं चकास्त्यस्य न विद्यते यत्त्वद्वैतभरोल्लासद्राविताशेषभेदकम् यत्त्वधिष्ठानकरणभावमध्यास्य वत्तंते यथात्र सकले भेदो न तथा स्वकलादिके यथा यथा प्रकाशेत तत्तद्भाववपुः स्फुटम् यथा यथा हि दूरत्वं यत्नयोगस्तथा तथा यथा यथा हि न्यूनत्वं तुटीनां ह्रासतो भिदः&#xA;हासनोजित यथास्वमाधरौत्तर्यविचित्रात् संस्कृतस्तथा यथा हि चिरदुःखार्तः पश्चादात्तसुखस्थितिः यदधिष्ठेयमेवेह नाधिष्ठातृ कदाचन यदा तु तत्तद्वद्यत्वधर्मसंदर्भभितम् यदा तु मेयता पंसः कलान्तस्य प्रकल्प्यते यदेव स क्षणं सूक्ष्म निद्रायैव प्रबुद्धयते यदेवास्थिरमाभाति स पूर्व स्वप्न ईदृशः यावच्छिवैकवेद्योऽसो शिव एवावभासते&#xA;१८२ २७८ २३५&#xA;२४७ १२८&#xA;५६ २१६ २१४ १३६ २०१ २३१&#xA;८८&#xA;१०५ १७५&#xA;२९५&#xA;मूलइलोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६७१&#xA;२८० २६१ २६८&#xA;२९८ १४४&#xA;१३२&#xA;२४९ २४६ २४२&#xA;२०३ २५१&#xA;यावद्धरवबोधान्तःप्रवेशनसहिष्णवः यास्यतोति सृजामीति तदानीं योग्यतैव सा योगाद्यभावतस्तेन नामास्मिन्नादिशद्विभुः रूपकत्त्वाच्च रूपं तत्तादात्म्यं योगिनः पुनः । रूपं दृशाहमित्यंशत्र यमुत्तोर्य वर्तते । लयकाले तु स्वं रूपं जाग्रत्तत्पूर्ववृत्ति तु लयाकलस्य चित्रो हि भोगः केन विकल्प्यते लयाकलादौ नोवाच त्रायोदश्यादिकं विभुः लोकरूढोऽप्यसौ स्वप्नः साम्यं चाबाह्यरूपता लोकयोगप्रसंख्यानरूप्यवशतः किल -लौकिको जाग्रदित्येषा संज्ञा पिण्डस्थमित्यपि&#xA;वायुरनि पातयतोत्यत्र द्वावपि तौ जडौ विकल्पनिह सवशेन याति विकल्पवन्ध्या परमार्थसत्या विकल्पान्तरगं वेद्यं तत्स्वप्नपदमुच्यते विज्ञानाकल एवात्र ततो मातापकञ्चुकः&#xA;चुकः नाममा विज्ञानाकलभेदेऽपि स्वं मन्त्रा मन्त्रनायकाः विज्ञानकेवलानष्टाविति श्रीपूर्वशासने विज्ञानकेवले वेद्ये कञ्चुकध्वंससुस्थिते विपक्षतो रक्षितं च सन्धानं चापि तन्मिथः विस्पष्टं यद्वेद्यजातं जाग्रन्मुख्यतयैव तत्&#xA;तत् वेद्यच्छायोऽवभासो हि मेयेऽधिष्ठानमुच्यते वेद्यताख्यस्तु यो धर्मः सोऽवेद्यश्चेरखपुष्पवत् वेद्यता च स्वभावेन धर्मो भावस्य चेत्ततः वेद्यताजनिताः सप्तभेदा इति चतुर्दश वेद्यत्वान्नव सप्त स्युः सप्त पञ्च तु ते कथम् वेद्ये स्वातन्त्र्यभाग्ज्ञानं स्वप्नं व्याप्तितया भजेत् व्यावृत्तान् श्वेतिमा शुक्लमशुक्लं गमनं तथा व्यापारादाधिपत्याच्च तद्धान्या प्रेरकत्वतः शक्तिमच्छक्तिभेदेन धराद्यं मूलपश्चिमम् शक्तिमद्भिरनुद्भूतशक्तिभिः सप्त तद्भिदः&#xA;३०५ १४० ११०&#xA;५८&#xA;२५०&#xA;२५७&#xA;सामान&#xA;१२ १२७ २५६&#xA;७४&#xA;३०९&#xA;६७२&#xA;श्रीतन्त्राकोकः&#xA;१५०&#xA;२१५ १३०&#xA;१८८&#xA;२२२&#xA;२७६&#xA;१८१&#xA;शक्तिशक्तिमतां भेदादन्योन्यं तत्कृतेप्वपि शरंगमयतीत्यत्र पुनर्वेगाख्यसंस्क्रियाम् शास्त्रेऽपि तत्तद्वेद्यत्वं विशिष्टार्थक्रियाकरम् शिवतत्त्वमतः प्रोक्तमन्तिकं सर्वतोऽमुतः&#xA;सीमा&#xA;निजामा शिवस्वाच्छन्द्यमानं तु भेदायैषां विजम्भते शिवाभेदाच्च किं चाथ द्वैते नैकट्यवेदनात् शिवो मन्त्रमहेशेशमन्त्रा अकलयुक्कली शिवो ह्यच्युतचिद्रूपस्तिस्रस्तच्छक्तयस्तु याः षटकेऽत्र प्रथमे देव्यस्तिस्रः प्रोन्मेषवृत्तिताम् षत्रिशाङ्गले चारे सांशद्वयङ्गलकल्पिताः&#xA;पता:&#xA;मा षष्ठोकतरि चेदुक्तो दोष एष दुरुद्धरः संक्षोभ्यमाणां दृष्ट्वैव रभसाद् याति संमदम् संवित्तत्त्वं भासमानं परिपूर्ण हि सर्वतः संविन्न किल वेद्या सा वित्त्वेनैव हि भासते सकलान्तास्तु तास्तिस्त्र इच्छाज्ञानक्रियामताः सकला इति तत्कोशषट्कोद्रेकोपलक्षणम् सकलालयसंज्ञास्तु न्यग्भूताखिलकञ्चुकाः स च नो विस्तरः साक्षाच्छक्यो यद्यपि भासितुम् स त्वस्फुटोऽस्तु भेदांशं दातुं तावत्प्रभुभवेत् सप्तभेदे तु मन्त्राख्ये स्वं मन्त्रेशः महेश्वराः सप्तानां मातृशक्तीनामन्योन्यं भेदने सति समवायोऽपि संश्लिष्ट: श्लिष्टानश्लिष्टताजुषः समवैति प्रकाश्योऽस्तिं प्रत्येषैव वेद्यता समस्तज्ञातृवेद्यत्वे नैकविज्ञातृवेद्यता सर्व सर्वात्मकं यस्मात्तस्मात्सकलमातरि सर्वसत्तासमापूर्ण विश्वं पश्येद्यतो यतः साक्षात्पदेनायमर्थः समस्तः प्रस्फुटीकृतः सामान्यात्मा स शक्तित्वे गणितो न तु तद्भिदः&#xA;सा संवित्स्वप्रकाशा तु कैश्चिदुक्ता प्रमेयतः सैवशक्तिः शिवस्योक्ता तृतीयादितुटिष्वथ&#xA;१०० १५३&#xA;३०६&#xA;२४५&#xA;१२२&#xA;२६६मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६७३&#xA;१७४&#xA;१७३&#xA;२९१ १०३ १४५&#xA;सौषुप्तमपि चित्रं च स्वच्छास्वच्छादि भासते सौषुप्ते तत्त्वलीनत्वं स्फुटमेव हि लक्ष्यते स्थिरो भवेन्निशाभावात् सुप्तं सौख्याद्यवेदने&#xA;स्थूलावृतादिसंकोचतदन्यव्यापृताजुषः स्मृतियोग्योऽप्यन्यथा वा भोग्यभावं न तूज्झति स्यादित्येतत्स्वपक्षघ्नं दुष्प्रयोगास्त्रवत्तव स्वं क्रिया ज्ञानमिच्छा च शंभुरत्र च पञ्चमी स्वं देहममृतेनेव सिक्तं पश्यति कामुकः स्वं स्वरूपं पञ्चदशं तद्भः पञ्चदशात्मिका स्वरूपं जाग्रदन्यत्तु प्राग्वत्प्रलयकेवले स्वरूपं मन्त्र माहेशा शक्तिमन्त्रमहेश्वरः स्वरूपोभतजडताः प्राणदेहपथे ततः स्वातन्त्र्यमात्रसद्भावा या विच्छाशक्तिरेश्वरी स्वातन्त्र्यजिता येतु बलान्मोहवशीकृताः स्वात्मनो येन वपुषा भात्यर्थस्तित्स्वकं वपुः स्वाम्यप्यस्य गतौ शक्ति बुवा स्वाधीनतां स्फुटम्&#xA;३&#xA;३०७ १०४&#xA;श्रोत०-४३&#xA;श्लोकसंख्या&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिनमः&#xA;एकादशम् आह्निकम् मातृकाक्रमेणाद्यपंक्तयः अङ्गल्यादेशनेऽप्यस्य नाविकल्पा तथा मतिः अतएव क्षणं नाम न किश्चिदपि मन्महे अतएव च ते मन्त्राः शोधकाश्चित्ररूपिणः अतो विन्दुरतो नादो रूपमस्माद् अतो रसः अतः शोधकभावेन शास्त्रे श्रीपूर्वसंज्ञिते अनुत्तरत्रिकानामक्रममन्त्रास्तु ये किल अन्तर्भाव्याचरेत् शुद्धिमनुसंधानवान् गुरुः अन्यान्तर्भावनातश्च दीक्षानन्तविभेदभाक् अन्ये वदन्ति दोक्षादौ सुखसंग्रहणार्थतः अपि चाप्रतिघत्वेऽपि कथमण्डस्य संभवः अभविष्यदयं सर्गो मूर्तश्चेन्न तु चिन्मयः अविभागस्वतन्त्रत्वचिन्मयत्वादिधमता अविश्रान्ततया कुयुरनवस्थां दुरुत्तराम अस्या घनाऽहमित्यादि रूढिरेव धरादिता अष्टात्रिंशत्तमः सोऽपि भावनायोपदिश्यते आमृशन्तः स्वचिद्भूमौ तावतोऽर्थानभेदतः इति स्थिते नये शक्तितत्त्वान्तेऽप्यस्ति सौक्ष्म्यभाक् इमौ भेदावुभौ तत्त्वभेदमात्रकृताविति उक्तं चैतत् पुरैवेति न भूयः प्रविविच्यते उक्ता तथाप्यप्रतिघे नास्मिन्नावृतिसंभवः उपदेशतदावेशपरमार्थत्वसिद्धये एकचिन्मात्रसम्पूर्णभैरवाभेदभागिनि एभिःशब्दैव्य॑वहरन् निवृत्यादेनिजं वपुः एवंजातो मृतोऽस्मीति जन्ममृत्युविचित्रता&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;एवमष्टादशाख्येऽपि विधौ न्यायं वदेत् सुधीः&#xA;औदासीन्यपरित्यागे प्रक्षोभानवरोहणे । कर्तृतोल्लासतः कर्तृभावे स्फुटतयोदितम् कलाध्वा वक्ष्यते श्रीमच्छाम्भवाज्ञानुसारतः कार्यत्वकरणत्वादि विभागगनलने सति किं वातिबहुना द्वारवास्त्वाधारगुरुक्रमे कृतश्च देवदेवेन समयोऽपरमार्थताम् कृत्वा शैवे परे प्रोक्ताः षोडशार्णा विसर्गतः केचिदाहुः पुनर्यासौ शक्तिरन्तः सुसूक्ष्मिका गच्छन्कलनया योगादध्वा प्रोक्तः कलात्मकः चित्तचित्रपुरोद्याने कोडेदेवं हि वेत्ति सः चिद्वयोम्न्येव शिवे तत्तहेहादिमतिरोदशो च्युता मानमयाद्रपात् संविन्मन्त्राध्वतां गता जागराभिमते सार्धहस्तत्रितय गोचरे तल्कि न कि किञ्चिदन्यदित्याकाङ्क्षावशे वपुः तत्त्वाध्वभुवनाध्वत्वे क्रमेणानुसरेद्गुरुः तत्त्वाध्वैव स देवेन प्रोक्तो व्याससमासतः तत्स्पर्शान्ते तु संवित्तिः शुद्धचिद्व्योमरूपिणो तथा तथा चमत्कारतारतम्यं विभाव्यते तथा तेष्वपि तत्वेषु स्ववर्गनुगमात्मकम् तथापि न विमर्शात्मरूपं त्यजति तेन सः तथाहि मातुर्विश्रान्तिर्वर्णान्संघट्य तान्बहून् तथाहि मातरूपस्थो मन्त्राध्वेति निरूपित : तदाधिपत्यं तत्त्यागस्तच्छिवात्मत्ववेदनम् तदित्थं परमेशानो विश्वरूपः प्रगोयते तदित्थमेष निर्णोतः कलादेविस्तरोऽध्वनः तदेव च पदं मन्त्रः प्रक्षोभात्प्रच्युतं यदा तद्य एष सतो भावान् शून्योकर्त तथासतः तद्विशुद्घ बोजभावात् सूते नोत्तरसंततिम् तस्मात्प्रतीतिरेवेत्थं कर्ती धर्वी च सा शिवः तेन गुप्तेन गुप्तास्ते शेषा वर्णास्त्वितिस्फुटम्&#xA;६७६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;आह्निकान्त, जयरथ&#xA;तेन ये भावसङ्कोचं क्षणान्तं प्रतिपेदिरे तेनानन्तो ह्यमायीयो यो वर्णग्राम ईदृशः देशे कालेऽत्र वा सृष्टिरित्येतदसमञ्जसम् धरायां गणतत्त्वान्ते मायान्ते क्रमशः स्थिताः ध्रुवं कविस्ववक्तृत्वशालितां यान्ति सर्वतः नगरार्णवर्शलाद्यास्तदिच्छानुविधायिनः निःशेषषड्विद्याध्वप्रविभागसतत्त्वविद् व्यधाद्विवृतिम् नियतेश्चिररूढायाः समुच्छेदात्प्रवर्तनात् निवृत्तिः पृथिवीतत्त्वे प्रतिष्ठाव्यक्तगोचरे पञ्चमन्त्रतनौ तेन सद्योजातादिभण्यते पदमन्त्रवर्णमेक पुरषोडशकं धरेति च निवृत्तिः परेहसंविदामात्र परलोकेहलोकते। प्रकृत् पुमान् यतिः कालो माया विद्येशसौशिवौ प्रत्यक्षमिदमाभाति ततोन्यन्नास्ति किञ्चन प्रमा यस्य जडोऽसौ नो तत्रार्थेऽभ्येति मातृताम् प्रमात्मात्र स्थितोऽध्वायं वर्णात्मा दृश्यतां किल प्राहुरावरणं तच्च शक्त्यन्तं यावदस्ति हि बालास्तिर्यक प्रमातारो योऽप्यसंकेतभागिनः भिन्नभिन्नामुपाश्रित्य यान्ति चित्रां प्रमातृताम् भूततन्मात्रवर्गादेराधाराधेयताक्रमे मंतं चतन्महेशस्य श्रीपूर्वे यदभाषत मणाविन्द्रायुधे भास इव नीलादय:शिवे मन्त्राणां च पदानां च तेनोक्तं त्रिकशासने मुनितत्त्वाणं द्विकपदमन्त्रं वस्वक्षिभुवनमपरकला मेयभागगतः प्रोक्तः पुरतत्त्वकलात्मकः यच्चैतदध्वनः प्रोक्तं शोध्यत्वं शोधृता च या यत एव च मायोया वर्णाः सूर्ति वितेनिरे यतः प्राग्देहमरणसिद्धान्तः स्वप्नगोचरः यतोऽतः शिवतत्त्वेऽपि कलासंगतिरुच्यते यत्प्रमाणात्मक रूपमध्वनो मातृभागम् यथा पूर्वोक्तभुवनमध्ये निजनिजं गणम्&#xA;मूलश्लोकादिपक्तिक्रमः यदास्ते ह्यनवच्छिन्नं तदष्टात्रिशमुच्यते यद्येवं किञ्चिदाभाति तत्क्षये थत्प्रकाशते यज्यते सर्वतोदिक्कं स्वातन्त्र्योल्लासधामनि वाक्यादिवर्णपुजे स्वे स प्रमाता वशोभवेत् विकल्पस्य स्वकं रूपं भोगावेशमयं स्फुटम् विज्ञानाकलपर्यन्तमात्मा विद्येश्वरात्मकम् विश्रान्तश्चिन्मये किं किं न वेत्ति कुरुते न वा शान्तातोता शिवेतत्त्वे कलातोतः परः शिवः शालग्रामोपलाः केचिच्चित्राकृतिश्रितो यथा शिवज्ञानक्रियायत्तमननत्राणतत्परा शिवतत्त्वमतः शून्यातिशून्यं स्यादनाश्रि (वृ) तम् शिष्यं च गतभोगाशमुदितः शंभुना यतः&#xA;शोधकत्वं च मालिन्या देवीनां त्रितयस्य च श्रीमत्कालोत्तरादौ च कथितं भूयसा तथा&#xA;T तथा प्रशासनमा षड्विधः स्ववपुःशुद्धौ शुद्धिं सोऽध्वाधिगच्छति षोडशवर्ण: पदमन्त्रतत्त्वमेकं च शान्त्यतोतेयम् सप्तत्रिशं तु तत्प्राहुस्तत्त्वं परशिवाभिधम् सप्तत्रिशं समाभाति, यत्राकाङ्क्षा च नापरा सर्वज्ञवादिसिद्धौ वा का सिद्धि र्या न तन्मये सर्वप्रमाणों सिद्धं स्वप्नेकत्रन्तरं यथा समेतदिभात्येव परमेशितरि धवेचन सर्वाभिधानसामर्थ्यादनियन्त्रितशक्तयः संकेतनिरपेक्षास्ते प्रमेति परिगृह्यताम् संकेता यान्ति चेत्तेऽपि यान्त्यसंकेतवृत्तिताम् संकेते पूर्वपूर्वांशमज्जने प्रतिभाभिदः सा तु पूर्णत्वरूपत्वादविभागमयो यतः सांकल्पिकनिराधारमपि नैव पतत्यधः स्वप्नेऽपि प्रतिभामात्रसामान्यप्रथनाबलात् सोऽयं समस्त एवाध्वा भैरवाभेदवृत्तिमान् स्वातन्त्र्यलाभतः स्ववाक्यप्रमालाभे तु बोद्धृता स्वात्मन्यभिन्ने भगवान् नित्यं विश्रमयन् स्थितः&#xA;४२&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिनमः&#xA;द्वादशमाह्निकम् मातृकाक्रमेणाद्यपंक्तयः&#xA;श्लोकसंख्या मत्र पूजाजपाद्येषु बहिरन्तर्द्वयस्थिती अथाध्वनोऽस्य प्रकृत उपयोगः प्रकाश्यते अनुत्तरपदाप्तये तदिदमाणवं दर्शिता अमृतात्मकार्धचन्द्रप्रगुणाभरणोऽध्वमण्डलं निखिलं द्वादशाह्निकमङ्गल-जयरथ अविधिज्ञो विधिज्ञश्चेत्येवमादि सुविस्तरम् भासंवित्तत्त्वमाबाह्यं योऽयमध्वा व्यवस्थितः इत्थमध्वा समस्तोऽयं यथा संविदि संस्थितः इत्थं घट पटं लिङ्ग स्थण्डिलं पुस्तकं जलम् उवाचोत्पलदेवश्च श्रीमानस्मद्गुरोर्गुरुः एवं विश्वाध्वसम्पूर्ण कालव्यापारचित्रितम् कल्पनाशुद्धि संध्यादेर्नोपयोगोऽत्र कश्चन तत्रार्पणं हि वस्तूनामभेदेनार्चनं मतम् तत्रापितानां भावानां स्वकभेदविलापनम् तथार्चनजपध्यानहोमव्रतविधिक्रमात् तथाविलोक्यमानोऽसौ विश्वान्तर्देवतामयः तथैवं कुर्वतः सर्व समभावेन पश्यतः तदा तथा तेन तत्र तत्तद् भोग्यं विधिश्च सः न शङ्कत तथा शङ्का विलोयेतावहेलया शास्त्रेषु विततं चैतत्तत्र तत्रोच्यते यतः निष्कम्पत्वे सकम्पस्तु कम्पं निसियेद् बलात् बहिश्च लिङ्गमृत्यग्निस्थण्डिलादिषु सर्वतः यच्चिदात्म प्राणिजातं तत्र तत्र कः संकरः कथम् विचिकित्सा गलत्यन्तस्तथासौ यत्नवान् भवेत् वीरवतं चाभिनन्देदिति भर्गशिखावचः संपूर्णत्वानुसन्धानमकम्पं दाढर्यमानयन् संसारकारागारान्तः स्थूलस्थूणा घटायते सर्व सर्वत्र रूपं च तस्यापि न च भासते।&#xA;श्लोक संख्या&#xA;१८९&#xA;२७७ २१&#xA;१९३&#xA;I&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिनमः&#xA;त्रयोदशमाह्निकम् मातृकाक्रमेणायपंक्तयः अक्षत्वं प्रविवेकेन तच्छितौ भासकः शिवः अज्ञानमिति यत्प्रोक्तं ज्ञानाभावः स चेत्स किम् अज्ञानरूपतासि बोधः संकोचिते हृदि अज्ञानसहकारीदं सूते स्वर्गादिकं फलम् अज्ञानाख्याद्वियोक्तेति शिवभावप्रकाशक: अज्ञानस्य कथं हानिः प्रागभावे हि संविदः अणिमादिगतं चापि बन्धकं जडमिन्द्रियम् अणनां संभवत्येव ज्ञानं मिथ्येति तत्कुतः अतएव हि सर्व ब्रह्मविष्ण्वादिभिनिजे अत एवेह शास्त्रेषु शैवेष्वेव निरूप्यते अतश्चाप्युत्तमं शेवं योऽन्यत्र पतितः स हि अत्र पुंसोऽथ मूलस्य धर्मोऽदर्शनता द्वयोः अत्रोच्यते मलस्तावदित्यमेष न युज्यते अथ प्रध्वंस एवेदमज्ञानं तत्सदा स्थितम् अथ यस्मिन्क्षणे कर्म कृतं तत्र स्वरूपसत् अथ प्रत्यात्मनियतोऽनादिश्च प्रागभाववत् अथाजानं न ह्यभावो मिथ्याज्ञानं तु तन्मतम् अथाधिकृतिभाजनंक इह वा कथं वेत्त्यलम् ? अथानादित्वमात्रेण युक्तिहीनेन साध्यते अथापि कालमाहात्म्यमपेक्ष्य परमेश्वरः अथास्य पाको नामेष स्वशक्तिप्रतिबद्धता अद्य मां प्रति किमागतं यतः स्वप्रकाशनविधौ विलम्बसे अधराधरमाचार्य विनाशमधिगगच्छति अधरेषु च तत्त्वेषु या सिद्धिर्योगजास्य सा&#xA;३५९ ३५७&#xA;३५८&#xA;३५३&#xA;३३०&#xA;६८०&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;१७४&#xA;११८ २८४&#xA;८०&#xA;१२&#xA;१४७&#xA;१०१&#xA;२०४&#xA;५७&#xA;३४४&#xA;अधरोत्तरगैक्यिः सिद्ध प्रातिभतां व्रजेत् अनपेक्ष्य शिवे भक्तिः शक्तिपातोऽफलार्थिनाम् अनयैव दिशा नेयं मतङ्गकिरणदिकम् अनादिकर्मसंस्कारवैचित्र्यादिति चेत्पुनः अन्यकर्मफलं प्राच्यं कर्मराशि च किं दहेत् अन्यतः शिक्षितानन्तज्ञानोऽपि प्रतिभाबलात् अन्यथा किं हि तत्स्याद्यच्छैव्या शक्त्यानधिष्ठितम् । अन्ये त्वाहुरकामस्य प्रातिभो गुरुरीदृशः अन्योन्यानुप्रवेशश्चानुपपत्तिश्च भूयसी अपरः शक्तिपातोऽसौ पर्यन्ते शिवताप्रदः अवश्यमिति कस्यापि न कर्मप्रक्षयो भवेत् असदेतदिति प्राहर्गरवस्तत्वदर्शिनः अस्यार्थ आत्मनः काचित्कलनामर्शनात्मिका अहेतुकोऽस्य नाशश्चेत्प्रागेवैष विनश्यतु आतपनान्मोटकान्तं यस्य मेऽस्ति गुरुक्रमः आत्मना तेन हि शिवः स्वयं पूर्णः प्रकाशते आदिमत्त्वे हि कस्यापि वर्गादस्माद्भवेदियम् आदिविद्वान् महादेवस्तेनेषोऽधिष्ठितो यतः आदौ मध्ये च चित्रत्वात्कर्मणां न यथा समः आपत्प्राप्तिस्तन्निरीक्षा देहे किञ्चिच्च लक्षणम् आमोदार्थी यथा भृङ्गः पुष्पात्पुष्पान्तरं व्रजेत् आवरणं चादृश्यत्वं न च तद्वस्तुनोऽन्यताम् आहास्मत्परमेष्ठी च शिवदष्टौ गुरुत्तमः इच्छन्यियासुर्भवति तदा नीयत सद्गुरुम् इति चेत् कर्मसंस्काराभावस्तेषां कुतः किल इति देव्या कृते प्रश्ने प्रावर्त्तत विभोर्वचः इति प्रश्ने कृते देव्या श्रीमाञ्छम्युर्त्यरूपयत् इति ब्रूते यियासुत्वं वक्तव्यं नान्यथाघ्र वम् इत्येष युक्त्यागमतः शक्तिपातो विवेचितः इत्थं च कल्पिते मायाकार्ये कर्मणिहेतुताम्&#xA;२८७&#xA;105&#xA;१०८ २४८&#xA;२४९&#xA;आह्निाकान्तार्घाली&#xA;८४&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;१०२&#xA;८७&#xA;१५४ २२५ १४४ १७३ २०१ १९६&#xA;१००&#xA;इत्थं प्रातिभविज्ञानं किंकि कस्य न साधयेत् इत्थं भ्रान्तिविषावेशम निर्मोकदायिनोम् इत्थमुच्छिन्न एवायं बन्धमोक्षादिकः क्रमः&#xA;एवाय बावमाक्षादिका क्रममा इत्थं विष्ण्वादयः शैव परमार्थंकवेदिनः इत्यादिभिस्त्रीशिकोक्तैमर्माहेश्वरैः स्फुटम् इत्यादिभेदभिन्नो हि गुरोर्लाभ इहोदितः इत्याद्युपक्रमं यावदन्ते तत्परिनिष्ठितम् इत्युक्ते परमेशान्या जगादादिगुरुः शिवः इत्युक्त्वा तीव्रतीव्राख्यविषयं भाषते पुनः इत्येष पठितो ग्रन्थः स्वयं ये बोद्धुमक्षमाः इत्यपेक्ष्यं यदीशस्य दुष्यमेतच्च पूर्ववत् इयतो भोगपर्यायात्स्यात्साम्यं कर्मणामिति ईश्वरेच्छा निमित्तं चेच्छक्तिपातैकहेतुता ईशशक्तिसमावेशात्तथा विष्ण्वादयोप्यलम् उक्तं च पूर्वमेवैतन्मन्त्रसामर्थ्ययोगत: उक्तं नन्दिशिखातन्त्रे प्राच्यषटके महेशिना उक्तं श्रीभैरवकूले पञ्चदोक्षासुसंस्कृत:। उक्त सेय क्रियाशक्तिः शिवस्य पशुवत्तिनी उक्तः स्वयंभूः शास्त्रार्थप्रतिभापरिनिष्ठितः उक्तैकवचनाद्धिश्च यतस्तेनेति संगतिः उत्तरस्मिन् पुनः पक्षे यद् यद्येन यत्र वा उत्तरोत्तरमुत्कर्षलक्ष्मों पश्यन्नपि स्थितः उत्तरोत्तरविज्ञाने नाधिकार्यधरोऽधरः उपवासादिकं चान्यदृष्टकर्मफल भवेत् उत्पत्त्यभावतस्तेन नित्यं न च विनश्यति उपाययोगक्रमतो निरुपायमथाक्रमम् ऊचेऽज्ञाना हि दोक्षायां बालबालिशयोषितः एकस्त्रिकोऽयं निर्णीतः शक्तिपातेऽप्यथापरः&#xA;एतेनान्येऽपि येऽपेक्ष्या ईशेच्छायां प्रकल्पिताः एनमे वार्थमन्तःस्थं गृहोत्वा मालिनीमते&#xA;७७ २६२ २७१ २३७ २५१ ३०२ २६६ १३५ २३४ २८ ३३७ ३२५&#xA;४७&#xA;१५७&#xA;१९४&#xA;२४०&#xA;६८२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२८६ २१२&#xA;१३७&#xA;२३३&#xA;२६३&#xA;२७&#xA;एवकारेण कर्मादिसापेक्षत्वं निषिध्यते एवं प्राग्विषयो ग्रन्थ इयानन्यत्र तु स्फुटम् कथंकार पतिपदं प्रयातु परतन्त्रितः कम्पमानं हि विज्ञानं स्वयमेव पुनर्बजेत् कर्मणा तेन बाध्यन्ते ज्ञानिनोऽपि कलेवरे कर्म तल्लोकरूढं हि यद्भोगमवरं ददत् कर्मसाम्यमपेक्ष्याथ तस्येच्छा संप्रवर्तते कर्मसाम्येन यत्कृत्यं प्रागेवैतत्कृतं किल कर्मान्तरं फलं सूते तत्क्षणेऽपि तथा न किम् कस्माज्ज्ञानं न भाव्यत्र ननु देहाद्यजन्मतः कस्मान्नभावि तज्ज्ञानं ननु देहाद्यजन्मतः कस्यापि वाथ ज्ञानस्य प्राच्यः पक्षस्त्वसंभवी कालान्तरे तयोस्तद्विरोधस्यानिवृत्तितः किं चानादिरयं भोगः कर्मानादि सपूद्गलम् कुर्वन्ति मध्यतोवाख्यशक्तिसंपातगोचरम् कुर्वन्नधिक्रियां शास्त्रलवी निग्रहभाजनम् कुले कौले त्रिके नासौ पूर्वः पूर्वः परत्र तु कुलकालोविधौ चोक्तं वैष्णवानां विशेषतः कृत्यै मलं तथा कर्म शिवेच्छैवेति सुस्थितम् केवलस्य ध्रुवं मुक्तिः परतत्त्वेन सा ननु कैश्चिदेव विशेषश्चेत् सर्वेषां युगपद्भवेत् क्रिययावान्तराऽऽकाररूपप्राणप्रवेशतः कोऽपि प्रधानपुरुषविवेको प्रकृतेर्गतः क्रमाक्रमादिभिर्भेदैः शक्तिपातस्य चित्रता क्रमान्मुख्यातिमात्रेण विधिनत्यन्ततः शिवम् क्रीडासु सुविरक्तात्मा शिवभावैकभावितः क्वचिदेव सुवीतं तन्न तु मुक्तात्मनीत्ययम् क्षणात्पुंसः कलायाश्च मायान्तरवेदक: गुरुशास्त्रप्रमाणादेरप्युपायत्वमञ्जसा गर्वायत्ता तु सा दीक्षा बध्यबन्धनमोक्षणे&#xA;३२६ ३२१&#xA;११४&#xA;१७०&#xA;२४६&#xA;१८१&#xA;२७३मूलइलोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६८३&#xA;४&#xA;७२&#xA;३&#xA;२६७&#xA;२७४&#xA;३०३&#xA;चिदणूनामावरणं किञ्चिद्वाच्यं विपश्चिता&#xA;छम्पापश्रवणाद्यैस्तु तज्ज्ञानं गृह्णतो भवेत् जगतः कर्म यत्क्लप्तं तत्तथा नावकल्पते जात्यायुष्प्रदकर्मीशसंन्निधौ यदि शंकरः जाते विमोक्ष इत्यास्तां शक्तिपातादिकल्पना जुगुप्सते तत्तस्मिश्च विफलेऽन्यत्समाश्रयेत् ज्ञत्वकर्तृत्वमात्र च पुद्गलाः न तदाश्रयाः ज्ञाता सा च क्रियाशक्तिः सद्यः सिद्धयुपपादिका ज्ञानयोग्यास्तथा केचिच्चर्यायोग्यास्तथापरे ज्ञानरूपां यथा वेत्ति सर्वमेव यथार्थतः ज्ञानात्कर्मक्षयश्चेत्तत्कुत ईश्वरचोदितात् ज्ञानाकल: प्राक्तनस्तु कर्मी तस्याश्रयस्थितेः ज्ञानाचारादिभेदेन ह्य त्तराधरतां विभुः ज्ञानी न पूर्ण एवैको यदि ह्यशांशिकाक्रमात् ज्ञानेनावरणीयेन तदेवावरणं कथम् ज्ञानोपायस्तु दीक्षादिक्रिया ज्ञानवियोगिनाम् तज्जन्मशेषं विविधमतिवाह्य ततः स्फुटम्&#xA;वत्त्य शास्त्रमस्मत्कृतं शुभम् ततोऽत्र स्यात्फले मेदो नापवगं त्वसो तथा सत्र त्वेषोऽस्ति नियमः आसन्ने मरणक्षणे तत्त्यजेबुद्धिमास्थाय प्रदीपं तु यथा दिवा तत्पातावेशतो मुक्तः शिवएव भवार्णवात् तत्र केचिदिह प्राहुः शक्तिपात इमं विधिम् तत्राणोः सत एवस्ति स्वातन्त्र्यं कर्मतो हि तत् तत्रानधिकृतो यस्तु तद् गुर्वन्तरमुच्यते तत्रापि तारतम्योत्थमानन्त्यं दाढ्यं कम्प्रते तत्रापि तारताम्यादिवशाच्छीघ्रचिरादितः तत्रास्य नाणुगे तावदपेक्ष्ये मलकमणी तत्रेदं दृश्यमानं सत्सुखदुःख विमोहभाक् तत्त्वेभ्य उद्धति क्वापि योजनं सकले कले&#xA;१५५ २३८ १६० ११९ २३६ १७९ १८७&#xA;३५१&#xA;२१०&#xA;RU&#xA;६८४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२०६&#xA;१३&#xA;RU&#xA;१५०&#xA;१५१&#xA;३३९ २३१&#xA;१२३&#xA;२०३ २०९&#xA;तथाभासनमुज्झित्वा न हि कालोऽस्ति कश्चन तथाभिसंधिर्नान्यत्र भेदहेतोरभावतः तथाविधामेव मति सत्यसंस्पर्शनाक्षमाम् तथाहि कर्म तावन्नो यावन्माया न पुद्गले तथा हि त्रीशिकाशास्त्रविवृतौ तेऽभ्यधुर्बुधाः तदभावे तदर्थं तदाहृतं ज्ञानमादृतम् तदभावे तु विज्ञानमोक्षयोर्जानिनं श्रयेत् तदेव किलमुक्तोऽसौ यन्त्रं तिष्ठति केवलम् तद्वच्छक्तिसमहेन त एव तु विवेष्टयेत् तपोजपादेर्गुरुतः स्वसंस्कारं प्रकल्पयेत् तमाराध्य ततस्तष्टाद्दीक्षामादाय शाङ्करोम् तया शान्त्या तु संबद्धः स्थितः शक्तिस्वरूपभाक् तस्मात्सांख्यदृशापोदमज्ञानं नैव युज्यते तस्मात् प्राणहरी दोक्षां नाज्ञात्वा मरणक्षणम् तस्मात्स्वभ्यस्तविज्ञानतवैकं गुरुलक्षणम् तस्माद्दोक्षा भवत्येषु कारणत्वेन सुन्दरि तस्मान्न गुरुभूयस्त्वे विशङ्केत कदाचन ताकिकश्रोतबौद्धार्हद्वैष्णवादोन्नसेविषि तस्य रोदध्रो यदा शक्तिरुदास्ते शिवरश्मिभिः तं च कालांशक देवः सर्वज्ञा वोक्ष्य तं मलम् तं च त्यजेत्पापवृत्ति भवेत्तु ज्ञानतत्परः तादृक्शक्तिनिपातेद्धो यो द्रागृर्वमिमं नयेत् तावन्तंभोगमाधत्ते पर्यन्ते शिवतां न तु ता एव शक्तिपातस्य प्रत्येकं त्रैधमास्थिताः तारतम्यादिभिर्भेदैः समय्यादिविचित्रता तारतम्यादियागेन संसिद्धः संस्कृतोऽपि च तिरोभावप्रकारोऽयं यत्तादृशि नियोजितः तेन प्राप्तविवेकोत्थज्ञानसंपूर्णमानसः तेनासंख्यान्गुरूकुर्यात्पूरणाय स्वसंविदः तेनेशः क्षोभयेदेनां क्षोभोस्याः सतियोग्यता&#xA;३१३ ३२४ २७० १३०&#xA;२९६ २२४&#xA;३११ २५०&#xA;३४२&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;२२२&#xA;२६४&#xA;२८१&#xA;१६६&#xA;१०७ १०३ १५२ २९२ १८०&#xA;तेनैक वस्तु सन्नित्यं नित्यसम्बद्धमात्मभिः तेनोक्तं मालिनोतन्त्रे विचार्य ज्ञानयोगिते ते मन्त्रादित्बमापन्ना कथं कर्मानपेक्षिणः ते यथेष्टं फलं प्राप्य पदं गच्छन्त्यनामयम् तेषां भोगोत्कता कस्मादिति चेद्दत्तमुत्तरम् ते हि भेदैकवृत्तित्वादभेदे दूरजिताः दक्षे मते कुले कौले षडधैं हृदये ततः ददात्यस्य च सुश्रोणि प्रातिभं ज्ञानमुत्तमम् दर्शनाय पुमर्थंकयोग्यतासचिव धियः&#xA;देव एव तथासौ चेत् स्वरूपं चास्य तादृशम् देवः स्वतन्त्रश्चिद्रूपः प्रकाशात्मा स्वभावत: दीक्षाभवत्यसन्दिग्धा तिलाज्याहुतिजिता दुर्लभत्वमरागित्वं शक्तिपातविधौ विभोः दूराच्छु त्यादिवेधादिबुद्धिक्रीडाविचित्रता देवोभिर्दीक्षितस्तेन सभक्तिः शिवशासने देहसंबन्धिताप्यस्य शिवतायै यतः स्फुटा देहान्ते तत्त्वगं भोगं भुक्त्वा पश्चाच्छिवं व्रजेत् द्विगुणा संस्क्रियास्त्येषां लिङ्गाद्धृत्याथ दोक्षया द्विगुणोऽस्य स संस्कारो नेत्थं शुद्ध घटे विधिः धर्माधर्मव्याप्तिविनाशान्तरकाले धर्माधर्मात्मकैर्भावैरनेकैर्वेष्टयेत्स्वयम्&#xA;ध्रवं संशयमापन्न उभयभ्रष्टतां व्रजत न तु पर्यनुयुक्त्यै सा शिवे तन्महिमोदिता न किञ्चिद्युज्यते तेन हेतुरत्र महेश्वरः न च नित्यस्य भावस्य हेत्त्वनायत्तजन्मनः ननु मा भून्मलस्तहि चित्राकारेषु कर्मसु न चास्यसमयित्वादिक्रमा नाप्यभिषेचनम् न बन्धमोक्षयोर्योगो भेदहेतोरसंभवात् नराः पापैः प्रमुच्यन्ते सप्तजन्मकृतैरपि न वाच्यं तु कथं नाम कस्मिश्चित्पस्यसौ तथा&#xA;२२७&#xA;२४४&#xA;२८२&#xA;२८३&#xA;१२८&#xA;१२२ ३१८&#xA;२०७&#xA;११२&#xA;२२१&#xA;१०६&#xA;&amp;lsquo;६८६&#xA;श्रीतन्त्रालाकः&#xA;२५४&#xA;४८&#xA;5&#xA;३२३&#xA;२५७&#xA;१४८&#xA;२४२&#xA;७०&#xA;३१५&#xA;न मनोबुद्धिहीनस्तु ज्ञानस्याधिगमः प्रिये नवधा शक्तिपातोऽयं शंभनाथेन वर्णितः न वावस्त्वर्थकारित्वान्न चित्तत्संवृतितत्वतः न विशङ्कत तच्च श्रीगमशास्त्रे निरूपितम् नशिवेच्छेति तत्कार्ये शक्तिपाते न तद्भवेत् नहि कर्मास्ति तादृक्षं येन ज्ञानं प्रवर्त्तते नाणुरस्ति भवेह्यस्मिन्ननादौ कोन्वयक्रमः नानागुर्वागमस्रोतः प्रतिभामात्रमिश्रितम् नान्यशास्त्राभियुक्तेषु शिवज्ञानं प्रकाशते ना बध्यो बन्धनेशक्तिः करणं कर्तृतां स्पृशत् नास्ति व्यापार इत्येवं निरपेक्षः स सर्वतः नियतेमहिमा नैव फले साध्ये निवर्त्तते निर्मलश्चापि तु प्राप्तावच्छित्कर्माद्यपेक्ष कः नैतत्क्रमिकः संशुद्धव्यामिश्राकारकर्मभिः नोज्झतीति दृढं वामाधिष्ठितस्तत्पशूत्तमः परभावनदाढर्यात्तु जोवन्मुक्तो निगद्यते परशक्तिनिपातेन ध्वस्तमायामल: पुमान् परमेशशक्तिपातव्यक्तस्वात्मीयवीर्यवैभवतः परोपजीविताबद्धया सर्व इत्थं न भासते पुनरुद्भतशक्तौ च स्वकार्य स्याद्विषाग्निवत् पुनर्विवेकादुक्तं तदुत्तरोत्तरमुच्यताम् पुमर्थस्य कृतत्वेन सहकारिवियोगतः पुराणेऽपि च तस्यैव प्रसादाद् भक्तिरिष्यते पंसश्च निर्विशेषत्वे मुक्ताणन प्रतिकिं न तत् प्रकाशः परमः शक्तिपातोऽवच्छेदजितः प्रतिभाचन्द्रिकाशान्तध्वान्तश्चाचार्यचन्द्रमाः प्रतिभानात्सुहृत्संगाद् गुरौ जिगमिषुभवेत् प्रतिभिन्नेन भावेन स्पृहातो लोलिका मल: प्रत्यवायो य आम्नातः स इत्थमिति गृह्यताम् प्रत्यवायं यतोभ्येति चरेत्तन्नेदृशं क्रमम्&#xA;१८४&#xA;१६७ आह्विकान्ते जयरथस्य&#xA;१६१&#xA;१७२&#xA;२८५&#xA;२५५ १३३ २२३ ११२ ३५०&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६८७&#xA;१२० ३४८&#xA;१७८&#xA;२५३&#xA;३४० ३१०&#xA;२४५&#xA;१७६&#xA;प्रवृत्तस्य निमित्तानामपरेषां क्व मार्गणम् प्रवृत्तिरेव प्रथममेषां कस्माद्विविच्यताम् प्रश्नोत्तरमुखेनेति तदभग्नं निरूप्यते प्राक्पक्षे प्रलये वृत्ते प्राच्यसृष्टिप्रवर्त्तने प्राग्भोगेऽपेक्षतेकर्म चित्रत्वान्नोत्तरे पुनः प्राग्वैष्णवाः सौगताश्च सिद्धान्तादिविदस्तत। प्रातिभे तु समायाते ज्ञानमन्यत्तु सेन्द्रियम् प्राप्तिमात्राच्च ते सिद्धसाध्या इति हि गम्यते फलतः प्रतिबन्धस्य वर्जनं कि कृतं तयोः फलदानाक्षमे योगिन्युपायैकोपदेशिनि फलाकाङ्क्षायुतः शिष्यस्तदेकायत्तसिद्धिकः बह्वल्पभोगयोगश्च देहभूमाल्पताक्रमः बीजं कालोप्तसंसिक्तं यथा वर्धेत तत्तथा बुद्धिरेवास्मि विकृतिर्मिकान्यस्तु कोप्यसौ बुद्धिवृत्त्यविशिष्टत्वं पुंस्प्रकाशप्रसादतः बुभुक्षुर्यत्र युक्तस्तद्भुक्त्वा देहक्षये शिवः भूतेन्द्रियादियोगेन बद्धोऽणुः संसरेद्ध्वम् भेदयोगवशान्मायापदमध्यवस्थिता भेदे प्रमाणाभावाच्च तदेकं निखिलात्मसू भोगपर्यायमाहात्म्याकाले क्यापि फलं प्रति भोगव्यवधिना कोऽपि साधकश्चिरशीघ्रतः भोगो विवेकपर्यन्त इति यत्तत्र कोवधिः भ्रमयत्येव तान्माया मोक्षे मोक्षलिप्सया मन्त्रसिद्धिः सर्वतत्त्ववशित्त्वं कृत्यसंपद: मन्त्रात्मभूतद्रव्यांशदिव्यतत्त्वादिगोचरा मन्दतोबाच्छक्तिबलाद् यियासाऽस्योपजायते मनोबुद्धो न भिन्ने तु कस्मिश्चित्कारणान्तरे मलस्य पाक: कोऽयं स्यान्नाशश्चेदितरात्मनाम् मलान्मत्रतदोशादिभावमेति सदा शिवात् महिमा चेदयं तौ कि नासमञ्जस्यभागिनौ&#xA;२४३&#xA;२१८ १९०&#xA;६८८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२७५&#xA;३५४&#xA;१५८ १३८ ३१२ २५२ ३३८&#xA;मुक्ताणोरपि सोस्त्येव जन्मतः प्रागसौ न च मायाधरे तु सृज्येतानन्तेशेन प्रचोदनात् मायोयशास्त्रनिरतो विनाशं प्रतिपद्यते मोक्षज्ञानपरः कुर्याद् गुरुं स्वभ्यस्तवेदनम् मोक्षप्रदस्तदैवान्यकाले वा तारतम्यतः यच्चादर्शनमाख्यातं निमित्तं परिणामिनि यत्तु प्रातिभबाह्यात्मसंस्कारद्वयसुन्दरः यथा यथा परापेक्षातानवं प्रातिभे भवेत् यदा तु वैचित्र्यवशाज्जानीयात्तस्य तादृशम् यदा शैवाभिमानेन युक्ता वे परमाणवः यस्तु भोगं च मोक्षं च वाञ्छेद्विज्ञानमेव च यस्तूत्पन्नसमस्ताध्वसिद्धिः स हि सदाशिवः यस्तूोर्ध्वपथप्रेप्सुरधरं गुरुमागमम् युगपत्कर्मणां भोगो न च युक्तः क्रमेण हि युज्यते तच्च कथितयुक्तिभिर्नोपपद्यते योगो तु प्राप्ततत्तत्त्वसिद्धिरप्युत्तमे पदे&#xA;पदे योग्यता शिवतादात्म्ययोगार्हत्वामहोच्यते रुद्रशक्तिसमाविष्ट इत्यनेनास्य वर्ण्यते रुद्र शक्तिसमाविष्टः स यियासुः शिवेच्छया रुद्धानि प्राप्तकालत्वाद् गताभ्यामुपभोग्यताम् रूपे स्थितो गुरुः सोऽपि भोगमोक्षादि भेदभाक् रोधे तयोश्च जात्यायुरपि न स्यादतः पतेत् रोद्घोति चेत्कस्य नृणां ज्ञत्वकर्तृत्वयोर्यदि रोद्ध्याश्च शक्तेः कस्तस्य प्रतिबन्धक ईश्वरः वक्तव्यं तर्हि किं कर्म यदा सूते स्वकं फलम् वाममार्गाभिषिक्तस्तु दैशिकः परतत्त्ववित् विकासं तत्त्वमायाति प्रातिभं तदुदाहृतम् विकल्पात्तु तनौ स्थित्वा देहान्ते शिवतां व्रजेत् विचित्रत्वमतः प्राहुरभिव्यक्ती स्वसंविदा विफलं स्यात्तु तत्पूर्वकर्मराशौ तु का गतिः&#xA;२०५&#xA;२४२&#xA;मूलश्लाकादिपंक्तिक्रमः विरोधे स्वफले चैते कर्मणां समये क्वचित् लगाना विवेकजं च तद्बुद्धया तत्कथं स्यान्निरीन्द्रियम् निकाली विवेकः सर्वभावानां शुद्धभावान्महाशयः माना विवेकोऽतीन्द्रियस्त्वेष यदायाति विवेचनम्र बैराग्यं भोगवैरस्यं धर्मः कोऽपि विवेकिता वैष्णवादेस्तथा शैवं ज्ञानमाहृत्य सन्मतिः वैष्णवादी हि या भक्ति सौ केवलतः शिवात्म&#xA;नः व्यवधानचिरक्षिप्रभेदाद्यैरुपवणितैः व्याचक्षाणेन मातङ्गे वर्णिता निरपेक्षया व्रजेन्मायानपेक्षत्वमत एवोपपादयेत् शक्तिः पतन्ती सापेक्षा न क्वापीति सुविस्तरात् शक्तिहीनं गुरु प्राप्य मोक्षज्ञाने कथं श्रयेत् शतशोऽपि ह्लाद-ताप-शून्यां संचिन्वते दशाम शक्तिपातवशादेव तां तां सिद्धि मुपाश्रिताः शापानुग्रहकार्येषु तथाभ्यासेन शक्तता शास्त्रात्संक्रमणात्साम्यचर्यासंदर्शनाच्चरोः शिवज्ञानं केवलं च शिवतापत्तिदायकम् शिवत्वं क्रमशो गच्छेत् समयी यो निरूप्यते शिवशक्तिनिपातस्य कोऽवकाशस्तु तावतार शाम&#xA;शैववैमलसिद्धान्ता आहेताः कारुकाश्च ये&#xA;काश्च ये पान शैवी संबध्यते शक्तिः शान्ता मुक्तिफलप्रदान श्रीमता कल्लटेनेत्थं गुरुणा तु न्यरूप्यता मानला श्रीमन्निशाकुलेऽप्युक्तं मिथ्याभावितचेतसः श्रीमन्निशाटने चाह्मगुरुशास्त्रवशास्त्रिधार श्रीमानुत्पलदेवश्चाप्यस्माकं परमो गुरुः&#xA;मा श्रीत०-४४&#xA;३०५&#xA;१२६&#xA;१९७&#xA;२९०&#xA;६९०&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;। ।&#xA;११७&#xA;२०८&#xA;३०८&#xA;३२२&#xA;श्रीमान् विद्यागुरुश्चाह प्रमाणस्तुतिदर्शने श्रीसर्ववीरश्रीब्रह्मयामलादौ च तत्तथा श्रोतं चिन्तामयं द्वयात्मभावनामयमेव च स इत्यन्तो ग्रन्थ एष द्वितीयविषयस्फुटः स च स्वाच्छन्द्य मात्रेण तारतम्यप्रकाशक: सत्यं साऽच्छादनात्मा तु शान्ता त्वेषा स्वरूपदृक् सफलोकुरुते यत्तदूर्ध्वस्थो गुरुरुत्तमः समय्यादक्रमाल्लब्धाभिषेको हिगमतः समस्तव्यवहारेषु पराचीनितचेतनः समाविशेदयं सूर्यकान्तोऽर्कणेव चोदितः सर्वसहस्ततोऽधःस्थऊर्ध्वस्थोऽधिकृतो गुरुः सर्वे तुल्याः कथं चित्रां श्रिताः कर्मपरम्पराम् स शिष्टः कर्मकर्तृत्वाच्छिष्योऽन्यः कर्मभावतः स सिद्धिभाग्भवेन्नित्यं स योगी स च दोक्षितः स स्वयं कल्पिताकारविकल्पात्मककर्मभिः संबोधोत्कर्षबाहुल्यात्क्रमोत्कृष्टान्विभावयेत् सा जडा कार्यताद्र्ध्यात्कार्य चास्यां सदेव हि साभ्येति कर्ममलयोरतोऽनादिव्यवस्थितिः सामान्येन विशेषैर्वा प्राच्ये स्यादेकजन्मतः सिद्धिजालं हि कथितं परप्रत्ययकारणम् साभोगमोक्षस्वातन्त्र्यमहालक्ष्मीरिहाक्षया सोव्यक्तं तच्च सत्त्वादि नानारूपमचेतनम् स्थित्वा मन्त्रादि संगृय त्यजेत्सोऽस्य तिरोभवः स्फटिकोपलगो रेणुः किं तस्य कुरुतां प्रिये स्फुटमेतच्च शास्त्रेषु तेषु तेषु निरूप्यते&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;२७८&#xA;३०७&#xA;स्वच्छन्दशास्त्रे तेनोक्तं वादिनां तु शतत्रयम् स्वच्छन्दशास्त्रे संक्षेपादुक्तं च श्रीमहेशिना स्वच्छायादर्शवत् पश्येद् बहिरन्तर्गतं शिवम् स्वतारतम्ययोगात्स्यादेषां व्यस्तसमस्तता स्वमण्डलजिगीषुः सन्सेवमानो विनश्यति स्वमुक्तिमात्रे कस्यापि यावद्विश्वविमोचने स्वयं भोक्ता स्वयं ज्ञाता स्वयं चैवोपलक्षयेत् स्वयमेकाक्षरा चैव यथोष्मा कृष्णवर्त्मनः स्वयमेव यतो वेत्ति बन्धमोक्षतयात्मताम् स्वातन्त्र्यमहिमवायं देवस्य यदसौ पुनः स्वातन्त्र्यात्तु तिरोभावबन्धौ भोगेऽस्य भोक्तृताम् स्वात्मनो वेत्ति शिवतां देहान्ते तु शिवो भवेत् स्वाधिकारक्षये तैस्तैभैरवोभूयते हठात् संनिधानातिरिक्तं च न किञ्चित्कुरुते मल: हुतेर्वा मन्त्रसामर्थ्यात् पाशच्छेदप्रयोगतः हेतुः कर्मेश्वरेच्छा वा कर्म तावन्न तादृशम्&#xA;१०५&#xA;२६५&#xA;२४१&#xA;२५८&#xA;पृष्ठसंख्या&#xA;२३८ १३९&#xA;२&#xA;१५&#xA;४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;दशममाह्निकम् मातृकाक्रमेणाद्यपंक्तयः अकलौ द्वौ परिज्ञेयौ सम्यक् स्वप्नसुषुप्तयोः अत्रैव सृष्टिविलयस्थित्यनुग्रहसंहृतीः अथैषामेव तत्त्वानां धरादीनामनुक्रमात् अधराधरतत्त्वेषु स्थिता पूर्वस्थितियंतः अध्वा समस्तएवायं षड्विधोऽप्यतिविस्तृतः अन्यथा स्थितिरेवेषां न भवेत्पूर्वहानितः अनेनैव विधानेन पुंस्तत्वात्तत्कलान्तकम् अप्रत्यक्षोपलम्भस्य नार्थदृष्टिः प्रसिद्धयति अर्थातिशयपक्षे च सर्वसर्वज्ञता भवेत् इच्छानिवृत्तेः स्वस्थत्वादभिन्नं चेति पञ्चधा इत्यनेन कलाद्येन धरान्तेन समन्विताः एक एवास्य धर्मोसौ सर्वाक्षेपेण वर्तते एवं जलादिमूलान्तं तत्त्ववातमिदं महत् एवं द्वयं द्वयं यावन्यूनीभवति भेदगम् करणेन नास्ति कृत्यं क्वापि भावनयापि कामशोकभयोन्मादचौरस्वप्नाद्युपप्लुताः केवलं पारिमित्येन शिवाभेदमसंस्पृशन् क्षणद्वयं तुटिहूया ग्राह्यग्राहकसंवित्तिः सामान्या सर्वदेहिनाम चतुर्थे हृद्गतं ध्यायेद् द्वादशाङ्गलमायतम् चतुर्धा रूपसंस्थं तु ज्ञातव्यं योगचिन्तकैः चतुर्विधं तु पिण्डस्थमबुद्धं बुद्धमेव च चतुर्विशत्यमो प्रोक्ताः प्रत्येक दशपञ्चधा&#xA;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.&amp;ldquo;ज्ञेयशून्यतया&#xA;१५४&#xA;१९२&#xA;१४५&#xA;१५८&#xA;१८उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;१३९&#xA;१६०&#xA;ज्ञेयस्य च परं तत्त्वं यः प्रकाशात्मकः शिवः तं तं घटादिमर्थमेकदेशव्यवस्थिताः&#xA;ततो भेदो हि बाह्यता तत्र स्वरूपं भूमेयत्पृथक्जडमवस्थितम् तत्र स्वरूपे ग्राह्यत्वं सकलो ग्राहको मतः तत्राविश्य च त इत्थं स्वातन्त्र्यात्तुर्यमोदृशम् तत्रैव धरणीनाम्नि भिन्नाभासिनि या पृथक तदीशाः शक्तिशंभू च पञ्चावस्था प्रकोत्तिताः तद्भोगोन्मुखतासक्तिः प्रलयाकलगामिनी तद्वदेव स्मरेदेह किं तु व्यापारजितम् तद्वन्मायापि विज्ञेया नवधा ज्ञानकेवला: तावन्मात्रमलावस्था शक्तिर्वै ज्ञानकेवलो तुटिः सपादाङ्गुलियुक् प्रायः तुटिपाते सर्वज्ञतादयः तृणात्पर्णाच्च पाषाणाकाष्ठाकुड्यात्स्थलाज्जलात् तेनाशुद्धव विद्यास्य सामान्यं करणं पुरा त्रायते तद्विपक्षाच्च मन्त्रशक्तिरसौ मता त्रिके स्वं शक्तिशतोच्छाशिवभेदं विलक्ष येत् विधा मन्त्रेश्वरेशानाः शिवः साक्षान्न भिद्यते त्रिपदार्थकरी सत्ता त्रिषु चतुर्थ तैलवदासेच्यम् द्विसंज्ञं स्वप्नमिच्छन्ति पदस्थं व्याप्तिरित्यपि&#xA;न वै युगपदाकारद्वितयं प्रतिभासते &amp;hellip;..&amp;ldquo;न सावस्था न या शिवः निजगतभेदद्वितयोनिरास उक्तः क्रमेणेह निष्कर्मा हि स्थिते मूलमलेऽप्यज्ञाननामनि &amp;hellip;&amp;ldquo;पदस्थं तु चतुर्विधम् परावस्था हि भासनम् पिण्डऽस्यः सर्वतोभद्रो जाग्रन्नाम मतं द्वयम्&#xA;पृथिव्येवेदं ब्रह्म&#xA;१३९&#xA;२३९ २३२&#xA;८&#xA;१८३, २३३&#xA;३०&#xA;१९६&#xA;२७&#xA;१८५&#xA;६९४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;१४०&#xA;१०६, २२९&#xA;प्रकाशो नाम यश्चायं सर्वत्रैव प्रकाशते प्रचयो रूपातीतं सम्यक्तूर्यमुदाहृतम् प्रत्यक्षतां परोक्षेऽपि प्रत्यक्षोऽपि परोक्षताम् प्रथमस्य तथाभावे प्रद्वेषः किनिबन्धनः प्रमाणान्यपि वस्तूनां जीवितं यानि तन्वते प्रलयाकलसंज्ञौ यस्तस्य कार्ममलस्थितेः प्रेर्यमाणास्तु वाच्यांशभूमि शक्त्या निवेशिताः बध्नात्यात्मानमात्मना बाह्यान्तरेन्द्रिय कृता नानावस्थानुयायिनी बोधादिलक्षणक्येऽपि येषामन्योन्यभिन्नता भावनाबलतः स्पष्टं भयादाविवभासते भेदः प्रकथितो लेशादनन्तो विस्तरादयम् भेदा हि न स्वरूपं भिन्दन्त्यपि तु भेदसंकलनाम् भेदो हि प्रतियोगिनमधिकृत्य परत्र भेदसंकलनां विदध्यात् भोगाय नालमित्येवं न्यूनत्वं तत्र भेदगम् मनोन्मनमनन्तं च सर्वार्थं सततोदितम् मनोमात्रपथेऽप्यक्षविषयत्वेन विभ्रमात् मन्त्रमहेश्वरेशानाः शक्तीशावपि पूर्ववत् मन्त्राः सप्तविधास्तद्वत्पश्चधा मन्त्रनायकाः महान्तं ते तथान्तःस्थभावनापाकसौष्ठवात् महाप्रचयमिच्छन्ति तुर्यातीतं विचक्षणः मानुषाक्षिनिमेषस्याष्टमोऽशःक्षणः स्मृतः यः पुनगुरुणैवादी कृतावेशविधिक्रमः यत्तत्र नहि विश्रान्तं तन्नभः कुसुमायते यदा तु ग्राहकावेशविस्मृतेजडता स्फुटम् यथैव भावो भाति तथार्थक्रिया&#xA;या प्रेरयति माहेशी शक्तिः सा बोधमिगा यावन्न वेदका एते तावद्वद्याः कथं प्रिये ये पुनः कर्मसंस्कारहान्य प्रारब्धभावनाः रुद्रवत्प्रलयाकल:&#xA;७४&#xA;१३९&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;२०४&#xA;१२६&#xA;२०९&#xA;२३८ १४७ २३८ १३३&#xA;रूपस्थं तु महाव्याप्तिः सुषुप्तस्यापि तद्वयम् लयाकलस्य मानांशः स एव परम स्फुट: विशिष्टकार्यसम्पत्त्यै प्राक्तत्रोदेति सा हठात् विशिष्ट सुखदुःखादिसाधनावेदने सति विश्वात्मके हि विश्वस्मिन् या संविदवलोकयेत् वेद्यं वेदकतामाप्तं वेदक: संविदास्मताम् शक्तिमच्छक्तिभेदेन धरातत्त्वं विभिद्यते शक्तिशंभू परिज्ञेयौ तुर्यातोते वरानने शिवः साक्षान्न भिद्यते शिवश्चेति परिज्ञेयाः पञ्चैव वरवणिनि शिवस्य नादशक्त्यन्तर्धरासंक्षोभसंभवाः शिवादिसकलाल्मान्ताः शक्तिमन्तः प्रकोत्तिताः शुद्धेऽध्वनि शिवःकर्ता प्रोक्तोऽनन्तोऽसिते प्रभुः सकलस्य प्रमाणांशो योऽसौ विद्याकलात्मकः&#xA;काका स चेतनश्चितायोगात्&amp;hellip;.&amp;rdquo; सत्त्वं लघु प्रकाशकम् (सां का १३) स पुनः शाम्भवेच्छातः शिवाभेदं परामशन्&#xA;नांक सर्वाक्षगोचरत्वेन या तु बाह्यतरा स्थिरा (ई.प्र.) सव्यापार स्मरेद्दे सव्यापाराधिपत्त्वेन तद्धीनप्रेरकत्वतः स सिसृक्षुर्जगत्सृष्टेरादावेव निजेच्छया सेह मन्त्रमहेशानशक्तिस्तत्वाधिकारिणी &amp;hellip;. सौषुप्तं प्रलयोपमम् स्वदेहं हेमसंकाशं तुर्यानं वज्रलाञ्छितम् स्वप्नो विकल्पः स्वरूपं तत्र शक्तिश्च सकलश्चेति तत्त्रयम् स्वामिनश्चात्मसंस्थस्य भावजातस्य भासनम् स्वापरामर्शमात्रं यदपराधः कियानसी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
