<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२८-२९ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/</link>
    <description>Recent content in &#43;२८-२९ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/28/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/28/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचिते राजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेते&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् समयविलोपविलुम्पनभीमवपुः सकलसम्पदां दुर्गम् ।&#xA;शमयतु निरर्गलं यो दुर्गमभवदुर्यतिं दुर्गः ।। इदानीं नित्यकर्म उपसंहरन् प्राप्तावसरं नैमित्तिकं वक्तुं प्रतिजानीते इति नित्यविधिः प्रोक्तो नैमित्तिकमथोच्यते ।।१।। ___ तत्र नैमित्तिकमेव लक्षयितुं परेषां नित्यद्वारेण तल्लक्षणस्य अतिव्याप्त्यादिदोषदुष्टत्वमाविष्करोति&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तपादविरचित&#xA;श्रीराजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ. परमहंस मिन विरचित नीर-क्षीर-विवेक हिन्दीभाष्य संवलित&#xA;श्रीतन्त्रालोक&#xA;का&#xA;अष्टाविंश आह्निक समय लोप लुम्पन ललित भीम ! सम्पदासद्म ! दुर्गम भव-यति गलित हो जगत् निरर्गल छद्म ।&#xA;नित्यविधि के अन्तर्गत लिङ्गार्चा आदि का क्रमिक निरूपण करने के अनन्तर क्रम प्राप्त नैमित्तिक कर्म विधि के सम्बन्ध में अपने मन्तव्य को अभिव्यक्त करने के लिये नये आह्निक का अवतरण कर रहे हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. २ नियतं भावि यन्नित्यं तदित्यस्मिन्विधौ स्थिते । मुख्यत्वं तन्मयीभूतिः सर्वं नैमित्तिकं ततः।।२।।&#xA;ननु यदि नाम यदेव नियतं भवेत्, तदेव नित्यम्; तत् नियतभावित्वान्यथानुपपत्त्या सर्वस्य तन्मयीभाव एव अहर्निशमापद्येत ।&#xA;विगत आह्निक में नित्यविधि के संबन्ध में पर्याप्त कथन किया गया है । इस आह्निक में नैमित्तिक विधि के सम्बन्ध में कहा जा रहा है ।।१ ।।&#xA;नैमित्तिक कर्म विधि को परिलक्षित करने के लिये यह आवश्यक है कि, अन्य मतवादी विद्वद्वर्ग द्वारा नित्य के माध्यम से नैमित्तिक के जो लक्षण किये गये हैं, उनमें कहाँ और कैसे अतिव्याप्ति आदि दोष आ गये हैं ! इन दोषों से जिस सैद्धान्तिक दूषण रूप अनर्थ की परम्परा का सूत्रपात हुआ हैं, उसे समझ लिया जाय । उसी को यहाँ आविष्कृत कर रहे हैं&#xA;नित्य की परिभाषा नैमित्तिक प्रक्रिया से करने पर जो विग्रह वाक्य बनता है, वह इस प्रकार का है- &amp;lsquo;यदेव नियतं भवेत् तदेव नित्यम् । शास्त्रकार कहते हैं- &amp;lsquo;नियतं भावि यन्नित्यं तत् अर्थात् जो नियत रूप से होवे, वह नित्य है । नियत भावित्वान्यथानुपपत्ति के कारण सबका तन्मयीभाव ही अहर्निश सम्पद्यमान होगा। ऐसी स्थिति में स्नान में अथवा किसी क्रिया में प्रवृत्त पुरुष की वह प्रवृत्ति भी नित्य होगी । परिणामत: उससे विरति का ही प्रश्न समाप्त हो जायगा क्योंकि वह तो नित्य भाविनी क्रिया होगी। किन्तु ऐसा कभी होता नहीं । ऐसी स्थिति में यह कहा जा सकता है कि, कोई वस्तु नित्य नहीं होती, अपितु सब कुछ नैमित्तिक ही होता है । इसीलिये श्लोक में यह कहा गया है कि, &amp;lsquo;सर्वं नैमित्तिकं ततः&amp;rsquo; अर्थात् सब कुछ नैमित्तिक ही होता है, नित्य नहीं । इसे थोड़ा और समझना आवश्यक है - १. नियतभावित्वान्यथानुपपत्ति -&#xA;उपपत्ति शब्द उप + पद + क्तिन् रूपी उपसर्ग, धातु और प्रत्यय के योग से निष्पन्न होता है । इस शब्द के मुख्यत: सिद्धि, अवाप्ति, उत्पत्ति, आविर्भूति या घटित होना आदि अर्थ होते हैं । इसमें नञ् का प्रयोग करने&#xA;श्लो. २ ]&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् स्नानादौ प्रवृत्तस्य हि तदा कदाचिदपि विरतिर्न स्यात् नियतभावित्वात् तस्य। नच एवमस्ति, तन्न किञ्चिदपि नित्यं भवेत्, अपितु सर्व नैमित्तिकमेवेत्याह सर्वं नैमित्तिकं तत इति ।।२।।&#xA;अथोच्यते दिनादिकल्पनानियमेन नित्यतेति यथाशंसं सायंप्रातरादावेव सन्ध्यावन्दनादीत्याह&#xA;पर ( न के अन् रूप के साथ) अनुपपत्ति शब्द बनता है । इसका मुख्य अर्थ, असिद्धि या किसी अभिप्रेत लक्ष्य की अप्राप्ति या अनुत्पत्ति आदि है ।&#xA;इसी तरह अन्यथा शब्द है । यह अव्यय है। अन्य शब्द में थल् प्रत्यय लगाने से अन्यथा शब्द बनता है । इसका अर्थ दूसरी तरह, इसके अतिरिक्त आदि होता है । दोनों शब्दों के योग से अन्यथानुपपत्ति शब्द बनता है। इसका अर्थ है- इसके अतिरिक्त दूसरे किसी प्रकार से उत्पत्ति का न होना, घटित न होना आदि । एक तरह का अविनाभाव । अर्थात् उत्पत्ति में किसी अनिवार्य हेतु या आधार का होना यहाँ आवश्यक होता है । यहाँ वह अनिवार्य हेतु नियत भावित्व है । नियत भावित्व के अतिरिक्त किसी दूसरी तरह घटित न हो पाना ही नियत भावित्वान्यथानपपत्ति का&#xA;शब्दार्थ है।&#xA;श्लोक में कहा गया है कि, जो नियत भावी है, वही नित्य है । यह नित्य शब्द की परिभाषा है । यदि यह परिभाषा मान ली जाय, तो तन्मयीभूति की मुख्यता होने लगेगी । इसी तथ्य को स्पष्ट करते हुए जय रथ कह रहे हैं कि, सब का तन्मयीभाव उत्पन्न होने लगेगा । तन्मयीभाव अर्थात् नित्यत्व । जो नियतभावी है, वह नित्य है, इस परिभाषा के अनुसार जो भी होगा, वह नित्य होगा । होने वाले का यही तन्मयीभाव है । यह अहर्निश आपतित होगा क्योंकि नित्य होगा ।&#xA;इस तन्मयीभाव का उदाहरण देते हुए आचार्य जयरथ कह रहे हैं कि, एक व्यक्ति स्नान में प्रवृत्त है । स्नान में प्रवृत्ति नियतभावी है। परिणामत: नित्य है । नित्य होने के कारण उससे विरति नहीं हो सकती। पर ऐसा नहीं होता । स्नान से विरति होती है । ऐसी दशा में इस परिभाषा के अनुसार नित्यता कहाँ रह जायेगी? कुछ भी नित्य नहीं हो सकता,&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ३-४ दिनादिकल्पनोत्थे तु नैयत्ये सर्वनित्यता। दिनमासर्थवर्षादिनैयत्यादुच्यते तदा ।।३।।&#xA;एवं तर्हि सर्वत्र दिनादिकल्पनानैयत्यस्य भावात् सर्वमेव नित्यमुच्यते इत्याह सर्वेत्यादि ।।३।।&#xA;एवं परकृतं नैमित्तिकलक्षणं नित्यद्वारेण अपाकृत्य, स्वमतेन आह अशङ्कितव्यावश्यन्तासत्ताकं जातुचिद्भवम् । प्रमात्रनियतं प्राहुर्नैमित्तिकमिदं बुधाः ।।४।। अपितु निमित्त से होने के कारण सब नैमित्तिक कर्म ही माना जायेगा । शास्त्रकार ने इसी दृष्टि से यह लिखा है कि, इस तरह सब कर्म नैमित्तिक कर्म ही आकलित हो सकते हैं ।।२।। ___इस स्थिति में यह कहा जा सकता है कि, दिन आदि की कल्पना के नियम से नित्यता होती है । जैसे सायं और प्रात: के दिनान्त और दिन के प्रारम्भ होते ही सन्ध्यावन्दन आदि नित्य कर्म करते हैं । इस दृष्टि&#xA;को ध्यान में रखकर शास्त्रकार कह रहे हैं कि, ___यदि दिनादिकल्पना पर आधारित नित्यता की मान्यता को प्रश्रय दिया जायेगा, तो इसका दुष्परिणाम यह होगा कि, सर्वनित्यता सम्पन्न होने लगेगी । इसी तरह दिन, महीने, ऋतु और वर्ष में या के आदि में सम्पन्न होने वाले सभी काम नित्य ही कहे या माने जाने लगेगें । दिनादिकल्पना के नैयत्य के कारण सबमें नैयत्य घटित होने लगेगा। पर ऐसा व्यवहार जगत् में होता नहीं । अत: नित्यता की यह परिभाषा भी अमान्य है ।।३।।&#xA;इसी तरह अन्य शास्त्रज्ञ विद्वद्वर्ग ने नैमित्तिक कर्म की जो परिभाषा दी है, उसका अपाकरण नित्य के माध्यम से कर रहे हैं और अपने मन्तव्य को अभिव्यक्त भी कर रहे हैं&#xA;अनेकानेक प्राज्ञ पुरुषों ने नैमित्तिक के तीन लक्षण कहे हैं। वे हैं १. अशङ्कितव्य अवश्यन्तासत्ताक । २. जातुचिद्भव और ३. प्रमात्रनियत&#xA;लक्षण&#xA;.&#xA;श्लो. ३-४]&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् ___इदं हि बुधा नैमित्तिकं प्राहुः तल्लक्षणं कथितवन्तः–यदशङ्कितव्या निश्चिता अत एव प्रत्यवायजिहासावैवश्यात् अवश्यन्तया भाविनी सत्ता स्वरूपं यस्य तत्तथेति । ननु नित्यमपि एवमित्यत्रापि अतिव्याप्तिरेवेत्याह जातुचिद्भवमिति कादाचित्कमित्यर्थः । ननु नित्यस्यापि कालनैयत्या देवंरूपत्वमेवेति पुनरपि तदवस्थ एव स दोष इत्याह प्रमात्रनियतमिति । नित्यं हि समय्यादीनां चतुर्णामपि नियतम्, इदं तु केषांचिदेवेति । यदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;नित्यादित्रितयं कुर्याद्गुरुः साधक एव च ।&#xA;नित्यमेव द्वयं चान्यद्यावज्जीवं शिवाज्ञया ।।&amp;rsquo; इति ॥४॥ नैमित्तिक । अशङ्कितव्य अर्थात् जो शङ्कितव्य (शङ्का के योग्य) नहीं होता है । जिसमें किसी प्रकार की शङ्का नहीं होती, वह निश्चित होता है । जो निश्चित होता है, उसमें प्रत्यवाय नहीं होता । उस कर्म में रुकावट या&#xA;अवरोध या विघ्न नहीं होते । प्रत्यवाय की जिहासा (हातुम् इच्छा) हमेशा सबमें होती है । यह प्रवृत्तिजन्य एक वैवश्य ही है। कर्म की उत्पत्ति में नैश्चित्य हो, किसी शङ्का के लिये कोई स्थान न हो, किसी अवरोध की सम्भावना भी न हो, विघ्नों को दूर रखने की इच्छा स्वाभाविक रूप से हो, कर्म अपना चमत्कार वहाँ अवश्य व्यक्त करे, जिससे यह प्रतीत हो जाये कि, उसको विवशता पूर्वक होना ही है । इसी दशा को अवश्यन्ता या भाविनी सत्ता कहते हैं । इस प्रकार नैमित्तिक कर्म की उत्पत्ति में कोई शङ्का नहीं होती । अवश्यंभाविनी सत्ता का प्रतीक भी कर्म ही होता है ।&#xA;प्रश्न किया जा सकता है कि, जो लक्षण यहाँ नैमित्तिक कर्म का प्रस्तुत किया गया है, वही लक्षण तो नित्य कर्म का भी होता है । अवश्यंभाविनी सत्ता तो नित्य में भी होती है । इस तरह एक की परिभाषा अपनी व्याप्ति को अतिक्रान्त कर दूसरे क्षेत्र में भी लागू हो रही है। यह &amp;lsquo;अतिव्याप्ति&amp;rsquo; दोष होता है । इस आशङ्का को ध्यान में रख कर शास्त्रकार ने &amp;lsquo;अशङ्कितव्य अवश्यन्तासत्ताक&amp;rsquo; विशेषण के अतिरिक्त नैमित्तिक का दूसरा लक्षण प्रस्तुत किया है । इसके अनुसार यह &amp;lsquo;जातुचिद्भव&amp;rsquo; होता है । कादाचित्क होता है ।&#xA;जिज्ञासु पुन: कहता है- श्रीमन् ! कालनैयत्य के कारण नित्य भी ऐसा होता है, इस तरह ‘अतिव्याप्ति&amp;rsquo; दोष तो तदवस्थ ही रह गया? इस&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ५ एवं नैमित्तिकं लक्षयित्वा प्रसङ्गान्नित्यमपि लक्षयति सन्ध्यादि पर्वसंपूजा पवित्रकमिदं सदा । नित्यं नियतरूपत्वात्सर्वस्मिन् शासनाश्रिते ।।५।।&#xA;इदं हि स्नानसन्ध्यावन्दनादि नित्यं यदेतदस्मदर्शनस्थे सर्वस्मिन् समय्यादिके सदा नियतरूपमेवेति ।।५।।&#xA;न्यायबलोपनतश्च अयं प्रमात्रपेक्षो नित्यनैमित्तिकयोविभाग उक्तः, शास्त्रीयस्तु यथावचनमेव सर्वत्र प्रसिद्धः। तत्र नित्यविभागः प्रागेव सविस्तरमुक्तः, नैमित्तिकविभागस्तु इह प्रक्रान्त एवेत्याह आशङ्का के समाधान के उद्देश्य से तीसरा विशेषण देते हैं । नैमित्तिक कर्म &amp;lsquo;प्रमात्रनियत&amp;rsquo; होता है । नित्य कर्म के प्रमाता नित्य होते हैं । गुरु, साधक, समयी और पुत्रक ये चारों इसे नित्य करते हैं । नैमित्तिक कर्म किन्तु किन्हीं प्रमाताओं से ही सम्पन्न होते हैं । इस विषय में आगम&amp;rsquo; कहता है&#xA;“नित्य, नैमित्तिक, और काम्य इन तीनों को गुरु और साधक सदा आचरण में लायें । साथ ही उपादेय और हेय रूप कर्मद्वय को शिवाज्ञा के अनुसार नित्य ध्यान में रखकर व्यवहार सम्पन्न कर सभी सिद्धियों के योग्य बनें&amp;quot; ||४||&#xA;नैमित्तिक कर्म के संबन्ध में अपने विचार प्रस्तुत कर प्रसङ्गवश नित्यकर्म के विषय में भी चर्चा कर रहे हैं&#xA;शौचादि प्राकृतिक शारीरिक क्रियाओं से निवृत्त होकर स्नान, सन्ध्या और वन्दना- अर्चना आदि नित्य कर्म की श्रेणी में परिगणित हैं । इसी तरह पर्व की संपूजा और पवित्रक विधान भी नित्य कर्म ही माने जाते हैं। इस मान्यता का कारण इनकी नियत रूपता है। सभी शास्त्र, शासन, सम्प्रदाय&#xA;और परम्परा इसे एक स्वर से स्वीकार करते हैं । हमारे दर्शन में भी जितने समय आदि पालन के विधान निर्दिष्ट हैं, सर्वत्र नियत रूप से इनके व्यवहार को आवश्यक आचार रूप से अङ्गीकार किया गया है ।।५।।&#xA;१. मा.वि. १/४९-५०।&#xA;श्लो. ७ ]&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् ज्ञानशास्त्रगुरुभ्रातृतद्वर्गप्राप्तयस्तथा तज्जन्मसंस्क्रियाभेदाः स्वजन्मोत्सवसंगतिः ।।६।। श्राद्धं विपत्प्रतीकारः प्रमोदोऽद्भुतदर्शनम् । योगिनीमेलकः स्वांशसन्तानाद्यैश्च मेलनम् ।।७।।&#xA;व्याप्ति अतिव्याप्ति के न्याय शास्त्रीय दृष्टि से भी प्रमाताओं की अपेक्षा पर निर्भर नित्य और नैमित्तिक इन दोनों प्रकार के कर्मों का परिवेश यहाँ स्पष्ट किया गया । शास्त्रगत मान्यता पर आधारित हमारे दर्शन का दृष्टिकोण सर्वत्र प्रसिद्ध ही है । इस सन्दर्भ में नित्यकर्म का विभाग यहाँ पहले ही किया जा चुका है । अब नैमित्तिक विभाग प्रक्रान्त है । वही कह रहे हैं&#xA;ज्ञान, शास्त्र, गुरु, भातृवर्ग, प्राप्तिक्रम, गुरु का जन्म, संस्कार दिवस, अभेद (शिवैक्य दिवस) स्वजन्मोत्सव, संगति, विपत्प्रतीकार, प्रमोद, शिवरात्रि, अद्भुतदर्शन, योगिनीमेलक, स्वांशमेलक, सन्तानमेलक, शास्त्रव्याख्यारंभ मध्य और अन्त, क्रमोदय, स्वाप्नदेवदर्शन, आज्ञा और समयनिष्कृति ये २३ नैमित्तिक कर्म श्रीतन्त्रसार नामक ग्रन्थ में निरूपित किये गये हैं । इन दिवसों पर विशेष पूजन अर्चन समारोह पूर्वक करना चाहिये । इनमें कुछ शब्दों को विशेष रूप से समझना चाहिये । जैसे,&#xA;१. शिवैक्य दिवस (अभेद)- इस दिन गुरुदेव इस भौतिकशरीर का परित्याग कर शिवसायुज्य प्राप्त करते हैं । अर्थात् गुरु का मृत्यु दिवस होता है । इन अवसरों पर पूजन की समारोह पूर्वक व्यवस्था करनी चाहिये ।&#xA;२. स्वजन्मोत्सव- जिस दिन अपना जन्म हआ उस दिन को विशेष रूप से मनाना चाहिये । इसे जन्मोत्सव कहते हैं । कुछ लोग जन्मदिन अलग और उत्सव को उससे पृथक मानते हैं । आचार्य जयरथ का भी यही मत है । जिस दिन दान में या किसी तरह पृथ्वी की प्राप्ति हो अथवा अपना विशिष्ट सम्मान किया गया हो, चाहे यह सम्मान राष्ट्र द्वारा हो या संस्थाओं द्वारा हो, वह उत्सव का दिन होता है ।&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ८ शास्त्रव्याख्यापुरामध्यावसानानि क्रमोदयः ।गाना देवतादर्शनं स्वाप्नमाज्ञा समय - निष्कृतिः ।।८।।&#xA;३. विपत्प्रतीकार- अपने सामर्थ्य के अपहार (झूठा अभियोग, निन्दा या असामाजिक लोगों द्वारा अतिचार पर जब विजय पा लिया जाय&#xA;और उसका प्रतीकार कर लिया जाय, वह दिन भी प्रसन्नता मनाने का दिन होता है ।&#xA;४. प्रमोद किसी भूली, बिसरी, चोरी गयी या छीन ली गयी सम्पत्ति के पुन: उपलब्ध होने पर प्रसन्नता ही प्रमोद कहलाती है ।&#xA;५. शिवरात्रि—यद्यपि यह शब्दत: उक्त नहीं है फिर भी प्रमोद आदि के सन्दर्भ में शिवोत्सव के कारण इसका परिगणन भी करना चाहिये ।&#xA;६. स्वांश और सन्तान सम्बन्धी कर्म-अपने अंश के रूप में स्वमठिका में दीक्षित और सन्तान-परम्परा से प्राप्त सब्रह्मचारी सहपाठी एवं सहदीक्षित के मेलन-दिवसीय उत्सव के रूप में गृहीत कर्म हैं ।&#xA;७. क्रमोदय– दीक्षा के क्रम में शिष्य को ऐसे अभ्यास में लगना पड़ता है, जहाँ से वह पुन: और पुन: एक पड़ाव से दूसरे पड़ाव तक क्रमिक रूप से आगे बढ़ता है । वे पड़ाव ही चक्र हैं । शरीरस्थ चक्रों के भेदन में भी क्रमिकता अपनानी पड़ती है । चक्रों का वर्णन पहले भी किया जा चुका है । वस्तुत: मूर्ति, प्रकाश और आनन्द रूप तीन चक्र&#xA;८. स्वप्न देव दर्शन-स्वप्न में अगर देवदर्शन होता है, तो उसको शुभ माना जाता है । इसे भी स्मृति दिवस के रूप में श्रद्धापूर्वक मनाना चाहिये ।&#xA;९. आज्ञा–सामान्यतया आज्ञा का अर्थ आदेश होता है । यहाँ पारिभाषिक संज्ञा शब्द के रूप में व्यवहृत है । शिष्य की पूरी समयचर्या १. म.म.का. ३७-३८, श्री.त.भा. १/पृ. ५१-५२श्लो. ९ ]&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् इति नैमित्तिकं श्रीमत्तन्त्रसारे निरूपितम् । त्रयोविंशतिभेदेन विशेषा_निबन्धनम् ।।९।।&#xA;संस्क्रिया गुर्वभिषेकदिनम् । अभेदः परमशिवेन ऐक्यात् तन्मृति दिनम् । उत्सवो लौकिको महीमानादिः। विपदः स्वशक्त्यपहारादिरूपाया:, प्रमोदो हारितस्य पुनर्लाभादिना, अद्भुतस्य विश्वक्षोभादेः। अनेन च विपत्प्रतीकारादिना चतुष्टयेन शिवरात्रिसंज्ञकमपि नैमित्तिकं संगृहीतम् । तत्र हि एतदेव भगवतोऽभवदित्याम्नायः। तच्च साधारण्येनैव सर्वशास्त्रेषु आम्नातमिति नेह स्वकण्ठेनोक्तम् । स्वांशसन्तानः स्वमठिकासब्रह्मचारी । क्रमति प्रागुक्ततत्तच्चक्रात्मनः । स्वाप्नं देवतादर्शनमिति शुभस्वप्न दर्शनमित्यर्थः। आज्ञा स्वाभिषेकदिनम् । समयनिष्कृतिरिति प्रायश्चित्ता चरणमित्यर्थः। एवं नैमित्तिकस्य विभागमभिधाय प्रयोजनमप्याह विशेषा निबन्धनमिति ।।९।।&#xA;तदेवं सति प्राधान्यात् प्रथमं तावत् पर्वभेदानाह&#xA;की समाप्ति पर उसका अभिषेक होता है । उसे अब गुरुत्व का गुरुतर उत्तरदायित्व सौंप दिया जाता है । मूल में यहाँ भी आज्ञा होती है । गुरु देव उसे परम्परा प्रसार का आदेश भी प्रदान करते हैं ।&#xA;१०. समयनिष्कृति—निष्कृति शब्द प्रतिदान या ऋण उतारने के अर्थ में प्रयुक्त होता है। प्रायश्चित अर्थ में भी इसका प्रयोग होता है। समय चर्या में जो प्रक्रिया अपनायी जाती है, उसमें कुछ ऐसा भी घटित हो जाता है, जिसका प्रायश्चित अपेक्षित होता है । यह भी एक प्रकार का नैमित्तिक कार्य माना जाता है ।&#xA;११. विशेषार्चा निबन्धनम्-यद्यपि निबन्धन मुख्यत: नियन्त्रण का ही समानार्थक शब्द है फिर भी इसे &amp;lsquo;आधारित&amp;rsquo; आदि कई अर्थों में प्रयुक्त करते हैं । जितने भी नैमित्तिक कर्म हैं, विशेष अर्चा पर आश्रित हैं । नैमित्तिक कर्म की पूर्ति इसी प्रकार की विशेष पूजा प्रक्रिया से पूर्ण हो जाती है । इसीलिये अन्त में पूजा आदि प्रयोजनीय माने जाते हैं ।।६-९।।&#xA;१. म.म. ३७-३८ ।&#xA;१०&#xA;श्रीतन्त्रालोके [ श्लो. १०-१२ तत्र पर्वविधिं ब्रूमो द्विधा पर्व कुलाकुलम् । कुलाष्टककृतं पूर्वं प्रोक्तं श्रीयोगसंचरे ।।१०।। अब्धीन्दु मुनिरित्येतन्माहेश्या ब्रह्मसन्ततः । प्रतिपत्पञ्चदश्यौ द्वे कौमार्या रसवह्नियुक् ।।११।।&#xA;अब्धिरक्षीन्दु वैष्णव्या ऐन्त्र्यास्त्वस्त्रं त्रयोदशी । वाराह्या रन्ध्ररुद्रौ द्वे चण्ड्या वस्वक्षियुग्मकम् ।।१२।।&#xA;श्लोक ५ में पर्वसंपूजा की चर्चा की जा चुकी है । वहाँ सन्ध्यादि के सन्दर्भ में नित्यकर्मों के नैयत्य एवं उसके बाद त्रयोविंशति नैमित्तिक कर्म विभाग को स्पष्ट किया गया है। यहाँ क्रम-प्राप्त पर्व भेद का अभिधान कर रहे हैं- पर्व शब्द पर्व + अच् के योग से अकारान्त और पृ धातु से वनिप् प्रत्यय के प्रयोग से निष्पन्न नकारान्त होता है । पर्व विविध अर्थो में प्रयुक्त होने वाला अनेकार्थक शब्द है । चन्द्रमा अपनी भू-परिक्रमा के क्रम में शुक्लपक्ष की अष्टमी और पूर्णिमा को पूर्णता प्राप्त करता है । अत: ये दोनों पर्व माने जाते हैं । कृष्णपक्ष में भी अष्टमी-अमावस्या शक्तितत्त्व में समाहित होने के कारण पर्व माने जाते हैं ।&#xA;यहाँ विशिष्ट ऐसे अवसर, जिनको महत्त्वपूर्ण मान कर विशिष्ट अनुष्ठान करते हैं, के अर्थ में पर्वशब्द प्रयुक्त हैं । इसीलिये इनमें की गयी पूजा संपूजा कहलाती है । आगमिक दृष्टि से कुल और अकुल दो मुख्य पर्व भेद माने जाते हैं। श्रीयोग संचर नामक शास्त्र में &amp;lsquo;कुलाष्टक&amp;rsquo; रूप से किये हुए भेद के सन्दर्भ हैं । शक्तियों और तिथियों को ही आधार मानकर ये आठ भेद वर्णित हैं । जैसे क्रम शक्ति का नाम&#xA;चान्द्रतिथियाँ १. माहेशी&#xA;अब्धीन्दु (चतुर्दशी) और मुनि (सप्तमी) २. ब्राह्मी&#xA;प्रतिपदा और पूर्णिमा ३. कौमारी&#xA;रस (षष्ठी) वह्नि (तृतीया) ४. वैष्णवी&#xA;अब्धि (चतुर्थी) अक्षीन्दु (द्वादशी) ५. ऐन्द्री&#xA;अस्त्र (पंचमी) त्रयोदशी&#xA;श्लो. १३ ]&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् द्वे द्वे तिथी तु सर्वासां योगेश्या दशमी पुनः । तस्या अप्यष्टमी यस्माद्वितिथिः सा प्रकीर्तिता।।१३।।&#xA;६. वाराही&#xA;रन्ध्र (नवमी) रुद्र (एकादशी) ७. चण्डी (चामुण्डा) वसु (अष्टमी) अक्षि (द्वितीया) ८. योगेशी (सर्वयोग&#xA;समन्विता) यान दशमी ।&#xA;इन आठ शक्तियों में सात शक्तियों की दो-दो तिथियाँ पर्व रूप में स्वीकृत हैं । केवल योगेशी शक्ति की एकमात्र दशमी तिथि ही पर्व रूप में मान्य है । दशमी के साथ अष्टमी को भी योगेशी तिथि मानते हैं । इस प्रकार अष्टमी तिथि दो शक्तियों के पर्व रूप में अपना विशिष्ट महत्त्व रखती है।&#xA;पर्व के कुल और अकुल ये दो भेद पहले ही योगसंचर शास्त्र के अनुसार किये गये हैं और कुल पर्व के अष्टक स्वरूप का निरूपण भी किया जा चुका है । यहाँ कुल और अकुल शब्दों पर भी विशेष ध्यान देने की आवश्यकता है । कुल इस समस्त विश्वात्मक प्रसार का पर्याय है । इसकी परिभाषा के परिवेश में विश्वशरीर, इन्द्रिय वर्ग और निखिल भुवनों का ब्रह्माण्डमय विस्तार भी आ जाता है । मूर्ति, प्रकाश और आनन्द चक्रों के अनेकानेक विभाग होते हैं । उन्हीं में कुल, कौल और अकुल रूप यह त्रिक भी परिगणित है । विश्वरूप समस्त वेद्यवर्ग का उल्लास करने वाला परमेश्वर भी कुल कहलाता है । इसी के द्वारा निखिल षडध्व का महास्फार भी सम्भव है । तन्त्रालोक की ही उक्ति है&#xA;&amp;lsquo;पुष्पे गन्धस्तिले तैलम् देहे जीवो जलेऽमृतम् ।&#xA;यथा तथैव शास्त्राणां कुलमन्तः प्रतिष्ठितम् ।। कुल में निहित कौलिकी शक्ति होती है । उसके विषय में कहा गया है कि,२&#xA;१. श्री.त. भाग १।१।१८ का भाष्य पृ. ५४ २. श्री त. ३१६७&#xA;श्रीतन्त्रालोके [ श्लो. १४-१५ अन्याश्चाकुलपर्वापि वैपरीत्येन लक्षितम् ।। कुलपति तब्रूमो यथोक्तं भैरवे कुले ।।१४।। हैडरे त्रिकसद्भावे त्रिककालीकुलादिके । योऽयं प्राणाश्रितः पूर्वं कालः प्रोक्तःसुविस्तरात्।।१५।।&#xA;अकुलस्यास्य देवस्य कुल-प्रथनशालिनी ।&#xA;कौलिकी सा पराशक्ति रवियुक्तो यया प्रभुः ।। ___ अर्थात् अकुल परमशिव की कुलप्रथा को प्रथित करने वाली शक्ति को कौलिकी कहते हैं । प्रभु उससे सदा अवियुक्त भाव से तादात्म्य भाव में उल्लसित रहते हैं।&#xA;इन सन्दर्भो में हमें कल और अकुल पर्वो पर विचार करना चाहिये। जो जिस तिथि में उत्पन्न हुआ है, वह तिथि उस पुरुष के लिये कुल पर्व है और उसकी शक्ति उसकी कुल देवी । इस विषय में आगम कहता&#xA;&amp;lsquo;जिस तिथि में जो पुरुष उत्पन्न हुआ है, वह तिथि कुल पर्व और उसकी शक्ति उसकी कुल देवता है&amp;rsquo; ॥१०-१३।।&#xA;इसके विपरीत अकुल, अशरीर अथवा शक्ति में निहित अन्य तिथि रूप अकुल पर्व उस व्यक्ति के लिये कुलपर्व नहीं हो सकते । जन्मतिथि उसके लिये शुभंकरी तिथि है । अन्य तिथियाँ वैपरीत्य की दृष्टि से अशुभकरी अर्थात् उतनी महत्वपूर्ण नहीं कही जा सकती हैं । अकुल में वैपरीत्य से लक्षित कुल पर्व है । शास्त्रकार यह मत भैरव कुलनामक शास्त्र के आधार पर व्यक्त कर रहे हैं । हैडर&amp;rsquo; त्रिकसद्भाव, त्रिककालीकुल आदि शास्त्रों में भी इसी प्रकार के विचार व्यक्त किये गये हैं । इनके अनुसार शास्त्रकार घोषणा कर रहे हैं कि, &amp;lsquo;कुल पर्वेति तद्रूमः&amp;rsquo; अर्थात् हम भी जन्म तिथि को ही कुल पर्व कहते हैं । &amp;lsquo;ब्रूम:&amp;rsquo; के बहुवचन प्रयोग से त्रिक दार्शनिकों का और अभिनव मतवादियों का भी यही मत है, यह स्पष्ट&#xA;हो जाता है।&#xA;श्लो. १६-१७ ] अष्टाविंशमाह्निकम्&#xA;स चक्रभेदसंचारे कांचित् सूते स्वसंविदम् । स्वसंवित्पूर्णतालाभसमयः पर्व भण्यते ।।१६।। पर्व पूरण इत्येव यद्वा पृ पूरणार्थकः । पर्वशब्दो निरुक्तश्च पर्व तत्पूरणादिति ।।१७।। हैडरेऽत्र च शब्दोऽयं द्विधा नान्तेतरः श्रुतः ।&#xA;पूर्वमिति कुलपर्व । अब्धीन्दु चतुर्दशी, मुनिः सप्तमी । ब्रह्मसन्ततेरिति ब्राह्मया: । रसवह्नियुगिति षष्ठीतृतीयायुग्मम् । अब्धिः चतुर्थी, अक्षीन्दु द्वादशी । अस्त्रं पञ्चमी । रन्ध्ररुद्रौ नवमी एकादशी च । वस्वक्षीति अष्टमी द्वितीया च । तस्या अपीति न केवलं चामुण्डायाः, तेन अष्टमी उभयोरपि साधारणीत्यर्थः । एवं यो यस्मिंस्तिथौ संभूतः, तत् तस्य कुलपर्वेति भावः । यदुक्तं&#xA;___पर्व बहु आयामी शब्द है । केवल तिथियों के सीमित सन्दर्भो में इसकी व्यापकता नहीं समा सकती । तिथियाँ भी सामान्य कालखण्ड नहीं हैं वरन् शक्तियों के सद्भाव की आधार सदृश सोमतत्त्व से अधिष्ठित स्फुरत्ता रूप भी हैं । जहाँ तक काल का प्रश्न है, यह भी प्राणाश्रित है। पूर्व अर्थात छठे और सातवें आह्निकों में इसकी चर्चा की जा चकी है। यह काल ही है जो मूर्ति, प्रकाश एवम् आनन्द चक्रों के संचार में किसी लोकोत्तर संविद शक्ति का संचार करता है । &amp;lsquo;प्राकसंवित प्राणे परिणता&amp;rsquo; की उक्ति के अनुसार संविद् शक्ति मूलत: पहले प्राण में ही अवतरण करती है । प्राण पर ही काल भी आश्रित है । इस तरह काल और संवित् का परम्परागत सम्बन्ध भी है, यह सिद्ध हो जाता है । जिस समय जन्म होता है, उस समय की तिथि का काल क्षण एक नव नवोल्लास से स्पन्दित होता है। इससे संवित् तत्त्व का तिथि और काल के कन्धों पर चढ़ कर असामान्य स्फुरण होता है । शास्त्रकार इसे स्वात्म संविद् की पूर्णता के लाभ का समय मानते हैं । स्वात्म संवित् अपने मूर्ति, प्रकाश और आनन्द के पूर्णोल्लास के साथ उपलब्ध हो जाती है । यही उपलब्धि का महत्त्वपूर्ण सर्वापरक कालखण्ड पर्व बन जाता है ||१४-१६।।&#xA;श्रीतन्त्रालोके [ श्लो. १६-१७ &amp;lsquo;यो यस्मिंस्तिथिसंभूतस्तस्य सा कुलदेवता।&amp;rsquo; इति। वैपरीत्येन अशुभकरी-शुभकरीतिवत्, वस्तुत: अकुले अशरीरे शक्तौ वा भवेदिति भावः । पूर्वमिति षष्ठाह्निके सप्तमाह्निके च । अस्मिन्नेवार्थे पर्वशब्दं व्युत्पादयति पर्वेत्यादिना । तेन ‘पर्व पूरणे&amp;rsquo; इत्यस्य अचि पर्वशब्दोऽकारान्तः । &amp;lsquo;पृ पालनपूरणयोः&amp;rsquo; इत्यस्य औणादिके वनिपि नकारान्त: पर्वञ्छब्दः । पूरणात्पर्व इति च निर्वचनम् । लक्ष्येऽप्येवमित्याह हैडरेऽत्रेत्यादि । अत्रेति भैरवकुलादौ । तदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;पूजनात् कुलपर्वेषु&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rsquo; इति,&#xA;&amp;hellip;.&amp;ldquo;कुलपर्वसु पूजनात् ।। इति च।।१७।।&#xA;पर्व पूरण अर्थ में प्रयुक्त होने वाला एक धातु है । क्रिया के मूल शब्द रूप पर्व से अच् प्रत्यय के योग से अकारान्त पर्वशब्द निष्पन्न होता है । इस धातु प्रत्यय योग का निहितार्थ ही उपलब्धि है । अब रिक्तता नहीं रही । भाव से सारा अभाव भर गया है । स्वात्म संवित् की पूर्णता के लाभ का ही यह समय होता है । यही &amp;lsquo;पर्व&amp;rsquo; कहलाता है ।। ___ एक दूसरी व्युत्पत्ति भी पर्व के लिये प्रस्तुत करते हुए कह रहे हैं कि, पूरण अर्थ में ही &amp;lsquo;पृ&amp;rsquo; धातु भी प्रयुक्त होता है । इसका पालन अर्थ में भी प्रयोग होता है । इस धातु से औणादिक &amp;lsquo;वनिप्&amp;rsquo; प्रत्यय का प्रयोग करने पर नकारान्त पर्वन् शब्द की निष्पत्ति होती है । &amp;lsquo;पूरणात् पर्व&amp;rsquo; अर्थात् सर्वापूरक होने के कारण इसे पर्व कहते हैं । इस प्रकार प्रकरण वश शब्द का निर्वचन कई तरह से शास्त्रकार ने प्रदर्शित किया है । उन्होंने यह भी स्पष्ट कर दिया है कि, &amp;lsquo;हैडर&amp;rsquo; शास्त्र में भी यह शब्द अकारान्त और नकारान्त दोनों रूपों में उक्त है । &amp;lsquo;अत्र&amp;rsquo; शब्द से &amp;lsquo;भैरवकुल&amp;rsquo; नामक शास्त्र का भी ग्रहण होता है । इस शास्त्र में भी एक नकारान्त और एक नान्तेतर&#xA;श्लो. १८ ]&#xA;अष्टाविंशमाह्निकम् एतदभिज्ञाश्च सिद्धयोगिन्यादयोऽत्र पूजापरा इत्याह तच्चक्रचारनिष्णाता ये केचित् पूर्णसंविदः ।।१८।। तन्मेलकसमायुक्तास्ते तत्पूजापराः सदा ।&#xA;अर्थात् अकारान्त दोनों प्रकार के शब्दों का प्रयोग कर इन निर्वचनों का समर्थन किया गया है । आचार्य जयरथ ने इन दोनों शब्दों का उद्धरण भी प्रस्तुत किया है&#xA;“पूजनात् कुलपर्वेषु” इस प्रयोग में अकारान्त पर्व शब्द का प्रयोग किया गया है । इसी तरह “कुलपर्वसु पूजनात्” में नकारान्त पर्वन् शब्द&#xA;का प्रयोग है ।।१७।।&#xA;कुल पर्व में कुशलता पूर्वक शास्त्रोक्त विधियों का विधान करने वाला कुलपर्वाभिज्ञ कहलाता है । शास्त्रकार इन्हें चक्रचार-निष्णात कहते हैं । ऐसे श्रेष्ठ साधक या शिष्य पूर्णतया संवित्तादाम्य निष्ठ रूप में प्रतिष्ठित माने जाते हैं । उनकी पर्वमेलापक-विज्ञान में पूर्ण निष्ठा होती है। उनमें ये पूर्णतया संलग्न रहते हैं और उस पूजा में नित्य परायण होते हैं । ऐसे पुरुष इसमें तन्मय रहते हैं और परमानन्दसन्दोह से दीप्तिमन्त हो जाते हैं ।&#xA;__श्लोक में चक्रचार निष्णात शब्द के साथ तत् शब्द लगा हुआ है। यदि यह &amp;lsquo;तो&amp;rsquo; या &amp;lsquo;इस हेतु&amp;rsquo; अर्थ में है, तो इसका अन्वय &amp;lsquo;पर्व&amp;rsquo; से होगा। अर्थात् पर्वचक्र में निष्णात अर्थ होगा । यदि श्लोक १६ में आये चक्र भेद संचार में उल्लिखित चक्र से अन्वित किया जायेगा, तो चक्र के अनेक प्रसङ्ग हैं, जिनसे अन्वित करने पर व्यासात्मक विशाल अर्थ की संभावना से बचा नहीं जा सकता । जैसे वृन्दचक्र- इसमें धाम की मुख्यता होती है । धाम के रूप में कन्द, नाभि, हृदय, कण्ठ, और भ्रूमध्य ये पाँचों प्रसिद्ध हैं । इनके अतिरिक्त मेलापसिद्धचक्र में भी प्रमाता, प्रमाण और प्रमेय की प्रवृत्तियों को आत्मसात् कर संवित्तादात्म्य प्राप्त करते हैं । यह&#xA;अन्तर्याग और चर्या दोनों में संभव है ।&#xA;श्रीतन्त्रालोके [ श्लो. १९-२० योऽप्यतन्मय ऐषोऽपि तत्काले स्वक्रमार्चनात् ।।१९।। तद्योगिनीसिद्धसङ्घमेलकात् तन्मयीभवेत् ।&#xA;अतन्मय इति चक्रचाराद्यनिष्णात इत्यर्थः।।१८-१९।। एतदेव दृष्टान्तयति यथा प्रेक्षणके तत्तद्रष्टसंविदभेदिताम् ।। २० ।।&#xA;पूर्ण संवित् सिद्ध और चक्राचार निष्णात साधक शिवशक्त्यात्मक यामल भाव में स्वयं को समाहित कर लेते हैं । सोम-सूर्य, उन्मेष-निमेष, संकोच-विकास. ज्ञान-क्रिया. जत्व-कर्तत्व. प्रकाश-विमर्श ये सभी शैव प्रकाश रश्मियों के रूप में शाश्वत मेलन ही तो कर रहे हैं । इसका सामरस्यमय उल्लास मेलापक के कारण ही यामलोल्लास स्वभाववान् माना जाता है । जो साधक इस प्रकार के मेलन में समायुक्त है, वह अनवरत इस पूजा में परायण रहता है । यह प्रक्रिया आन्तर रूप से शाश्वत उल्लसित है । चर्या में भी स्त्री-पुरुष रूप शक्ति-शिव का योनि (शक्ति) लिङ्ग (शिव) का मेलन आदि याग का रहस्यात्मक प्रतीक है । इस स्थिति में तन्मयत्वं की पराकाष्ठा होती है। संभोग से समाधि की यात्रा का यामलभाव इसी क्रम से प्राप्त होता है ।&#xA;जो इस प्रकार तन्मयत्व की अनुभूति के स्तर को अभी नहीं पा सके होते हैं, वे भी उस काल में (पर्वकाल में, चर्या के चरमोत्कर्ष क्षण में) स्वात्मक्रम के अर्चन में (क्रियारूप-पूजा में अनवरुद्ध संलग्नता रूप कर्म में) लगे रहने के कारण पर्व की योगिनियों माहेशी आदि से सिद्ध भाव से मेलक प्राप्त कर तन्मय हो सकते हैं, और हो जाते हैं। यहाँ यह ध्यान देने की बात है कि, जो चक्र के चार को नहीं जानता, उसमें निष्णात नहीं होता, वही अतन्मय होता है। क्रमश: इसमें लगे रहने-रूप कर्मात्मक अर्चन में संपृक्त रहता है । वह अवश्य तन्मयीभाव प्राप्त कर लेता है ॥१८-१९।।&#xA;श्लो. २१-२२ ] अष्टाविंशमाह्निकम्&#xA;क्रमोदितां सद्य एव लभते तत्प्रवेशनात् । योगाभ्यासक्रमोपात्ता तथा पूर्णा स्वसंविदम् ।।२१।। लभन्ते सद्य एवैतत्संविदैक्यप्रवेशनात् । तत्कालं चापि संवित्तेः पूर्णत्वात् कामदोग्धृता ।। २२।। तेन तत्तत्फलं तत्र काले संपूजयाचिरात् । दृष्टान्त के माध्यम से इसका प्रतिपादन कर रहे हैं&#xA;जैसे प्रेक्षागृह में शताधिक द्रष्टा रूपक की अभिनव अभिनयकला का तन्मयता पूर्वक आनन्द ले रहे हैं, उसी समय एक नया पुरुष प्रेक्षा गृह में आया । वह अन्य द्रष्टाओं की तरह आनन्दोपभोग में तन्मय नहीं है । उन लोगों को पहले से क्रमोदित आनन्द मिल रहा होता है । नवागन्तुक प्रेक्षक पूर्वद्रष्टावर्ग की सुखसंवित्ति में प्रवेश करते ही अभेद संबन्ध स्थापित कर लेता है । पहले से उपस्थित दर्शक वृन्द की संवित्ति से नये आने वाले दर्शक की संविद् अभिन्न हो जाती है । इससे यह सिद्ध हो जाता है कि, प्रवेश करना संवित्तादात्म्य की मौलिक अनिवार्यता है । आने रूप&#xA;और प्रवेश रूप क्रिया का तथा दृश्यदर्शन रूप ज्ञान का यहाँ मेलाप होता है और संवित्तादात्म्य हस्तामलकवत् सिद्ध हो जाता है ।&#xA;__ उसी तरह योगाभ्यास की प्रक्रिया में क्रमिक रूप से संलग्न और अभ्यास के द्वारा उपलब्ध स्वात्मसंवित्ति की पूर्णता का आनन्द-वरदान जैसे अभ्यस्त साधक प्राप्त करते रहते हैं, वही पूर्ण संविदानन्द नवल प्रवेष्टा भी तत्काल प्राप्त कर लेता है । आवश्यकता होती है मात्र उस संवित्परिवेश में प्रवेश की । बिना प्रवेश रूप क्रियानिष्पत्ति के दर्शन रूप ज्ञान का तादात्म्योन्मेष असंभव है । उस परिवेश में प्रवेश करते ही पूर्ण संविद् की कामधेनु उसे पूर्ण काम बना देती है । यह संविद् शक्ति की काम दोग्धृता है । इससे यह सिद्ध हो जाता है कि, पर्व काल रूप प्रेक्षागृह में योगिनी शक्तियों का जो शाश्वत संविदुल्लास का ललित लास्य चल रहा है, वह प्रोच्छलित और प्रोल्लसित है । उसमें प्रवेश करते ही उस&#xA;१८&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. २३ ____ यथा हि द्रष्टुणां प्रेक्षणकादौ तावति अंशे भेदविगलनात् क्रमिकतया स्थिता अपि कस्यचित् तत्कालमनुप्रविष्टस्यापि सद्य एव अभिन्ना संविदुदेति, तथा प्रकृतेऽप्येवम्। पर्वादौ हि पूर्णायाः सविदः कामधेनुप्रख्यत्वं येन अचिरादेव तत्कालं पूजावशात् तत्तत्फलमुदियात्।।&#xA;ननु सिद्धयोगिन्यादीनां पर्वादौ संविद: पारिपूर्ध्यात् तत्तत्फलमस्तु, अन्येषां पुनरेतत्कथं स्यादित्याशङ्कां प्रशमयितुं दृष्टान्तयति&#xA;यथा चिरोपात्तधनः कुर्वनुत्सवमादरात् ।।२३।।&#xA;काल क्षण की संपूजा से अचिरात् तादात्म्योपलब्धि का आनन्द समुद्र उमड़ पड़ता है । इसलिये &amp;lsquo;संपूजया&amp;rsquo; के साथ ही साथ यहाँ शास्त्रकार ‘संपूजय&amp;rsquo; का आदेश भी कर रहे हैं । वह सौभाग्यशाली साधक है, जो कामदुधा का दूध पी सके ।।२०-२२।।&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि, माहेशी आदि सिद्ध योगिनियों की पर्व में व्याप्ति रहती है । पर्व में संवित्ति की परिपूर्णता भी स्वाभाविक है । उसमें अभ्यस्त और तादात्म्य सिद्ध योगी को उसकी प्राप्ति होती है, तो हो; तत्काल प्रवेश प्राप्त पुरुषों को वह कैसे हो सकती है? इस आशङ्का का समाधान दृष्टान्त के माध्यम से ही कर रहे हैं&#xA;एक पुरुष है । बड़े परिश्रम से उसने धनोपार्जन किया है । संपत्ति अर्जित की है । आज उसके मन में श्रद्धा उठी है। आदरपूर्वक वह उत्सव कर रहा है । इस आयोजन में उसने सबको आमंत्रित किया है । सभी स्नेही सम्बन्धी, साधक, योगी और सिद्ध पुरुष आ गये हैं। उनका समादर यथायोग्य किया जा रहा है । उसी समय कुछ अतिथि भी आ जाते हैं। अतिथि जान कर आतिथेय उनका विशेष समादर करता है । उनकी पृथक् व्यवस्था करता है । उसकी उदारता को अतिथि अनुग्रह मानता है । उसको&#xA;अपार हर्ष होता है।&#xA;इसी तरह प्रत्येक पर्व मे योगिनीसिद्ध नायक अनुग्रह करते हैं । उस पर्व को पर्व समझ कर या बिना समझे भी पर्व के परिवेश में पहुँचे पुरुषश्लो. २४-२६ ] अष्टाविंशमाह्निकम्&#xA;अतिथिं सोऽनुगृह्णाति तत्कालाभिज्ञमागतम् । तथा सुफलसंसिध्यै योगिनीसिद्धनायकाः ।। २४।।&#xA;यत्नवन्तोऽपि तत्कालाभिज्ञं तमनुगृहणते।&#xA;नच एतद्युक्तित एव सिद्धमित्याह उक्तं च तत्र तेनेह कुले सामान्यतेत्यलम् ।।२५।। यस्य यद्धृदये देवि वर्तते दैशिकाज्ञया। मन्त्रो योगः क्रमश्चैव पूजनात् सिद्धिदो भवेत्।। २६।।&#xA;को वे अनुगृहीत करते हैं । उसे संवित्तादात्म्य रूप सुफल की सिद्धि प्रदान करते हैं। उसकी सुफल सिद्धि के लिये प्रयत्नवान् होते हैं । उधर वह पुरुष पर्व में निर्दिष्ट विधि-विधान को सम्पन्न करने के लिये मन में निश्चय कर कर्त्तव्य परायण होता है और उधर योगिनीसिद्ध नायक उस पर अनुग्रह की वर्षा करने लगते हैं ।।२३-२४।।&#xA;ये बातें केवल युक्ति के आधार पर ही नहीं कही गयी हैं अपितु शास्त्रीय आधार पर ही इनकी चर्चा की गयी है । श्लोक में &amp;lsquo;तत्र&amp;rsquo; शब्द हैडर शास्त्र के अर्थ में ही प्रयुक्त है । हैडर शास्त्र के मन्तव्य को यहाँ&#xA;अभिव्यक्त कर रहे हैं&#xA;शास्त्रकार कह रहे हैं कि हैडर शास्त्र में कुल प्रकरण में सामान्यता की चर्चा की गयी है । कुलाचार सामान्यतया सबको निभाना चाहिये किन्तु शास्त्रकार पर्व पूजा को सामान्य -विशेष दो भागों में व्यवस्थित कर इसे छ: प्रकार से व्यवहृत करने का निर्देश श्लोक ३१ में करते हैं । वे हैं १. सामान्यता से, २. सामान्य सामान्यता से, ३. सामान्य विशेष्यता से, ४. विशेष्यता से, ५. विशेष विशेष्यता से और ६. विशेषसामान्यता से । इस सन्दर्भ में देखना यह चाहिये कि, पर्व के कुलाचार में श्रद्धा रखने वाले जो व्यक्ति इस दिशा की ओर अग्रसर हो रहे हैं, जो उन्मुख हो रहे हैं और जो प्रवृत्त हो रहे हैं, उनमें प्रवृत्ति का स्वरूप कया है? क्या उनके हृदय&#xA;श्रीतन्त्रालोके [ श्लो. २७-२८ कुलाचारेण देवेशि पूज्यं सिद्धिविमुक्तये । ये पर्वस्वेषु देवेशि तर्पणं तु विशेषतः ।।२७।। गुरूणां देवतानां च न कुर्वन्ति प्रमादतः । दुराचारा हि ते दुष्टाः पशुतुल्या वरानने ।।२८।।&#xA;में दैशिक की आज्ञा के पालन का दृढ़ निश्चय है? उस निश्चय में केवल&#xA;आज्ञा पालन का ही भाव है या पर्व के आचार में श्रद्धा भी है?&#xA;। शास्त्र का यह सर्वसम्मत निर्णय है कि, पर्व में मन्त्र चर्या, योग चर्या या क्रम चर्या के अनुसार पूजन करने से मन्त्र, योग और क्रमोत्कर्ष तीनों की अवश्य सिद्धि होती है । मन्त्र और पर्व दोनों की शक्तियों का संघट्ट लक्ष्य को तत्काल पूर्ण करता है । यह स्थिति योग और पर्व की है तथा क्रम और पर्व की मेलापक सिद्धि के नये आयाम प्रस्तुत करते हैं ।।२५-२६।।&#xA;__ चाहे लक्ष्य कार्य सिद्धि रूप (काम्य या नैमित्तिक कर्म सिद्धि भोगवाद) हो या अपवर्ग प्राप्ति रूप विमुक्ति का हो, दोनों के लिये कुलाचार के अनुसार पर्व पूजन करना साधक के लिये श्रेयस्कर होता है। शास्त्र की इन देशनाओं में आस्था रखते हुए सभी पर्यों में जो पूजन और पूजनोपरान्त विशेष तर्पण करते हैं, वे सचमुच सौभाग्यशाली साधक होते हैं । उन्हें अवश्य उत्तम फल की प्राप्ति होती है ।।२७।।&#xA;___ कुछ ऐसे लोग भी होते हैं, जो जान बूझकर या अनजाने ही प्रमाद कर बैठते हैं । सारी निष्ठा और आस्था के बावजूद वे गुरुदेव की पूजा छोड़ देते हैं या किसी कारण नहीं कर पाते । इसी तरह कोई पर्वपूजन तो सम्पन्न कर लिया किन्तु पर्यों के अधीश्वर देवों की ही पूजा न कर सका । ये दोनों उसके प्रमाद के ही उदाहरण हैं । भगवान् कहते हैं कि, पार्वती ! ऐसे लोग आचारों के दूषक माने जाते हैं । इसीलिये उन्हें दूषण से प्रभावित दुष्ट की संज्ञा से समन्वित करते हैं । &amp;lsquo;दुष्&amp;rsquo; दिवादि परस्मैपद धातु है । परस्मै के रहस्यार्थ की दृष्टि से वे समाज के दूसरे प्रयोक्ताओं&#xA;श्लो. २९-३० ] अष्टाविंशमाह्निकम्&#xA;अभावान्नित्यपूजाया अवश्यं ह्येषु पूजयेत् । अटनं ज्ञानशक्त्यादिलाभार्थं यत्प्रकीर्तितम् ।।२९।। शक्तियागश्च यः प्रोक्तो वश्याकर्षणमारणम् । तत्सर्वं पर्वदिवसेष्वयत्नेनैव सिद्ध्यति ।। ३० ।। तत्सामान्यविशेषाभ्यां षोढा पर्व निरूपितम् ।&#xA;तत्रेति हैडरे। षोढेति सामान्यतया सामान्यसामान्यतया सामान्यविशेषतया विशेषतया विशेषविशेषतया विशेषसामान्यतया चेति।।&#xA;को भी दूषित करने का अपराध कर बैठते हैं । उन्हें चेतन प्राणी की श्रेणी में नहीं रखा जा सकता । वे निरे जड़ और पशु के ही समान हैं ।।२८।। _जो नित्य पूजा नहीं कर पाते, उनका तो यह विशेष रूप से करणीय कार्य होना चाहिये कि, वे कम से कम इन पर्वो में तो गुरुदेव की और देववृन्द की पूजा अवश्य करें । अवश्य शब्द यहाँ अनिवार्य करणीयता पर बल प्रदान कर रहा है । बहुत लोग पर्वो पर देवदर्शन की कामना से दूर-दूर देवस्थानों और तीर्थों का अटन भी करते हैं । उनकी इस तीर्थ यात्रा में ज्ञान शक्ति का संवर्धन होता है । इसमें सन्देह नहीं । इसे रोका&#xA;भी नहीं जा सकता । ___ इसी तरह कुछ लोग शक्तियाग करते हैं । दूसरों को अपने वश में करने के उद्देश्य से वे वशीकरण का अभिचार करते हैं । यह काम्यकर्म है । इसमें स्वार्थ का प्राधान्य होता है । कुछ लोग अपने राग और कामना पूर्ति के उद्देश्य से आकर्षण का प्रयोग करते हैं । इसी तरह कुछ लोग प्रतिक्रिया के वशीभूत होकर &amp;lsquo;मारण&amp;rsquo; रूप हेय कर्म के प्रयोग से भी बाज नहीं आते । जो हो, चाहे वह उत्तम उद्देश्य हो या हेय, ये सभी पर्वदिवसों में ही करने उचित हैं । पर्व दिनों में इन्हें सम्पन्न करने से अनायास सिद्धि हो जाती है । ऐसे अवसरों पर ही सामान्य विशेष का ध्यान आवश्यक है ।।२९-३०॥&#xA;२२&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ३१-३२ तदेव दर्शयति मासस्याद्यं पञ्चमं च श्रीदिनं परिभाष्यते ।।३१।। उत्कृष्टत्वात् पर्वदिनं श्रीपूर्वत्वेन भाष्यते । समयो ह्येष यद्गुप्तं तन्नानुपपदं वदेत् ।।३२।।&#xA;पर्व-विधान सामान्य और विशेष रूप से सम्पन्न करने पर यह छ: प्रकार के कैसे हो जाते हैं, उन्हीं प्रकारों को यहाँ प्रदर्शित कर रहे हैं&#xA;महीने का पहला और पाँचवाँ दिन अर्थात् पूर्णिमा के बाद जो पहला दिन होता है, उसी से नये मास का प्रारम्भ होता है । इसमें प्रायः प्रतिपदा होती है । द्वितीया का भी योग हो जाता है किन्तु इसमें तिथिका प्राधान्य नहीं माना जाता । इसी तरह पाँचवा दिन भी लिया जाना चाहिये । भले ही उस दिन षष्ठी हो गयी हो । ये दोनों &amp;lsquo;श्री दिन&amp;rsquo; कहलाते हैं । &amp;lsquo;श्रीदिन&amp;rsquo; एक तरह से पारिभाषिक शब्द बन गया है । यह पर्वद्वय अत्यन्त उत्कृष्ट कोटि का माना जाता है । इसीलिये इन दोनों को &amp;lsquo;श्री, शब्द पूर्व में लगा कर व्यवहार में ले आते हैं । ये दोनों अत्यन्त गुप्त महत्त्व के दिन माने जाते हैं । अतः इन्हें केवल &amp;lsquo;दिन&amp;rsquo; नहीं करना चाहिये ।&#xA;उपपद के बिना इसका प्रयोग नहीं करना चाहिये । इसीलिये उपपद लगाकर इन्हें श्रीदिन कहते हैं । जैसे राम या कृष्ण को केवल राम या कृष्ण कह कर व्यवहृत नहीं करते वरन् भगवान् राम और भगवान् कृष्ण बोलते हैं अथवा श्रीराम और श्रीकृष्ण में श्री लगा कर बोलते हैं, उसी तरह इन्हें &amp;lsquo;श्रीदिन&amp;rsquo; कहना चाहिये । शास्त्रकार ने इसीलिये स्पष्ट निर्देश दिया है कि, इसे अनुपपद नहीं अर्थात् उपपद (पूर्वविशेषण या आदर सूचक पद) लगाकर ही प्रयोग करना चाहिये । जैसा कि पहले कहा गया है&#xA;“श्री पूर्व में लगा कर ही नाम का उच्चारण करना चाहिये ।” ___ यही प्रक्रिया व्यवहार में लायी जाती है । बोलचाल में भी सबके कामों के साथ श्रीलगाकर बोलने की प्रथा है ॥३२॥&#xA;श्लो. ३३-३५ ] अष्टाविंशमाह्निकम्&#xA;तुर्याष्टमान्यभुवनचरमाणि द्व योरपि । पक्षयोरिह सामान्य-सामान्यं पर्व कीर्तितम् ।।३३।। यदेतेषु दिनेष्वेव भविष्यद्ग्रहभात्मकः । उभयात्मा विशेषः स्यात्तत्सामान्यविशेषता ।। ३४।। सा चैकादशधैकस्मिन्नेकस्मिन्विभुनोदिता । सजातीया तु सोत्कृष्टेत्येवं शुम्भुर्यरूपयत् ।।३५।।&#xA;अनुपपदं न वदेदिति। यदुक्तं प्राक्&#xA;&amp;lsquo;श्रीपूर्वं नाम वक्तव्यं &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rsquo; इति । अन्येति नवमी, भुवनेति चतुर्दशी, चरमेति पञ्चदशी । सामान्यसामान्यमिति द्वयोरपि पक्षयोरनुगमात्, अत एव एकपक्षानुगामितया मासस्य आद्यं पञ्चमं चेति सामान्यतयैवोक्तम् । उभयात्मेति एतद्दिनत्वेऽपि ग्रहादेविशेषस्य भावात् । सेति विशिष्टता । एकादशधेति आश्वयुजशुक्ल नवम्या भग्रहाद्यात्मनो विशेषस्याभावात् । यद्वक्ष्यति ।&#xA;&amp;lsquo;भग्रहसमयविशेषो नाश्वयुजे कोऽपि तेन तद्वर्जम् ।&#xA;वेलाभग्रहकलना कथितैकादशसु मासेषु ।।&amp;rsquo; इति। चतुर्थ, अष्टम, नवम, और चतुर्दश-पंचदश ये पाँचों दिन सामान्य और असामान्य दोनों श्रेणियों में परिगणित हैं । आचार्य जयरथ के अनुसार इन तिथियों को भी परिगणित करते हैं । यहाँ यह ध्यान देने की बात है कि, एक पक्ष में यदि ये सामान्य हैं, तो दूसरे पक्ष में सामान्य ही मानी जाती हैं । इसलिये मास के आद्य और पञ्चम दिन भी किसी में सामान्य अन्य में सामान्य-सामान्य हो जाते हैं । कभी इस सामान्य या सामान्य-सामान्य दिनों में भी यदि किसी विशिष्ट नक्षत्र का भोग आ जाता है, तो वह तिथि या दिन सामान्य विशेष श्रेणी में आ जाती हैं । यह उनकी उभयात्मता के कारण होता है। इनमें जो विशेषता होती है, वह ११ प्रकार की मानी जाती है । इसका कारण यह है कि, आश्विन मास की शुक्ल पक्ष को नवमी महानवमी होती है ।&#xA;२४&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ३६ ___एकस्मिन्नेकस्मिन्निति शास्त्रे । सजातीयेति यथा मार्गशीर्षनवमी । सा हि सामान्यसामान्यपर्वत्वेऽपि अमुमपि विशेषमावहति, अत एव उत्कृष्टत्युक्तम् । एवमिति सामान्यविशेषतया विशेषतया च ।।३५।।&#xA;एतदेवात्र दर्शयति कृष्णयुगं वह्निसितं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/29/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/29/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचिते राजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेते&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;एकोनत्रिंशमाह्निकम् भद्राणि भद्रकालः कलयतु वः सर्वकालमतुलगतिः । अकुलपदस्थोऽपि हि मुहुः कुलपदमभिधावतीह प्रसभम्।। इदानी द्वितीयार्धेन रहस्यचर्चाविधिमभिधातुं प्रतिजानीते अथ समुचिताधिकारिण&#xA;उद्दिश्य रहस्य उच्यतेऽत्र विधिः । रहस्य इति कुलप्रक्रियायाम् विधिरिति यागः।&#xA;श्रीमन्महामहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित&#xA;श्रीराजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ.परमहंसमिश्नविरचितनीर-क्षीर-विवेकहिन्दीभाष्यसंवलित&#xA;श्रीतन्त्रालोक&#xA;का एकोनत्रिंश आह्निक सर्वकाल कर भद्रका भव-आकलन अबाध ।&#xA;अकुल कुलाधीश्वर करें अभिनव कृपा अगाध ।। इस अभिनव आह्निक में शास्त्रकार रहस्यचर्चाविधि को प्रकाशित करने की प्रतिज्ञा (पूर्व आह्निकान्त में प्रयुक्त प्रथम अर्धाली के उपरान्त) द्वितीय अर्धाली से कर रहे हैं&#xA;२९८&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. १-२ एतदेव विभजति अथ सर्वाप्युपासेयं कुलप्रक्रिययोच्यते ।।१।। तथा धाराधिरूढेषु गुरुशिष्येषु योचिता । ___ कुलप्रक्रियया उपासेति कुलयाग इत्यर्थः। तथा धाराधिरूढेष्विति अनेन पराकाष्ठाप्राप्तनिर्विकल्पकदशाधिशायितया रूढप्रायतामभिदधता अधिकारिभेदोऽपि उपक्षिप्तः। अत्र च स्वकृतप्रतिज्ञासूत्रवार्तिकप्रायतामभि द्योतयितुमथशब्दस्य उपादानम्॥१॥&#xA;ननु कुलप्रक्रियायाः प्रक्रियान्तरेभ्यः किं नाम वैलक्षण्यं यदेवमधिकारिभेदोऽपि विवक्षित इत्याशक्य आह&#xA;उक्तं च परमेशेन सारत्वं क्रमपूजने ।।२।।&#xA;तदेव आह&#xA;रहस्य विधि का प्रकाशन अधिकारी साधकों को अभिलक्षित कर उनके परमकल्याण के उद्देश्य से यहाँ मेरे द्वारा किया जा रहा है । यह रहस्य कुल प्रक्रिया का सार निष्कर्ष है । कोई विधि क्रिया के प्रतीकों द्वारा पूर्ण होती है । यह रहस्य विधि भी एक प्रकार का अन्तर्याग है, जो असामान्य उद्देश्यों को अभिव्यक्त करती है । इसी विधि का विश्लेषण यहाँ कर रहे हैं&#xA;यह सारी उपासना प्रक्रिया यहाँ कुल प्रक्रिया के माध्यम से व्यक्त की जा रही है । इस प्रक्रिया की एक अधिकारमयी धारा अर्थात् एक महती परम्परा है । इसमें अधिरूढ महान् साधकों, आचार्यों और गौरवशाली गुरुजनों ने और उनके शिष्यों ने महत्वपूर्ण योगदान दिया है । कुलप्रक्रिया की उपासना कुल याग कहलाती है। इसमें पराकाष्ठा प्राप्त, निर्विकल्पक परम चरम पद का साक्षात्कार करने वालों ने विशेष अधिकार प्राप्त किया था। उन्हें ही शास्त्रकार ने &amp;lsquo;धाराधिरूढ&amp;rsquo; शब्द से अभिहित किया है । इस श्लोक में &amp;lsquo;अथ&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग भी सार्थक है। स्वयं शास्त्रकार ने इस विषय में सूत्र वार्तिक आदि की संरचना की थी। यह सिद्ध होता है ॥१॥श्लो. ३ ]&#xA;एकोनत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२९९ सिद्धक्रमनियुक्तस्य मासेनैकेन यद्भवेत् । न तद्वर्षसहस्रैः स्यान्मन्त्रौधैर्विविधैरिति ।।३।।&#xA;सिद्धक्रमेति सिद्धानां कृतयुगादिक्रमेण अवतीर्णानां श्रीखगेन्द्रनाथादीनां क्रमे तत्परम्परागतायां कुलप्रक्रियायामित्यर्थः। विविधैरिति तत्तत्प्रक्रियान्तरोदितैरित्यर्थः। तदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;सिद्धान्तादिषु तन्त्रेषु ये मन्त्राः समुदाहृताः । वीर्यहीनास्तु ते सर्वे शक्तितेजोज्झिता यतः।। कौलिकास्तु महामन्त्राः स्वभावाद्दीप्ततेजसः। स्फुरन्ति दिव्यतेजस्काः सद्यःप्रत्ययकारकाः ।।इति।।३।।&#xA;उपासना की अनन्त प्रक्रियायें साधकों द्वारा अपनायी जाती हैं । ऐसी दशा में इस कुल-प्रक्रिया पर विशेष बल क्या इसके अधिकारी स्तर की अपेक्षा इसकी उत्कृष्टता अथवा विलक्षणता की ओर सङ्केत कर रही है? इस जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं&#xA;क्रमपूजन शास्त्र में स्वयं परमेश्वर ने इसके महत्त्व का प्रतिपादन किया है । क्रम पूजन शास्त्र के कथन को स्वयं प्रथित करते हुए शास्त्रकार कह रहे हैं कि, इस प्रक्रिया में पारङ्गत महान् सिद्ध पुरुषों का स्वयम् अनुभूत&#xA;और आविष्कृत क्रम है । अन्य प्रक्रियाओं से इसका यही वैलक्षण्य है। इस क्रम में नियुक्त और निर्धारित विधि द्वारा एक मास में ही मन्त्र साधना&#xA;और उपाधि द्वारा जो सिद्धि प्राप्त हो जाती है, वह अन्य शास्त्रोक्त साधना विधियों द्वारा और मन्त्र राशियों द्वारा सहस्र वर्षों में भी सम्भव नहीं ।&#xA;आचार्य जयरथ के अनुसार कृतयुग से लेकर वर्तमान युग तक इस परम्परा में महान् सिद्धों के अवतार हुए हैं । प्रख्यातनामा कौल खगेन्द्रनाथ आदि के नाम इस परम्परा में गौरव और गर्व के साथ लिये जाते हैं । इन लोगों ने जिन मन्त्रों के प्रयोग किये थे, वे अत्यन्त दीप्त और तेजस्वी थे । प्रक्रियान्तरों में प्रयुक्त मन्त्र ऐसे नहीं होते । आगम (क्रम पूजन) प्रामाण्य प्रस्तुत कर इस उक्ति का समर्थन कर रहे हैं&#xA;३००&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ४ तत्र कुलप्रक्रिययेत्यत्र उक्तं कुलशब्दं तावद्व्याचष्टे कुलं च परमेशस्य शक्तिः सामर्थ्यमूर्ध्वता । स्वातन्त्र्यमोजो वीर्यं च पिण्डः संविच्छरीरकम्।।४।।&#xA;सामर्थ्यमिति लयोदयकारित्वम् । ऊर्ध्वतेति सर्वेषां कारणतया उपरिवर्तित्वम् । स्वातन्त्र्यमिति सर्वकर्तृत्वाद्यात्मकम् । पिण्ड इति विश्वस्य&#xA;अत्र सामरस्येन अवस्थानात् । संविदिति आत्मा । तदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;कुलं हि परमा शक्तिः &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;।&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;लयोदयश्चित्स्वरूपस्तेन तत्कुलमुच्यते ।&amp;rsquo;&#xA;&amp;lsquo;स्वभावे बोधममलं कुलं सर्वत्र कारणम्।&amp;rsquo; इति । “सिद्धान्त आदि अन्यान्य शास्त्रों में जो मन्त्रराशि उदाहृत है, वह सारी की सारी वीर्यवत्ता से रहित है। उनमें शक्ति की तेजस्विता का नितान्त अभाव है । कौलिक मन्त्र महामन्त्र कहलाते हैं । वे स्वभावतः स्फुरित और दीप्ततेजस्क हैं । उनसे तत्काल विश्वास हो जाता है ॥२-३।।&#xA;कुल प्रक्रिया में प्रयुक्त कुल शब्दार्थ का यहाँ अनुसन्धान कर रहे हैं और उसको परिभाषित कर रहे हैं । वह शक्ति, सामर्थ्य, उर्ध्वता, स्वातन्त्र्य, ओज, वीर्य, पिण्ड और संविच्छरीर शब्दों से भी जाना जाता है ।&#xA;कुल शब्द अपने इसी व्यापक अर्थ परिवेश में तन्त्र शास्त्र में प्रयुक्त होता है । इसके विविध अर्थों के उक्त प्रतिनिधि शब्दों पर विचार करना आवश्यक है।&#xA;१. शक्ति–कुल के विषय में आगम की उक्ति है- &amp;lsquo;कुल परम शक्ति का पर्याय शब्द है।&amp;rsquo; इस उक्ति के अनुसार सर्वातिशायी शक्ति को ही कुल कहते हैं।&#xA;२. सामर्थ्य- समर्थ के भाव को सामर्थ्य कहते हैं । समर्थ शिव हैं । शिव सृष्टि और संहार के देव हैं । वे तिरोधान और अनुग्रह करते हैं । उनके सामर्थ्य की कोई सीमा नहीं होती । अनन्त लयोदय शक्ति&#xA;श्लो. ४]&#xA;एकोनत्रिंशमाह्निकम्&#xA;३०१ &amp;lsquo;सर्वकर्तृ विभु सूक्ष्मं तत्कुलं वरवर्णिनि।&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;सर्वेशं तु कुलं देवि सर्वं सर्वव्यवस्थितम् । तत्तेजः परमं घोरं&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.&amp;quot;।।इति ।। &amp;lsquo;शक्तिगोचरगं वीर्यं तत्कुलं विद्धि सर्वगम् ।&amp;rsquo; इति ।&#xA;&amp;lsquo;कुलं स परमानन्दः&amp;quot; &amp;hellip;. &amp;hellip; ।&amp;rsquo; इति । सामर्थ्य है । सामर्थ्य भी कुल शब्द का एक रूप है । इसके सम्बन्ध में आगम की उक्ति है कि,&#xA;&amp;ldquo;लय (संहार) और उदय (सृष्टि) “चित्त्&amp;rsquo; का अपना ही रूप है । इसलिये इसे कुल कहते हैं ।&amp;rdquo;&#xA;___३. ऊर्ध्वता- ऊपर रहने की दशा । सर्वातिशायी सबसे ऊर्ध्व होता है । सबका कारण होने से सबसे ऊर्ध्व रूप से मान्य है । अत: शिव ही ऊर्ध्व है । उसकी शक्ति ही ऊर्ध्वता है । ऊर्ध्वता ही कुल है। स्वाभाविक बोध भी कुल शब्द से अभिहित होता है ।&amp;rsquo;&#xA;४. स्वातन्त्र्यम्-सर्वकर्तृत्वादि ही स्वातन्त्र्य माना जाता है । आगम कहता है कि,&#xA;&amp;lsquo;सर्व कर्तृत्व सम्पन्न सर्वेश्वर सर्वसमर्थ विभु जो अत्यन्त सूक्ष्म भी हैं, वही कुल संज्ञा से विभूषित होते हैं ।&#xA;५. ओज-ओज शक्ति भी कुल है । परम घोर तेज ओज कहलाता है । सर्वेश्वर शिव सर्वत्र स्वात्म-तेज से विभ्राजमान हो रहे हैं । इनका यह तेज ही कुल है । आगम कहता है कि, &amp;lsquo;सर्वव्यवस्थित सर्वेश और उनका परम घोर तेज कुल है ।&#xA;६. वीर्य- ‘शक्ति में दृष्टिगोचर होने वाला वीर्य ही कुल है।&amp;rsquo; यह आगमिक उक्ति है । यह शिव शक्ति में सर्वत्र उद्दीप्त रहने वाला तत्त्व है । यह भी कुल का ही स्वरूप है ।&#xA;७. पिण्ड- किसी वस्तु के सामरस्यपूर्वक अवस्थान को पिण्ड कहते हैं । सामरस्य में परमानन्द का समुच्छलन स्वाभाविक रूप से होता&#xA;३०२&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ५ &amp;ldquo;कुलमात्मस्वरूपं तु&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..&amp;rdquo; । इति ।&#xA;&amp;lsquo;कुलं शरीरमित्युक्तम् &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..&amp;quot; ।।इति ।।४।। एवं कुलशब्दं व्याख्याय विध्युपासादिशब्दोन्नीतं याग शब्दमपि व्याख्यातुमाह&#xA;तथात्वेन समस्तानि भावजातानि पश्यतः। ध्वस्तशङ्कासमूहस्य यागस्तादृश एव सः ।।५।।&#xA;तथात्वेनेति शिवशक्तिस्फारसारतया।।५।।&#xA;रहता है । सारा विश्व जिस पिण्ड में भौतिक आनन्द का अनुभव कर रहा है, वास्तव में वही कुल है । आगम कहता है कि,&#xA;__ “कुल ही परमानन्द स्वरूप है । यह परमानन्दरूपता पिण्ड में ही अनुभूत होती है ।&amp;quot;&#xA;८. संवित्- संवित् तत्त्व ही आत्मतत्त्व है । आत्मतत्त्व भी कुल है । आगम कहता है कि,&#xA;“आत्म स्वरूप ही कुल है ।&amp;quot;&#xA;९. शरीरकम्-“शरीर भी कुल रूप ही है ।&amp;quot; ___ इस व्यापक परिवेश को केवल कुल शब्द ही आत्मसात् करता है। यह इन उदाहरणों से सिद्ध होता है ।।४।।&#xA;कुल शब्द को परिभाषित करने के बाद विधि और उपासना शब्दों से अर्थ सम्बन्धी उत्कृष्टता प्राप्त याग शब्द को व्याख्यायित कर रहे हैं&#xA;कुल के व्यापक परिवेश की दशा से प्रभावित शिवशक्ति स्फार साररूप समस्त भाव राशि का दर्शन व्यक्ति के वैचारिक स्तर का ही विद्योतक है। इससे उसके समस्त शङ्कातङ्ककलङ्कपङ्क ध्वस्त एवं धौत हो जाते हैं । उसका प्रत्येक कर्म, प्रत्येक कार्य विधि और उसकी सारी उपासना को एक शब्द में हम याग कह सकते हैं ।।५।।&#xA;३०३&#xA;श्लो. ६-७ ] एकोनत्रिंशमाह्निकम्&#xA;तथा पश्यतस्तस्य यागोऽपि तादृश एवेति किमर्थमुक्तमित्याशय आह&#xA;तादृग्रूपनिरूढ्यर्थं मनोवाक्कायवर्मना । यद्यत्समाचरेद्वीरः कुलयागः स स स्मृतः।।६।।&#xA;एवमुक्तसतत्त्वश्च अयं याग: किमाधार इत्याशक्य आह बहिः शक्तौ यामले च देहे प्राणपथे मतौ । इति षोढा कुलेज्या स्यात्प्रतिभेदं विभेदिनी ।।७।।&#xA;(कुल के) इस स्तर पर पहुँचे हुए व्यक्ति का याग भी उसके व्यापक परिवेश को आत्मसात् करता है । उस महान् विचारक, साधक या उपासक की महत्ता की स्थिति में मन, वाक् या शरीर से जो कुछ भी वह व्यवहार करता है, आचरण करता है या कहता और सोचता है, उसे &amp;lsquo;कुल याग कहते हैं । ऐसे पुरुष &amp;lsquo;वीर&amp;rsquo; संज्ञा से विभूषित करने के अधिकारी होते हैं ।।६।।&#xA;&amp;lsquo;कुल याग&amp;rsquo; छ: प्रकार का होता है । इस भेदक्रम का प्रतिभेद विभेद भी विचारणीय माना जाता है । उन भेदों के आधार का दिग्दर्शन करा रहे हैं&#xA;१. बाहर की बाह्य विश्वात्मकता के व्यापक प्रसार में &amp;lsquo;वीर&amp;rsquo; का प्रत्येक व्यवहार कुलयाग कहलाता है ।&#xA;२. शक्ति के रहस्यात्मक अन्तराल में वह जिस अनुभूति दशा में रहता है, उसका प्रकाशन उसकी चालढाल, उसकी बातों से होता है । उस गहराई से उत्पन्न उसकी चित्रात्मकता कुलयाग मयी होती है ।&#xA;३. यामल भाव आद्ययाग माना जाता है । सृष्टि का यह उत्स है। उसमें अधिरूढ रहकर वह जिस मिथुन भाव को भावित करता है, वह कुलयागमय होता है।&#xA;AM&#xA;३०४&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ८ या यामले इति आद्ययागाधिरूढे मिथुने। प्राणपथे इति मध्यनाड्याम्। मताविति बुद्धौ तत्तदध्यवसायद्वारिकापि तत्सम्पत्तिर्भवेदिति भावः। प्रतिभेदं विभेदिनीति यथा बहिरेव भूवस्त्राद्या विभेदाः ।।७।।&#xA;ननु एवमाधारभेदवदितिकर्तव्यतापि अत्र किं तन्त्रप्रक्रियात: किञ्चिद्विभिद्यते नवेत्याशक्य आह&#xA;स्नानमण्डलकुण्डादि षोढान्यासादि यन्न तत् । किञ्चिदत्रोपयुज्येत कृतं वा खण्डनाय नो ।।८।।&#xA;४. देह- देह क्या है? इसमें कामेश्वर की कामकला का साक्षात्कार प्रत्येक सन्धि में होता है । इसके अणु अणु परस्पर यामल भाव से घनता का ही आलिङ्गन करते हैं । देह का यह आन्तर बाह्य रूप शरीर की विशरारुता से रक्षा करता है ।&#xA;५. प्राणपथ—प्राणपथ की मध्यनाडी का निर्देश आचार्य जयरथ करते हैं । मेरुदण्ड, सुषुम्ना और चक्रसाधना में प्राणपथ की अनुभूति योग का विषय है। व्यक्ति की श्वास प्रक्रिया में चिति (अमा) केन्द्र से पौर्णमास (नाभि) केन्द्र तक का प्राणापानवाह पथ भी प्राणपथ ही कहलाता है । इसमें एक श्वास में शुक्ल और कृष्ण पक्ष समान रूप से अनुभूत होते हैं ।&#xA;६. मति–मति बुद्धि का पर्यायवाची शब्द है । बुद्धि के अध्यवसाय द्वारा वीर वैचारिक स्तर पर भी अपनी याग प्रक्रिया पूरी कर लेता है । इसलिये बुद्धि भी कुलयाग की आधार मानी जाती है ।&#xA;प्रतिभेद विभेदिनी कुलेज्या का विवरण और भेद प्रभेद प्रदर्शन शास्त्रकार ने नहीं किया है। आचार्य जयरथ &amp;lsquo;बहि:&amp;rsquo; रूप प्रथम आधार के दो भेद परिगणित करते हैं । जैसे &amp;lsquo;भू&amp;rsquo;- जिस भू भाग में वह रहता है, उसका प्रभाव । इसी तरह जैसा वस्त्र धारण करता है, उसका प्रभाव आदि अन्यान्य भेद भी प्रकल्पित किये जा सकते हैं ॥७॥&#xA;आधार भेद का प्रथमत: वर्णन यहाँ किया गया । प्रतिभेद विभेदिनी प्रक्रिया का स्वरूप इस तरह स्पष्ट करने का प्रयास शास्त्रकार ने किया।&#xA;३०५&#xA;श्लो. ९] एकोनत्रिंशमाह्निकम्&#xA;तेन यथेच्छमेतत्कुर्यादित्यर्थः। यदुक्तं _ &amp;lsquo;नास्यां मण्डलकुण्डादि किञ्चिदप्युपयुज्यते ।&#xA;नच न्यासादिकं पूर्वं स्नानादि च यथेच्छया ।।&amp;rsquo; इति ८।। ननु अत्र बाह्यस्नानादावनवक्लृप्तौ किं निमित्तमित्याशङ्कय आह षण्मण्डलविनिर्मुक्तं सर्वावरणवर्जितम् । ज्ञानज्ञेयमयं कौलं प्रोक्तं शिरसे मते ।।९।।&#xA;इह शिवशक्तिसामरस्यात्मकं कुलज्ञानं षड्भिर्मण्डलैः&#xA;यहाँ स्वाध्यायशील अध्येता यह जानना चाहता है कि, क्या तन्त्र प्रक्रिया से इसकी इतिकर्तव्यता में कुछ अन्तर है? इस समस्या का समाधान शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;कुलेज्या प्रक्रिया में तन्त्र प्रक्रिया विधि से पर्याप्त अन्तर दृष्टिगोचर होता है । इसमें स्नान का कोई महत्व नहीं है । मण्डल निर्माण की आडम्बर विडम्बना यहाँ अनिवार्य नहीं मानी जाती । कुण्ड के पाण्डित्यमय परिकल्पन किसी अखण्ड बोध के सहायक नहीं माने जाते । षोढा न्यास आदि के सारे विधान किसी दृष्टि से इस प्रक्रिया में उपयोगी नहीं माने जाते । यदि किसी ने इनका व्यवहार कर ही लिया हो, तो वह खण्डन या प्रतिषेध के योग्य नहीं माना जाता । उसको उपेक्षा की दृष्टि से ही देखा जाता है । खण्डन कर उसके महत्त्व को मान्यता नहीं दी जाती । निष्कर्षतः हम यह कह सकते हैं कि, यथेच्छ स्वच्छन्द चेष्टा ही इस प्रक्रिया में मान्य है । आगम कहता है&#xA;“कुलेज्या विधा में मण्डल और कुण्ड आदि किसी प्रकार उपयोगी नहीं माने जाते । इसी तरह न्यास आदि उपेक्ष्य ही हैं । यथा रुचि स्नान करे या न करे, किसी प्रकार का प्रतिरोध या वर्जना का बखेड़ा यहाँ नहीं ।।&amp;quot;&#xA;। इस तरह आधार भेद की तरह इतिकर्तव्यता में भी तन्त्र-प्रक्रिया और कुलेज्या में पर्याप्त अन्तर है ।।८।।&#xA;३०६&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;[ श्लो. ९ &amp;lsquo;षट्चक्रेश्वरता नाथस्योक्ता त्रैशिरसे मते ।&amp;rsquo; (१।११४) इत्यादौ निरूपितैस्तत्रत्यैश्चक्रैर्विनिर्मुक्तं निष्प्रपञ्चम्, अत एव सर्वावरणवर्जितमत एव ज्ञानं बहिर्मुखं प्रमाणात्म वेदनं, ज्ञेयं नीलसुखादि वेद्यं तन्मयम्। तत्स्फारसारमेव इदं सर्वं वेद्यवेदकादि, नतु तदतिरिक्तं किञ्चिदित्यर्थः। तदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;यावन्न वेदका एते तावद्वेद्याः कथं प्रिये ।&#xA;वेदकं वेद्यमेकं तु तत्त्वं नास्त्यशुचिस्ततः ।। इति ।।९।। अतश्च संविन्मात्रसारत्वात् सर्वस्य शुद्धयशुद्धी अपि वास्तवे न स्त इति कटाक्षयितुं तद्विभागोऽपि नेह अभिमत इत्याह&#xA;इस प्रकार के स्वच्छन्द आचार का कारण क्या हो सकता है, इस आशङ्का की दृष्टि से उत्तरात्मक कारिका का अवतरण कर रहे हैं&#xA;कौल सिद्धान्त के महत्त्व का प्रतिपादन शिरस शास्त्र में किया गया है । वहाँ यह निरूपित है कि, कौल मत छ: मण्डलों की यन्त्रणा से विनिर्मुक्त है । इसमें किसी प्रकार के आवरण का व्यवहार स्वीकार नहीं किया जाता । यह ज्ञान और ज्ञेय मय स्फार सार सामरस्य की अनुभूति&#xA;की भव्यता को स्वीकार करने वाला सर्वातिशायी सिद्धान्त है । कुलज्ञान शिवशक्ति सामरस्य का समर्थक माना जाता है । इसमें छ: मण्डलों की प्रतिषेधात्मकता का प्रतिपादन किया गया है । शिरस मत के १ । ११४ के अनुसार स्पष्ट हो जाता है कि,&#xA;की &amp;lsquo;इस मत में सर्वेश्वर शिव की षट्चक्रेश्वरता का ही कथन किया गया है&amp;rsquo; । इसलिये समस्त चक्रों की साधनात्मक संकीर्णताओं को यहाँ अस्वीकार कर दिया गया है । इसी आधार पर इसे निष्प्रपञ्च क्रम कहते हैं । सभी आवरणों से वर्जित होने के कारण यह प्रमाणात्मक बहिर्मुख वेदन रूप ज्ञान और नील सुखादि वेद्य मय दर्शन का समर्थक है । यहाँ यह माना जाता है कि, यह सारा वेद्य, वेदक भाव शिवशक्ति सामरस्य का स्फार सार-तत्त्व का ही उच्छलन है । उसके अतिरिक्त इसका कोई स्वरूप सिद्ध नहीं हो सकता । कहा गया है कि,&#xA;३०७&#xA;श्लो. १० ] एकोनत्रिंशमाह्निकम्&#xA;अत्र यागे च यद्रव्यं निषिद्धं शास्त्रसन्ततौ । तदेव योजयेद्धीमान्वामामृतपरिप्लुतम् ।।१०।।&#xA;तदुक्तं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शिष्टम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/shiShTam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p7_28-29/shiShTam/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पृ. ५८१-५९८ श्लोकसंख्या&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२९०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१. अष्टाविंशमाह्निकम् श्लोकाद्यपंक्तयः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अकामात् कामतोवाऽपि सूक्ष्म पापप्रवर्तिनः अकृत्वा गुरुयागन्तु कृतमप्यकृतं यतः अकृत्वा तु समाचारं पुनश्चक्रं प्रपूजयेत् अग्रतिथिमध्ययोगो मुख्यतमोऽसौविशेषोऽत्र अग्रे तत्र प्रविकिरेत् तृप्त्यन्तं साधकोत्तमः अचिरादभीष्टसिद्धिः पञ्चसु मैत्री धनं च मेलाप: अज्ञात्वैतत्तु सर्वेऽपि कुशकाशावलम्बिन: अतएव प्रबुद्धोऽपि कर्मोत्थान् भोगरूपिण: अतत्रस्थोऽपि हि गुरुः पूज्य: संकल्प्य पूर्ववत् अतत्त्ववेदिनो ये हि चर्यामात्रैकनिष्ठिता: अतश्च न विशेषोऽस्य विश्वाकृतिनिराकृतेः अतिथिं सोऽनुगृह्णाति तत्कालाभिज्ञमागतम् अतो देहे प्रमादोत्थो विकल्पो देहपातत: अतो नियतिकालादिवैचित्र्यानुविधायिनः अतो यथा प्रबुद्धस्य सुखदुःखविचित्रता: अतोषयित्वा तु गुरुं दक्षिणाभिः समन्तत: अतोऽस्य परदेहादिसंचारे नास्तिमेलनम्। अथ तत्त्वविदेतस्मिन्यदि भुज्जीत तत् प्रिये&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४३४ ४१२ ३१८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११२ ३३१ ३६७ ३३५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;m&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३११&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३१४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके अथोच्यते शिवेनोक्तः पवित्रकविधिः स्फुट: अदृष्टाभ्यासभूयस्त्वशक्तिपातादिहेतुकात् अधिगम्योदितं तेन मृत्योभीतिर्विनश्यति अधिष्ठायैव संवित्तिरधिष्ठानं करोत्यलम् अनन्तकारिका चैषा प्राहेदं बन्धकं किल अनुयागकाललाभे तस्मात्प्रयतेत तत्परमः अन्त्यजो वा द्विजो वाऽथ बालो वृद्धो युवाऽपि वा अन्याश्चाकुलपर्वापि वैपरीत्येन लक्षितम् अन्योन्यं गुरुसन्तानो य: शिवज्ञाननिष्ठितः अपरेधुः सदा कार्य सिद्धयोगीश्वरी मते अपि चेति ध्वनिर्जीवन्मुक्ततामस्य भाषते अपिशब्दादलुप्तस्मृत्या वा संभाव्यते किल अब्धिरक्षीन्दु वैष्णव्या ऐन्द्र्यास्त्वस्त्रं त्रयोदशी अब्धीन्दु मुनिरित्येतन्माहेश्या ब्रह्म सन्तते: अभावान्नित्यपूजायाः अवश्यं ह्येषु पूजयेत् अयोगिनामयं पन्था योगी योगेन वञ्चयेत् अर्कादित्रयशुक्रान्यतमयुक्तोऽप्यहर्गण: अविवेकस्तद्विशेषानुन्मेषान्मौढ्यतस्तथा अव्यक्तास्था हिते तत्र दीक्षायामपि शास्त्रितात् अशङ्कितव्यावश्यन्तासत्ताकं जातुचिद् भवम् अष्टाधिकं शिवस्योक्तं चित्ररत्नप्रपूरितम् असंकेत युजो योज्या देवताशब्दकीर्तनात् असङ्कोचस्य तन्वादि कर्ता तेनेश उच्यते आचार्य निद्रां कुर्वीत प्रातरुत्थाय चाह्निकम् आत्मनश्च पवित्रं तं कुर्याद्यागपुर:सरम् आत्मा विकार-रहितः शाश्वतत्वादहेतुक:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५८ १०९ २४९ २७२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०५ २२० १६८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८८ ३५२ २४५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३९४ ३२८ २२७ २५१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः आधारेण विना भ्रंशो न च तुष्यन्ति रश्मयः आनन्तर्यैकरूपत्वात् स्मृति-संस्कारयोरत: आराधिता: स्वोचितं तच्छीघ्रं विदधते फलम् आशान्तं पूजयित्वैनं दक्षिणाभिर्यजेच्छिशुः इति नित्यविधिः प्रोक्तो नैमित्तिकमथोच्यते इति नैमित्तिकं श्रीमत्तन्त्रसारे निरूपितम् इति श्रीपूर्वकथितं श्रीमत्स्वायम्भुवेऽपि च इत्थं विज्ञाय सदा शिष्यः सम्पूर्णशास्त्रबोद्धारम् इत्यादिमृतिभोगोऽयं देहे न त्यजनं तनो: इत्यादिश्रीगह्वरोक्तं तत एव पठेद्बहु इत्येतदागमेषूक्तं तत एव पुरे पुरे उक्तं तद्विषयं चैतद्देवदेवेन यद् वृथा उच्छुष्म-शबर चण्डगु-मतङ्ग-घोरान्तकोग्र-हलहलकाः उत्कृष्टत्वात् पर्वदिनं श्रीपूर्वत्वेन भाषते उत्सवोऽपि हि यः कश्चिल्लौकिक: सोऽपि संमदम् उपादानं हि तद्युक्तं देहभेदे हि सत्यपि उपेयसूतिसामर्थ्यमुपायत्वं तदर्चनात् एककारणकार्यं च वस्त्वित्येष गुरोर्गण: एकारके तथा चक्रे एकवीरविधिं स्मरेत् एकां संविदमाविश्य चक्रे तावन्ति पूजयेत् एकेनैव पदेन श्रीरत्नमालाकुलागमे एतावान् मृतिभोगो हि, मर्मच्छिन्मूढताक्षगा एतेन च विपद्ध्वंसप्रमोदादिषु पर्वता एतेषां मरणाभिख्यो भोगो नास्ति तु ये तनुम् एवंकृत्वा क्रमाद्यागमन्ते दक्षिणया युतम् एवं चतुष्टयं दद्यादनुलोमेन भौतिकः ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६८ २०५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३८१ १२८ २९५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३००&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१४ १०१ ३९६ १२२ १०६ २०४ २२६ ४१७ १२३ १२६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके एवं चानादि संसारोचित-विज्ञान-सन्तते: एवं परशरीरादिचारिणामिव योगिनाम् एवं स्वजन्मदिवसो विज्ञानोपाय उच्यते एष स्यान्मूर्तियागस्तु सर्वयाग प्रधानक: करुणारसपरिपूर्णो गुरुः पुनर्मर्मधामपरिवर्जम् कर्तव्य: सोऽनिरोधेन यावत्सा तुलपूर्णिमा काम्यार्थे तु न तां व्यङ्गां स्तनपुष्पवती तथा कारणं मुख्यमाद्यं तद्गुरुविज्ञानमात्मगम् । किं चित्स्फुरणमात्र: प्राग्निष्कल: सोऽपि शब्द्यते कुलजानां समाख्याता निष्कृतिर्दुष्टकर्तरी कुलशब्दं पठन्तोऽन्ये व्याख्याभेदं प्रकुर्वते कुलस्य तस्य चरमे दिने पूर्णत्वमुच्यते कुलस्य नित्याचक्रस्य पूर्णत्वं यत्र तन्मतम् कुलाचारेण देवेशि पूज्यं सिद्धिविमुक्तये कुशेध्मपञ्चगव्यं च शर्वाग्रे विनियोजयेत् कृत्वार्चनमर्धनिशि ध्यात्वा जप्त्वा बहिर्गतस्य यथा कृत्वार्चयेत तत्रस्थमध्वानं सकलान्तकम् कृत्यं तदुचितं सिद्धयेत् सोंऽशोऽवतरति स्फुटम् कृष्णयुगं वह्निसितं श्रुतिकृष्णं वह्निसितमिति पक्षा: केऽपि स्वकृत्यायातांश-स्थानमात्रोपसेविन: केवलं तु पवित्रोऽयं वायुभक्षः समाः शतम् केवलो यामलो मिश्रश्चक्रयुग्वीरसङ्करः कैवल्यमिति चाशङ्कापदं याप्यभवत्तनुः क्रमाद्देहेन साकं च प्राणना स्याद्बलीयसी क्रमाद्रजस्तमोलीन: कर्मयोनि विमूढग: क्रमोदितां सद्यएव लभते तत्प्रवेशनात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२६ २६९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३१६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२२ ३२७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४३०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३९ २१३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;चित्रिते&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः क्षीराब्धिमथनोद्भूतविषनिद्रा विमूर्छितः गुप्तागुप्तविधानादियागचर्याक्रमेण सम्पूर्णम् गुरुपूजामकुर्वाण: शतं जन्मानि जायते । गुरूणां देवतानां च न कुर्वन्ति प्रमादत: गुरोः पत्नी तथा भ्राता पुत्र इत्यादिको गण: गुरोर्लक्षणमेतावत् संपूर्णज्ञानतैव या गुर्वात्मनोर्जानुनाभिकण्ठमूर्धान्तगं च वा मामा गुर्वादीनां च सम्भूतौ दीक्षायां प्रायणेऽपि च गृह्णाति योनिजेऽन्यत्र वा देहे कर्मचित्रिते गृह्णाति शून्य-सुषिरसंवित्स्पर्शाधिकत्वत: ग्रन्थयस्तत्त्वसंख्याताः षडध्वकलना-वशात् घण्टायां सुक्खुवे शिष्यलिङ्गिषु द्वारतोरणे चक्रिण्याद्याश्च वक्ष्यन्ते शक्तियोगाद्यथोचिताः चतुर्णामपि सामान्यं पवित्रकमिति स्मृतम् चतुस्त्रिव्येकमासादिदिनैकान्तं महोत्सवम् चत्वारोऽथान्यशास्त्रस्थे शिष्ये पञ्चकमुच्यते चातुर्मास्यं सप्तदिनं त्रिदिनं वाप्यलाभतः जानन्ति प्रथमं गेहं ततस्तस्य समर्थताम् जुगुप्साभावभङ्गस्थे सर्वत: स्तम्भवत्स्थिते ज्ञप्त्यात्मेति कथं कर्म नियत्यादि प्रतीक्षते ज्ञात्वा साधकमुख्यस्तत्तत्कार्यं तदा तदा कुर्यात् ज्ञानशास्त्रगुरुभ्रातृतद्वर्गप्राप्तयस्तथा ज्ञानस्य कस्यचित्प्राप्ति गमोक्षोपकारिण: ज्ञानायतनदीक्षादावास्थाबन्धपरिच्युतिः तज्जुष्टमथ तस्याज्ञां प्राप्याश्नीयात् स्वयं शिशुः तज्ज्ञानदूषणोक्तं यत्तेषां स्यात्किल पातकम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४१ १०२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४३२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३३० ८७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७५ १०३ १८४ १८९ २५३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके तत एव हि तद्देहसुखदुःखादिकोज्झिता तत: पात्रेऽलिसंपूर्णे पूर्वं चक्रं यजेत्सुधी: सीमामा ततस्तु तर्पणं कार्यमावृतेरावृतेः क्रमात् ततस्तु दैशिक: पूज्यो गामस्मै क्षीरिणीं नवाम् ततोऽञ्जलौ पवित्रं तु गृहीत्वा प्रपठेदिदम् ततोऽपि संनिधीयन्ते प्रीयन्ते वरदास्ततः ततो विसर्जनं कार्यं गुप्तमामरणादिकम् तत्पूज्यं तदुपायाश्च पूज्यास्तन्मयताप्तये तत्त्ववित्स्थापिते लिङ्गे स्वयम्भू सदृशं फलम् तत्त्वे मृता: काष्ठवत्तेऽधरेऽप्युत्कर्षभागिन: तत्र पर्वविधिं ब्रूमो द्विधा पर्व कुलाकुलम् तत्र प्रसङ्गान्मरणस्वरूपं ब्रूमहे स्फुटम् तत्र भोगाँस्तथा भुक्त्वा मत्र्येष्ववतरन्त्यपि तत्र यद्यनिजाभीष्टभोगमोक्षोपकारकम् तत्र सन्निहितो देव: सदेवीकः सकिङ्करः तत्रापि परिपूर्णत्वं पवित्रकसमर्चनात् तत्रेत्थं प्राग्यदा पश्येच्छक्त्युन्मीलित दृक्क्रियः तत्सामान्यविशेषाभ्यां षोढा पर्व निरूपितम् तथा च स्मृतिशास्त्रेषु सन्ततेर्दायहारिता तथा तथा विचित्र: स्यादवतारस्तदंशत: तथापि प्राच्यतद्भेदसंस्काराशङ्कनस्थिते: तथाप्यतत्त्वविद्वर्गानुग्रहाय तथा चरेत् तथा हि मानसं यत्नं तावत्समधितिष्ठति तदाच्छिद्रं ममास्त्वीश पवित्रेण तवाज्ञया तदातद्गन्धधूपस्रक्समालम्भनवाससा तदुपाय: शास्त्रमत्र वक्ताप्यौपयिको गुरुः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१७ २४६ १८८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७५ १४५ १९८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६६ ३१९ ४०९ २९६ १७६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५६ २४७ ३४७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४०२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४८ १४०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः तदेवायतनत्वेन संश्रयेद्भुक्तिमुक्तये तद्दीक्षाज्ञानचर्यादि क्रमाद्यान्ति शिवात्मताम् तद्भावभावितस्तेन तदेवैषस्मरत्यलम् तद्याग आदियागस्तत्काम्यं पूजयैव पर्वसु सिद्धयेत् तद्योगिनीसिद्धसङ्घमेलकात् तन्मयीभवेत् तद्वन्मात्रन्तरेऽप्येषा संविनिष्ठा न तद्गता तन्त्रावर्तनबाधप्रसङ्गतर्कादि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तन्मेलकसमायुक्तास्ते तत्पूजापरा सदा तपस्यन्तौ बदर्यां च नरनारायणौ तथा तमनादृत्य विशेष प्रधानयेत्सामयमिति केचित्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ताः शासनगा: सर्वे दक्षिणावस्त्रभोजनैः तस्मात्सर्वप्रयत्नेन स कार्य: कुलवेदिभिः तस्मात् सर्वेषु कालेषु मामनुस्मर युध्य च तस्मादवश्यं दातव्या गुरवे दक्षिणा पुनः तस्माद्विकल्परहित: संवृत्युपरतो यदि तस्मान्नवगुणात् सूत्रात्रिगुणादिक्रमात् कुरु तस्मान्मुख्यात्र तिथि: सा च विशेष्या ग्रहक्षयोगेन तस्मिन् बोधान्तरेलीन: कर्मकर्ताप्यनञ्जनः तस्मिन् भोक्तरि देवेशि दातुः कुलशतान्यपि तस्य भावो न चाभावः संस्थानं न च कल्पना तस्यापि भोगतद्धानिमृतयः प्राग्वदेव हि तस्यैतद्वासना हेतुः काकतालीयवत् स तु तं दृष्ट्वा देवमायान्तं क्रीडन्त्योषधयो गृहे मी तान्येनं न विदुर्भिन्नं तैः स मुक्तोऽभिधीयते समान तावत्सिद्धिजुषोऽप्युक्ता मुक्त्यै क्षेत्रोपयोगिता तिलैघृतयुतैर्यद्वा तण्डुलैरथ धान्यकैः पण&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२१ ३२६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४३१ ४१३ १३५ ५०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७१ ३२४ २३२ ३४६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६९ ३२० २६० १७३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;2FM&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तीर्थे श्वपचगृहेवा नष्टस्मृतिरपि परित्यजेद्देहम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३१२ तिस्र आवृतयो बाह्ये समय्यन्ता यथाक्रमम् तीर्थे समाश्रयात्तस्य वञ्चनं तु विजायते तुर्याष्टमान्यभुवनचरमाणि द्वयोरपि तुल्ये रुद्रावतारत्वे चित्रत्वं कर्मभोगयोः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६७ ते चापि द्विविधा ज्ञेया लौकिका दीक्षितास्तथा जीनामा ३०१ तेन तत्तत्फलं तत्र काले संपूजया चिरात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सर २३ तेन तत्पर्व तद्वच्च स्वसन्तानादिमेलनम् तेन सर्वं हुतं चेष्टं त्रैलोक्यं सचराचरम् तेनाष्टादशतन्तूत्थमधमं मध्यमं पुन: ते स्वांशचित्तवृत्तिक्रमेण पौरुषशरीरमास्थाय तैस्तुष्यन्ति हि वेतालगुह्यकाद्या गभस्तयः त्रिधा तु त्रिगुणीकृत्य मान-संख्यां तु कारयेत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५२ त्रिप्रमेयस्य शैवस्य पञ्चपञ्चात्मकस्य वा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४७ दक्षहस्तस्य कुर्वीत वामोपरि कनीयसीम् दक्षिणायनसाजात्यात् तेन तद्विधिरुच्यते&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३० दत्त्वा पूर्णाहुति देवि प्रणमेन्मन्त्रभैरवम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६४ दद्यादसृक् तथा मद्यं पानानि विविधानि च&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७२ दन्तकाष्ठं मृच्च धात्री समृद्धात्री सहाम्बुना&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६९ दिनादिकल्पनोत्थे तु नैयत्ये सर्वनित्यता दीक्षादिकश्च संस्कारः स्वात्मनो यत्र चाह्नि तत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१५ दीक्षाप्यूर्ध्वाधरानेकभेदयोजनिकावशात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३०२ दीक्षायतनविज्ञानदूषिणो ये तु चेतसा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८० दीक्षायां च प्रतिष्ठायां समयानां विशोधने&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;___७८ दीक्षोत्तरेऽपि च प्रोक्तमन्नं ब्रह्मा रसो हरिः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६५ दृढरचितपूर्वपक्षप्रोद्धरणपथेन&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४०४५८९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३८६ ३४० २०७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३० ३४४ ३३६ ३६१ २३७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः देवद्रव्यहृदाकारप्रहर्ता लिङ्गभेदकः देव्या यामल उक्तं तद् द्वापञ्चाशाह्व आह्निके देव्यायामलशास्त्रादौ तुहिनाभीशुमौलिना देहत्वस्याविशेषेऽपीत्येष प्रश्नो न शाम्यति देहमत्यजतो नानाज्ञानोपादानता न किम् देहयन्त्रे विघटनं तदेवोक्तं मनीषिभिः । देहसत्त्वे तदौचित्याज्जायेतानुभव: स्फुट: देहस्यास्ति विशेषो यत्सर्वाधिष्ठेयपूर्वता देहान्ते बुध्यते नो चेत् स्यादन्यादृक् प्रबोधनम् देहान्ते शिव एवेति नास्य देहान्तरस्थितिः देहाविशेषे प्राणाख्य दाढय हेतुरुदीरितम् द्वादशग्रन्थिशक्तीनां ब्रह्मवक्त्रार्चिषामपि द्वारेष्वष्टौ ग्रन्थय: स्युः कृत्वेत्थं तु पवित्रकम् द्वे द्वे तिथी तु सर्वासां योगेश्या दशमी पुनः धातुदोषाच्च संसारसंस्कारास्ते प्रबोधिता: ध्वंसे लोकोत्तरं ज्ञानं सन्तानान्तरतां श्रयेत् न च काम्यस्याकरणे स्याज्जातु प्रत्यवायित्वम् न च तद्दर्शितं मिथ्या स्वान्तसम्मोहदायकम् न जातु गोचरो यस्माद्देहान्तरविनिश्चयः न तथात्वाय योगीच्छाविष्ट शावशरीरवत् तद्देहान्तरासङ्गि न तदन्त्यं यतो भवेत् नदीनगहृदप्रायं यच्च पुण्यं न तन्मृतौ न नश्येत्तद्वदेवासावात्मा शिवमयो भवेत्र न मोचयेन मुक्तश्च सर्वमात्ममयं यतः न शोचन्ति न चेक्षन्ते मामित्यत्रास्ति का प्रमा नागं निजजटाजूट-पीठगं पर्यकल्पयत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५६ १६२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३ मानावर २८३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। २०३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६६ ३४२ २०६ ३४३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७७ मा ३२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;म&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३५८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके नान्यथा तदभावश्चेत् सर्वथा सोप्यथाचरेत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३८८ निःसन्धिबन्धौ द्वावित्थं वेल्लिताशुक्तिरुच्यते नित्यनिमित्ताद्यर्चाचर्चाचातुर्यचारुचरितेनी जयरथ आह्निकान्त नियतं भावि यन्नित्यं तदित्यस्मिन्विधौ स्थिते नृत्तादौ विषये प्राप्ता पूर्णानन्दत्वमश्नुते ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७७ नैतावता न मुक्तोऽसौ मृति गो हि जन्मवत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। २९० नैव प्रवेशयेत्संवित्सङ्कोचन निबन्धनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३८० परदेहादि सम्बन्धो यथा नास्य विभेदक:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३१७ परफल्गुश्चैत्रमघे, तिष्यः प्राग्फल्गुकर्णशतभिषजः परे गुरौ तु त्यधिकमध्यब्धि परमेष्ठिनि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३२ पर्वपवित्रप्रभृति प्रभेदि नैमित्तिकंत्विदं कर्म 5 उपसंहार शलोकः पर्व पूरण इत्येव यद्वा पृपूरणार्थकः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पवित्रकविधिः कार्यः शुक्लपक्षेतु सर्वथा पवित्रकाणां संपाद्य कुर्यात् संपात-संस्क्रियाम् पवित्रके प्रकाशत्वसिद्ध्यै कृष्णस्य वर्त्मनः पशुमात्रस्य सालोक्यं सामीप्यं दीक्षितस्य तु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७३ पशूनामेष वृत्तान्तो, ये तु तत्तत्त्वदीक्षिता:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६१ पाट्टसूत्रं तु कौशेयं कार्पासं क्षौममेव च&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५१ पात्रे कुर्वीत मतिमानिति सिद्धामते क्रमः पादाच्च निखिलादर्धश्लोकाच्च समनन्तरात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६३ पुन: परम्परायोगाद्गुरुवर्गोऽपि भण्यते&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१२ पुनर्विधिर्भवेद्दोषो ह्यन्यथोभयदूषक: पुनश्च प्रकटीभूय भैरवीभावभाजनम् पुरक्षोभाद्यद्भुतं यत्तत्स्वातन्त्र्ये स्वसंविदः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७० पूजाकालस्तत्र त्रिभागिते मुख्यतमः कालः पूर्णत्वं तत्र चन्द्रस्य सातिथि: कुलपूर्णिमा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३९ २५० ३५९ ३८४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;९८ ३८२ २३६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः प्रथमनिशेति च समयो मार्गशिरः प्रभृतिमासेषु प्रपद्यन्ते न ते साक्षाद् रुद्रतां तां क्रमात्पुनः प्रमात्रन्तरसद्भाव: संविनिष्ठो न तद्गत: प्रवेशं संप्रविष्टस्य न विचारं तु कारयेत् प्रवेशोऽत्र न दातव्यः पूर्वमेव हि कस्यचित् प्रस्तुतं स्वं समाचारं तेन साकं समाचरेत् । प्राक् चैष विस्तरात् प्रोक्त इति किं पुनरुक्तिभिः प्राक् प्रस्फुरेद्यदधिकं देहोऽसौ चिदधिष्ठिते: प्राक् स्मर्यते यतो देहः प्राक् चिताधिष्ठितः स्फुरन् प्राग्दक्षपश्चिमोर्ध्वस्थवामवक्त्रेषु वै क्रमात् प्राणचक्रं तदायत्तमपि संचरते पथा। प्राणयन्त्रं विघटते देहःस्यात्कुड्यवत्ततः प्रायश्चित्तविधि: प्रोक्त इति देव्या प्रचोदिते प्रायश्चित्तं प्रकर्त्तव्यमिति श्री ब्रह्मयामत्ने प्रासादे यागगेहे च कारयेन्नवरङ्गिकम् प्रेर्यमाणो विचरति भस्त्रायन्त्रग-वायुवत् बटुके कनकाभावे रौप्यं तु परिकल्पयेत् बहुदर्पणवद्दीप्त: सर्वायेताप्ययत्नतः भग्रहयोगाभावे तिथिस्तु पूज्या प्रधानरूपत्वात् भङ्गः शोषः क्लिदितिश्लेष्माग्न्यपचयोच्चयैः भविष्यतो हि भवनं भाव्यते न सत: क्वचित् भाव्यमाना न किं सूते तत्सन्तानसदृग्वपुः भाषान्यायोवादो लय: क्रमो भासतेऽपि परे लोके स्वप्नवद् वासनाक्रमात् भिन्नक्रमौ निपातौ च त्यजतीति च सप्तमीम् भोक्त्री तत्र तु या शक्तिः स शम्भुः परमेश्वरः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३४१ १७० २९७ २२८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४१० ४१९ १५८ २२१ १३४ ३७५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५२ २२९ ३४८ ३५३ ४०५ ३५४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३६५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२९८ ४०१ ३९८ २३९ ११८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४१८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके भोगान्कर्मकृतान्भुक्ते योन्ययोनिज देहग: भोज्यं मायात्मकं सर्वं शिवो भोक्ता स चाप्यहम् मक्षिका मक्षिका राजं यथोत्थितमनूत्थिताः मण्डूकप्लवसिंहावलोकनाद्यैर्यथायथं न्यायैः मध्ये वागीशानी दक्षोत्तरयोर्गुरून् गणेशं च मत्त्येऽवतीर्य वा नो वा शिवं यान्त्यपुनर्भवाः महतां महितानां हि नाद्भुता विश्वपूज्यता मालिनी मातृता वापि जप्या लक्षत्रयान्तकम् मुक्तस्तदैव काले तु यन्त्रं तिष्ठति केवलम् मुच्यत जन्तुरित्युक्तं प्राक् संस्कार-बलत्वतः मुनिः कोपि मृगी भावमभ्युवाहाधिवासितः मूढत्वेऽपि तदानीं प्राग्भावना ह्यभवत्स्फुटा मूर्तियाग इति प्रोक्तो यः श्रीयोगीश्वरी मते मूर्तियागं चरेत्तस्य विधिर्योगीश्वरीमते । मूर्तियागेन सोऽपि स्यात् समयी मण्डलं विना मूलं सहस्रं साष्टोक्तं त्रिशक्तौ ब्रह्मवक्त्रकम् मूले तु द्वादशी ब्राह्मे भूताश्विन्यां तु पूर्णिमा मृतास्ते तत्र तद्रुद्रसयुक्त्वं यान्ति कोविदाः मेलकेऽन्योन्यसङ्घट्टप्रतिबिम्बाद्विकस्वरा मोक्षार्थी न भयं गच्छेत्त्यजेद्देहमशङ्कितः। य: सर्वतन्मयीभावे ह्लादो न त्वेककस्य सः यत: सांसारिकाः पूर्वगाढाभ्यासोपसंस्कृताः यतो निःशक्तिकस्यास्य न यागेऽधिकृतिर्भवेत् यतो विज्ञानमेतेषामुत्पन्नं न च सुस्फुटम् यत्किंचिदकृतं दुष्टं कृतं वा मातृनन्दन यत्किंचिद्विविधं वस्त्रच्छत्रालङ्करणादिकम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;___७३ ३६२ ३४५ ३५०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६१ ___ ७६ १११ १७४ १०८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७४ २५७ ३७६ २८५ २१० ३०४ १६५ १७९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४१५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३०८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः यत्नवन्तोऽपितत्कालाभिज्ञं तमनुगृह्णते यत्पुनरूर्मीप्रभृतिनि शास्त्रे वेलोदिताऽपि तत्काम्यम् यत्स्वयं शिवहस्ताख्ये विधौ संचोदितं पुरा यथा गृहं विनिष्पाद्य गृही समधितिष्ठति यथा गौरी तपस्यन्ती कश्मीरेषु गुहागता यथा यथा च नैकट्यमुपायेषु तथा तथा यथा हि जीवन्मुक्तामां स्थितौ नास्ति विचारणा यदमन्तरमेवैष देहः स्यात् काष्ठकुड्यवत् । यदस्य वक्त्रं संप्राप्ता यास्यामः परमं पदम् यदि लभ्येत तदास्मिन्विशेषतमपूजनं रचयेत् यद्यद्व्याहृतिपदवीमायाति यद्वा निःसुखदुःखादि यदि वाऽऽनन्दरूपकम् यस्तु तावदयोग्योऽपि तथास्ते स शिवालये यस्तूर्ध्वशास्त्रगस्तत्र त्यक्तास्थ: संशयेन सः यस्य यद्धृदये देवि वर्त्तते दैशिकाज्ञया । यं यं वापि स्मरन्भावं त्यजत्यन्ते कलेवरम् यादृशस्तन्तुविन्यासो ग्रन्थीन्कुर्यात्तु तावत: यानि जातुचिदप्येव स्वास्थ्ये नोदमिषन्पुनः यावद्दुर्वन्तिकं तद्धि पूर्णं भ्रमणमुच्यते यागे प्रयत्नतो योज्यस्तद्धि पात्रमनुत्तरम् ये तु कैवल्यभागीया: स्वास्थ्येऽनुन्मिषिताः सदा ये तु त्यक्तशरीरास्था बोधाहम्भाव-भागिनः ये नरा: समयभ्रष्टाः गुरुशास्त्रादिदूषकाः ये तु कैवल्यभागीया: प्रत्ययास्ते न जातुचित् ये तु विज्ञानिनस्तेऽत्र द्वेधा कम्प्रेतरत्वत: ये तु स्वभ्यस्त विज्ञानमयाः शिवमयाः सदा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३२९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७० ५८ ४०३ ३३२ २७६ २७४ २६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३२५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९७ १४८ २८६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३०७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके ये पुनर्योगिनस्तेऽपि यस्मिंस्तत्त्वे सुभाविता: ये पुनः प्राप्तविज्ञानविवेका मरणान्तिके येऽप्यूर्ध्वतत्त्वदीक्षास्ते विनातावद्विवेकतः विना सामान योगपर्वणि कर्त्तव्यो मूर्तियागस्तु सर्वथा योगिनीमेलको द्वेधा हठतः प्रियतस्तथा योगिनीक्षेत्रमातॄणां बलिं दद्यात् ततो गुरुः योग्यतावशसंजाता यस्य यत्रैव वासना रथ्यान्तरे मूत्रपुरीषमध्ये चण्डालगेहे निरये श्मशाने रसेन्दुस्नानगेहेब्धिनेत्रे ध्यानगृहे गुरौ । रूपकार्धात् परं हीनां न दद्याद्दक्षिणां सुधीः पिता लक्षजापं ततः कुर्यात् इत्युक्तं ब्रह्मयामले लभते सद्य एवैतत्संविदैक्य प्रवेशनात् वा लिङ्गाद्धस्तशतं क्षेत्रमाचार्यस्थापिते सति लिाग लिङ् च सम्भावनायां स्यादियत्संभाव्यते किल लिप्तायां भुविपीठे चतुरस्र पङ्कजत्रयं कजगे व्यास समासात् क्रमश: पूज्याश्चक्रेऽनुयागाख्ये रन्ध्रे तिथ्यर्कपरे वसुरन्ध्रे शशिवृषाङ्करसरन्ध्रयुगम् मानी यदेतेषु दिनेष्वेव भविष्यद्ग्रहभात्मकः वेलाभग्रहकलना कथितैकादशसु मासेषु वीरश्चवीरशक्तिश्चेत्येवमस्मद्गुरुक्रमः वृथा दीक्षा वृथा ज्ञानं गुर्वाराधनमेव च व्यजिज्ञपच्च तं तुष्टं नाथं वर्षास्वहं निजे वल्लभो मूर्तियागोऽयमत: कार्यो विपश्चिता वीर्यारुणपरीणामदेहाहन्ताप्रतिष्ठिता: वदेद्गुरुश्च संपूर्णो विधिस्तव भवत्विति वस्त्रयुग्मयुतं सर्वसम्पूरणनिमित्तत:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२९२ २७८ २७१ ११० ३७१ १६७ २६२ ३१० १६० १०० ४२३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२ २५२ ३१५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३९७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२० ११६ १०४ १९५ १८३ १८०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३८ १४२ १५९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५५ २१८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४३ २८७ २८८ ३३७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३५५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः वौषडन्तं पवित्रं च दद्याद्विन्द्ववसानकम् विशेषविधिना पूर्वं पूजयित्त्वार्पयेत्ततः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वह्निं च पश्चात्कर्त्तव्यश्चक्रयागः पुरोदितः वसुवेदं च घण्टायां शराक्ष्यष्टादश सुवे व्यक्ते जानुतटान्तं स्याल्लिङ्गे पीठावसानकम् नमा विचित्रफलकौघवशात्तत्तच्छरीरभाक वितस्तां नयतो दैत्याँस्त्रासयन्दृप्त उत्थितः व्यापारव्याहतैस्तेन धातुदोषप्रकोपितैः विपरीतैरपि ज्ञान-दीक्षा-गुर्वादिदूषकैः वेद्यानां किन्तु देहस्थ नित्याव्यभिचरित्वत: वेद्यते, क इदं प्राह, स तावद्वेद वेद्यताम् विदितमृतिसतत्त्वाः संविदम्भोनिधानात क विकस्वरा निष्प्रतिघं संविदानन्दयोगिनी वामाविद्धस्तु तन्निन्देत् पश्चात्तं घातयेदपि व्रतेन केनचिद्युक्तो मितभुग् ब्रह्मचर्यवान् विशेषपूजनं कुर्यात् समयेभ्यश्चनिष्कृतौ व्याख्यान्ते क्षमयित्वा विसृज्य सर्वम् । वाच्यं वस्तु समाप्य प्रतर्पणं पूजनं भवेच्चक्रे वस्तु वदेत् वाक्यज्ञो वस्त्वन्तरतो का शक्तिनाशान्महादोषो नरकं शाश्वतं प्रिये शक्तिभ्योऽर्थान्तरं नैष तत्समूहादृते भवेत् शक्तियागश्च य: प्रोक्तो वश्याकर्षणमारणम् शक्तिव्यङ्गत्वकृद्योगिज्ञानिहन्ता विलोपकः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दार शास्त्रव्याख्या पुरामध्यावसानानि क्रमोदय: शेषं त्वगाधे वार्योघे क्षिपेन्न स्थापयेत् स्थिरम् श्राद्धं विपत्प्रतीकारः प्रमोदोऽद्भुतदर्शनम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७८ ३८३ ४२२ ४०८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४०७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४०६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४०२ ४१६ २६८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३०९ ११३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके श्रावणादौ कार्तिकान्ते शुक्लपक्षे शुभप्रदे श्रीत्रिकभैरवकुल शास्त्रेषूचे न पर्वदिवसेषु श्रीमन्निशाटनेऽप्युक्तं कथनान्वेषणादपि श्रीरत्नमालाशास्त्रे तदुवाच परमेश्वरः श्रीसिद्धाटनसद्भावमालिनी सारशासने श्रीस्वच्छन्दे ततः प्रोक्तं गन्धधारणया मृताः षड् योगिनी: सप्तकं च सप्तारेऽष्टाष्टके च वा स उपाय: समुचितो ज्ञानसन्तान एष स: सङ्करं वा समन्विच्छेत् प्रायश्चित्तं समाचरेत् सङ्कोचहानिरूपेऽस्मिन्कथं हेतुरनुग्रहे स गुरुः सर्वदा ग्राह्यस्त्यक्त्वाऽन्यं तत्स्थितं त्वपि स चक्रभेदसंचारे कांचित् सूते स्वसंविदम् स च द्वयोऽपि मन्त्रोद्धृत्प्रसङ्गे दर्शयिष्यते स तत्र पूज्य: स्वैर्मन्त्रैः पुष्पधूपार्घविस्तरैः सति वित्ते पुन: शाठ्यं व्याधये नरकाय च सन्ध्यादिपर्वसंपूजा पवित्रकमिदं सदा स भण्यते तत्र कार्या देवस्यार्चा विशेषत: समयविलोपविलुम्पनभीमवपुः सकलसम्पदां दुर्गम् समयविलोप: श्रीमद्भरवकुल ऊर्मिशास्त्रे च सर्वतत्त्वमयो भूत्वा यदि भुङ्क्ते स साधक: सर्वत्र चक्रयागोऽत्र मुख्यः काम्ये विशेषतः सर्वथा रश्मिचक्रेश नमस्तुभ्यं प्रसीद मे सर्वथैव प्रकर्त्तव्यं यथाविभवविस्तरम् सर्वशास्त्रार्थविच्चेति गुरुर्भिन्नोपदिश्यते सर्वस्मात् कर्मणो जालात् स्मृतितत्त्वकलाविदः सर्वेलिमांसनिधुवनदीक्षार्चनशास्त्रसेवने निरताः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२७ १४४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८७ जयरथ मङ्गल&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;3www.&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३८७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३९३&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८२ २१९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३०६ ३५ ८०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः सर्वैस्तु सहितो यागो वीरसङ्कर उच्यते संवित्तेः शून्यरूढाया: प्रथमः प्राणनोदय: संवेद्यरूपशशधर-भाग: संवेदकार्ककरनिकरैः संस्कारकल्पनातिष्ठदध्वस्तीकृतमन्तरा सा चैकादशधैकस्मिन् एकस्मिन् विभुनोदिता साधकाद्यैः सपत्नीकैर्यामल: स द्विधा पुनः सामर्थ्यं योगिनो यद्वद्विनापि सहकारिणम् सामान्यविधिनियुक्तार्घपात्रयोगेन सा हि तथा स्फुटरूपा तिथे: स्वभावोदयं दद्यात् सिद्धादेशप्राप्तिर्मार्गान्तं कथ्यते विभुना सिद्धिभाङ्मन्त्रसामर्थ्यादित्याद्यन्यत्र वर्णितम् सुशुद्धः सन्पुन: कुर्यादित्याज्ञा परमेशितु: सूत्रपदवाक्यपटलग्रन्थक्रमयोजनेन सूर्यचन्द्रोपरागादौ लौकिकेष्वपि पर्वसु सोऽनुग्रहं स्फुटं याति विना मावतारत: सोऽपि स्वशासनीये परशिष्येऽपि वापि तादृशं शास्त्रम् सैवात्र लीनता प्रोक्ता सत्त्वे रजसि तामसे स्थपुटस्पर्शवत्संविद्विजातीयतया स्थिते । स्फुटस्य चानुभवनं न भावनमिदं स्फुटम् स्मृतिद्वारेण तद्देहवैचित्र्यफलदायिनी स्मृत्या प्राच्यानुभवनकृतसंस्कार-चित्रया स्वकर्म संस्क्रियावेधात्तल्लोके चित्रताजुषः स्वकं मृतिदिनं यत्तु तदन्येषां भविष्यति स्वप्न इत्यस्तु मिथ्यैतत्तत्प्रमातृवचो बलात् स्वप्ने नास्ति स इत्येषा वाक्प्रमाण विवर्जिता स्वयम्भूमुनिदेवर्षि-मनुजादि-भुवां गृहे&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३९९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५७ ५६ २६४ १४६ ४००&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४१ ३९५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३७९ ३४९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३५१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३३८ २४८ २१६ ३५७ ३५६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३८ -&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५९८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके हस्ते च पञ्चमी षष्ठी पूर्वास्वथ पुनर्वसौ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०७ हेमरत्नाङ्कितग्रन्थिकुर्यान्मुक्ता पवित्रकम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३१ हैडरेऽत्र च शब्दोऽयं द्विधा नान्तेतरः श्रुत: डाक १८ हैडरे त्रिकसद्भावे त्रिककालीकुलादिके&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५ हासस्तु पूर्व संख्याया दशभिर्दशभिःक्रमात्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५३ २- एकोनविंशमाह्निकम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मा पृ. ५९८-६०९ अक्षषट्कस्य मध्ये तु रुद्रस्थानं समाविशेत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१११ अजरामरपददानप्रवणं कुलसंज्ञितं परमम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२९ अट्टहासं शिखास्थाने चरित्रं च करन्ध्रके अत्र क्रमे भेदतरोः समूलमुन्मूलनात् । अत्र यागे च यद् द्रव्यं निषिद्धं शास्त्रसन्ततौ मा १० अथवा कस्यचिन्नैवमावेशस्तद्दहेदिमम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१० अथवा प्राणवृत्तिस्थं समस्तं देवतागणम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७८ अथ समुचिताधिकारिण उद्दिश्य रहस्यविधिः निति शास्त्रकार प्रतिज्ञा अद्वैतमेव न द्वैतमित्याज्ञा परमेशितुः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७४ अधिकारो हि वीर्यस्य प्रसर: कुलवर्त्मनि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४२ अनया शोध्यमानस्य शिशोस्तीव्रादिभेदतः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०७ अनयोः कथयेज्ज्ञानं त्रिविधं सर्वमप्यलम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३२ अनवच्छिन्नपरमार्थतो हि रूपं चितो देव्याः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११८ अनवच्छिन्नं धाम प्रविसेद्वैसर्गिकं सुभगः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११९ अनुचक्रदेवतागणपरिपूरणजातवीर्यविक्षोभः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३९ अनुच्चारेण चोच्चार्य वेधयेनिखिलं जगत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४ अनुयागोक्तविधिना द्रव्यैर्हृदयहारिभिः ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७५ अनुसन्धाय सदा चेदास्ते मन्त्रोदयं&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४९ अनेन क्रमयोगेन सर्वाध्वानं स पश्यति&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१८ अनेनैव प्रयोगेण चरुकं ग्राहयेद् गुरुः -ननकी&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९५५९९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४३ २६४ २६९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८६ १५६ २२९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रम: अन्तर्द्वादशकं पूज्यं ततोऽष्टाष्टकमेव च अन्तःस्थं कण्ठोष्ठ्यं चन्द्रात् व्याप्तिस्तथोन्मनान्तेयम् अन्तरङ्गक्रमेणैव मुख्यचक्रस्य पूजनम् अन्याश्च गुरुतत्पल्य: श्रीमत्कालीकुलोदिताः अभिमानदायबन्धक्रमेण विज्ञानसंज्ञको वेधः अभिलषितनाडिवाहो मुख्याभिश्चक्षुरादिनिष्ठाभिः अभिषिक्ताविमावेवं सर्वयोगि-गणेन तु अर्कालेऽथ तद्वित्रिगुणे रक्तपटे शुभे अलिपात्रं सुसम्पूर्ण वीरेन्द्रकरसंस्थितम् । अव्युच्छिन्नानाहतरूपैस्तन्मन्त्रवीर्यं स्यात् ना अष्टाष्टकेन पूज्यास्ते मध्ये प्राग्वत्कुलेश्वरौ अष्टाष्टके हि विधौ नाना नामप्रपञ्चिते बहुधा असंख्यचितिसम्पूर्णे श्मशाने चितिभीषणे आकाकर्षकत्त्वेन प्रेर्यप्रेरकभावत: आचार्यस्याभिषेकोऽयमधिकारान्वित: स तु आत्मनो वाथवा शक्तिश्चक्रस्याथ स्मरेदिमम् आत्मानं प्रेक्षते देवि तत्त्वे तत्त्वे नियोजितः । आदीयते यत: सारं तस्य मुख्यस्य चैष यत् आधारान्निर्गतया शिखाया ज्योत्स्नावदातया रभसात् आनन्दामृतसंपूर्णे शिवहस्तोक्तवर्मना आनन्दावलिबोधि प्रभुपादान्ताथ योगिशब्दान्ता आमर्शश्च पुरा प्रोक्तो देवी द्वादशकात्मकः आविशन्ती रुद्रशक्तिः क्रमात्सूते फलं त्विदम् आसत इति तदहंयु नो पूर्णो आस्ते हि नि:स्वरूप: स्वरूपलाभाय चोन्मुखितः । रति दीक्षोत्तरे दृष्टो विधिर्मे शंभुनोदित:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८५ १९२ २२८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५८ २१७ १६४ २५९ २२७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;९४ २०८ ११३ १३७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६००&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके इति यः पिण्डविभेदस्तं रभसादुत्तरोत्तरे शमयेत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६६ इति रहस्य विधिः परिचर्चितो गुरुमुखानुभवै: सुपरिस्फुटः, उपसंहार इतिरूपवेध उक्तः साचेहाकृतिरुपैति दृश्यत्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६२ इति श्री रत्नमालायामूनाधिकविधिस्तु यः इति सङ्केताभिज्ञो भ्रमते पीठेषु यदि ससिद्धीप्सुः इति संदीक्षितस्यास्य नुमुक्षोः शेषवर्त्तने&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२० इष्ट्वा चक्रोदयं त्वित्यं मध्ये पूज्या कुलेश्वरी उक्तं श्री योग संचारे ब्रह्मचर्ये स्थितिं भजेत् उक्तः स योगिनी भूः स्वयमेव ज्ञानभाजनं रुद्रः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६३ उदये संगमे शान्तौ त्रिलक्षो जप उच्यते उपकारिद्वयं तत्र फलमन्यत्तदात्मकम् उपविश्य ततस्तस्य मूलशोध्यात् प्रभृत्यलम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०४ ऊर्ध्वचक्रदशालाभे पिशाचावेश एव सा ऋजुदेहजुष: शक्तिं पादान्मूर्धान्तमागताम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०३ एक एवाथ कौलेश: स्वयं भूत्वापि तावती: एतत् स्वयं रस: शुद्धः प्रकाशानन्दचिन्मयः एतेहि साधिकाराः पूज्या येषामियं बहुविभेदा एडाभीमुदरे हालां नाभौ कन्दे तु गोश्रुतिम् एलापुरं पूस्तीरं सक्थ्यूर्वोदक्षिणादितः एवं प्राणक्रमेणैव तर्पयेद्देवतागणम् एवं पञ्चप्रकारा सा ब्रह्मस्थानविनिर्मता एवं सर्वाणि शोध्यानि तत्त्वादीनि पूरोक्तवत् एवं स्तोभितपाशस्य योजितस्यात्मनः शिवे करस्तोभो नेत्रपटग्रहात् प्रभृति यः किन कलास्तत्त्वानि नन्दाद्या: व्योमानि च कुलानि च&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४९ कार्यहेतुसहोत्था सा त्रिधोक्ता शासने गुरोः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;Vrwa 0 ० ०9 muw N 3 ० ० ०&amp;quot; M००० 9 Mmm Norm Ivor ० ०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;orrrror&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;०/ w&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६०१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२००&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१७६ १५१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ww&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः कालान्तरेऽध्वसंशुध्या पालनात् समयस्थिते: कुर्वीयातामिहान्योन्यं मुख्यचक्रैकताकृते कुलं च परमेशस्य शक्ति: सामर्थ्यमूर्ध्वता कृत्वाधारधरां चमत्कृतिरसप्रोक्षाक्षणक्षालिताम् कोणत्रयान्तराश्रित नित्योन्मुखमण्डलच्छिदे कमले क्रमतारतम्ययोगात्सैव हि संवित् क्रमशोऽनुचक्रदेव्य: संविच्चक्रं हि.. क्रमो नाम न कश्चित्स्यात्प्रकाशमयसंविदि&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;क्षुभ्नात्यनुचक्राण्यपि तानि तदा गन्धधूपस्रगादेश्च बाह्यादूच्छलनं चित: चक्रं कसेश्चके: कृत्या करोतेश्च किलोदितम् चक्रात्मके चितिः प्रभ्वी प्रोक्ता सेह कुलेश्वरी चक्रानुचक्रान्तरगाच्छक्तिमत्परिकल्पितात् जप: संजल्पवृत्तिश्च नादामर्श स्वरूपिणी जपाकुसुमसंकाशं चैतन्यं तस्यमध्यतः जाग्रदादिषु संवित्तिः यथास्यादनपायिनी जानुजचे गुल्फयुग्मे त्वाम्रातनृपसद्मनि जैत्रो याम्ये ह्यविजितस्तथा सानन्दमेखल: ज्योतिर्ध्वनिसमीरकृतः सा मान्त्री व्याक्तिरुच्यते परमा तच्चक्रद्वयमध्यगमाकर्ण्य क्षोभविगमसमये यत् तच्छक्तिशक्तिमधुगमन्योन्य समुन्मुखं भवति ततः स स्वयमादाय वस्त्रं बद्धदृशिर्भवेत् । ततो जपः प्रकर्त्तव्यस्त्रिलक्षादिविभेदतः ततोऽस्य मुखमुद्घाट्य पादयोः प्रणिपातयेत् तत्प्रधानं भवेच्चक्रमनुचक्रमतोऽपरम् तत्परिकल्पितचक्रस्थदेवताः प्राप्नुवन्ति विज्ञानम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;३१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;११४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१९१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१०६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२५ १६५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके तत्प्रयत्नात् सदा तिष्ठेत् संघट्टे भैरवे पदे तत्रैष सम्प्रदायस्तस्मात्संप्राप्यते ज्ञानम् । तत्र तत्र च शास्त्रेऽस्य स्वरूपं स्तुतवान् विभुः तत्सम्मेलनयोगे देहान्ताख्ये च यामले चक्रे तत्स्पर्शरभसोद्रुद्धसंविच्चक्रं तदीश्वरः तथा धाराधिरूढेषु गुरुशिष्येषु योचिता तथात्वेन समस्तानि भावजातानि पश्यत: तथा पूर्णस्वरश्म्योघः प्रोच्छलद्वृत्तितावशत् तदेव मण्डलं मुख्यं त्रित्रिशूलाब्जचक्रखम् तद्द्वारेण च कथितक्रमेण संचारयेत नृषु तद्ध्यायेच्च जपेन्मन्त्रं नामान्तरितयोगतः तद्वर्जिता ये पशव आनन्दपरिवर्जिता: तद्विभागक्रमे सिद्धः स गुरुर्मोचयेत् पशून् तर्पयित्वा तु भूतानि गुरवे विनिवेदयेत् तात्पर्यमस्य पादस्य स सिद्धी: संप्रयच्छति तादृग्रूपनिरूढ्यर्थं मनोवाक्कायवर्त्मना तादृशीं तेन तां कुर्यान्नतु वर्णाद्यपेक्षणम् तावत्तेजोऽसहिष्णुत्वानिर्जीवाः स्युरिहाद्वये तावद्भावयते चित्तं यावच्चित्तं क्षयं गतम् तिष्ठत्युपरतवृत्तिः शून्यालम्बी निरानन्दः तीव्रमन्दादिभेदेन शक्तिपातं तथाविधम् तुर्ये त्वेकैव दूत्याख्या तदतीते कुलेशिता तेनानन्दे मग्नस्तिष्ठत्यानन्दसाकाङ्क्षः । तेनार्घपात्रप्राधान्यं ज्ञात्वा द्रव्याणि शम्भुना तेन निर्भरमात्मानं बहिश्चक्रानुचक्रगम् तेनैव पूजयेयु: संविनैकट्यशुद्धतमवपुषा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७३ २८७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६ १०१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५२ १३५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;WGmWG&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२२६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ते विशेषान्न संपूज्या: स्मर्त्तव्याः एव केवलम् त्रिकं त्रिकं यजेदेतद्भाविस्वत्रिकसंयुतम् त्रिदलारुणवीर्यकलासङ्गान् मध्येङ्कुरः सृष्टि: त्रिविधो विसर्ग इत्थं संघट्टः प्रोदितस्तथा शान्त:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४० दक्षाङ्गुष्ठादिकनिष्ठिकान्तमथ सा दशान्यास्तदुपायायेत्येवं होमे दशांशताम् दाहाप्यायमयीं शुद्धिं दीप्तसौम्यविभेदतः दीपा घृतोत्था गावो हि भूचर्यो देवताः स्मृताः दिक्षु चतसृषु प्रोक्तक्रमेण गणनाथत: प्रभृति सर्वम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३१ दीक्षां चेत्प्रचिकीर्षुस्तच्छोध्याध्वन्यासकल्पनम् दीक्षान्ते दीपकान् पक्त्वा समस्तैस्साधकैः सह दीपाष्टकं रक्तवर्त्ति सर्पिषापूर्य बोधयेत् देवीकोट्टकुलादित्रिपुरीकामाख्यमट्टहासश्च । देह एव परं लिङ्गं सर्वतत्त्वात्मकं शिवम् देहं स्वच्छीकृत्य क्षादीनान्तान् स्मरेत् पुरोक्तपुर्योघान् द्वयेऽपि निरयं यान्ति रौरवे भीषणे त्विति द्वाभ्यांतु सृष्टिसंहारौ तस्मान्मेलकमुत्तमम् SEEE१०४ द्वाभ्यां सृष्टिः संहतिस्तद्विसर्ग स्त्रिविधो गमे द्वासप्ततिपदे देहे सहस्रारे च नित्यशः । ध्यात्वाचन्द्रनिमं पद्ममात्मानं भास्करद्युतिम् ध्यात्वा ज्वालाकरालेन तेन ग्रन्थीन् विभेदयेत्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५६ ध्यात्वा तेनास्य हृच्चक्रवेधनान्मन्त्रवेधनम् ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२४१ न तिथिर्न च नक्षत्रं नोपवासो विधीयते नाना जर मातङ्गकृष्ण-सौनिक-कार्मुक-चार्मिक साताको ६६ नन्द हेतुफलैर्द्रव्यैरर्घपात्रं प्रपूरयेत् न पठ्यते रहस्यत्वात् स्पष्टैः शब्दैमया पुनः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१६९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१४४ १६८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;R&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ELEAR&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६०४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२६८ २५७ २८१ २४४ २६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके नवधा कलयन्त्यन्ये वेदं गुरवो रहस्यविदः नाड्यः प्रधानभूतास्तिस्रोऽन्यास्तद्गतास्त्वसंख्येयाः मा नाड्याविश्यान्यतरया चैतन्यं कन्दधामनि नात्मव्योम बहिर्मन्त्रदेह सन्धानमाचरेत् नादेन वेधयेच्चित्तं नादवेध उदीरित: नारिकेलात्मके काये मद्यपूर्णेऽथ भाजने नाहमस्मि नचान्योऽस्ति केवला: शक्तयस्त्वहम् निजदेहगते धामनि तथैव पूज्यं समभ्यसेत् निरालम्बौ तु तौ तस्य स्थापयित्वा विचिन्तयेत् निर्यातं रोमकूपैस्तु भ्रमन्तं सर्वकारणैः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;नि:शङ्कं ग्रहणाच्छक्तिगोत्रो मायोज्झितो भवेत् नेत्रे गमागमे की मुखं ब्रह्मबिलान्तरम् नेन्द्रियाणि न वै प्राणा नयान्त:करणगोचर: नो शान्तं नाप्युदितं शान्तोदितसूतिकारणं परं कौलम् न्यस्येच्छिखान्तं पतति तेनात्रेदृक् क्रमो भवेत् न्यासयोगेन शिष्याय दीप्यमानं महार्चिषम् । पञ्चलक्षा इमे प्रोक्ता दशांशं होममाचरेत् । परवेधं समस्तेषु चक्रेष्वद्वैतमामृशन् परा सम्पुटगा यद्वा मातृसम्पुटगाप्यथो परेऽहनि गुरोः कार्यों यागस्तेन विना यतः पवनान्तमघोरादिकमष्टकमस्मिन्नथाष्टके पानोपभोगलीलाहासादिषु यो भवेद्विमर्शमय: पिण्डः परः कलात्मा सूक्ष्म:पुर्यष्टको बहिःस्थूल:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;त: पिण्डस्थादि च पूर्वोक्तं सर्वातीतावसानकम् पीठक्षेत्रादिभि: साकं कुर्याद्वा कुलपूजनम् पूज्याथ तत्समारोपादपराथ परापरा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३३ १८९ २७९ १९९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८८ २५३ ११७ २०२ २४२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;८४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१ २८४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;५३ १५५ २६५ २२४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६०५&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२१९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२३४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२५१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१२७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२८&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१३२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः पृथक्तत्त्वविधौ दीक्षां योग्यतावशवर्त्तिन: प्रत्येकं तस्य सार्वात्म्यं पश्यस्तांवृत्तिमात्मगाम् प्रबोधिततथेच्छाकैस्तज्जे कौलं प्रकाशते प्रविकस्वरमध्यपदा शक्तिः शास्त्रे ततः कथिता प्रविष्टा वेधयेत्कायमात्मानं प्रतिभेदयेत् प्रसरेच्छक्तिरुच्छूना सोल्लासो भैरवः पुनः प्राच्यां विसर्गसत्तामनवच्छिदि ते पदे रूढा: प्राणाश्रितानां देवीनां ब्रह्मनासादिभेदिभिः । बटुकं त्रीन् गुरून्सिद्धान्योगिनी: पीठमर्चयेत् बहि:शक्तौ यामले च देहे प्राणपथे मतौ बाह्ये प्रत्यरमथ किल चतुष्कमिति रश्मिचक्रमर्कारम् बीजं सा पीडयते रसशल्कविभागतो भट्टेन्द्रबल्कलाहीन्द्रगजेन्द्रा: समहीधरा: भुजौ तस्य समालोक्य रुद्रशक्त्या प्रदीपयेत् भ्रूमध्योदितबैन्दवधामान्तः कांचिदाकृतिं रुचिराम् ध्रुवोरुज्जयिनी वक्त्रे प्रयागं हृदये पुन: मध्यस्थ नालगुम्फित-सरोजयुगघट्टन&amp;hellip;. मालिनी क्रमशः पूज्या ततोन्तर्मन्त्रचक्रकम् माहेशी वैरिञ्ची कौमारी वैष्णवी चतुर्दिक्कम् मूर्तरिवाथवा युग्मरूपा वीरस्वरूपिणी: यत्रयत्र गतं चक्षु यंत्रयत्र गतं मनः यत्र सर्वे लयं यान्ति दह्यन्ते तत्त्वसंचयाः यदा तु पुत्रकं कुर्यात्तदा दीक्षां समाचरेत् यद् भजन्ते सदा सर्वे यद्वान् देवाश्च देवता यद्धैरवाष्टकपदं तल्लभतेऽष्टककलाभिन्नम् यद्यद् देहे चक्रं तत्र शिशोरेत्य विश्रमं क्रमश:&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;४१ १८८ २६१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१८२ २०१ १७० १५७ २६७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;दिशा २११&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२७ २९१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१५०&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२०६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;६०६&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीतन्त्रालोके यस्य त्वेवमपि स्यान्न तमत्रोपलवत्त्यजेत् की यागं कुर्वीत मतिमाँस्तत्रायं क्रम उच्यते यागादौ यागमध्ये च यागान्ते गुरुपूजने यावत्स स्तोभमायात: स्वयं पतति मूर्घनि यागौको गन्धधूपाढ्यं प्रविश्य प्रागुदङ्मुखः युगपल्लक्षविभेद प्रपञ्चितं नादवृत्त्यैव येन येन गुरुस्तुष्येत्तत्तदस्मै निवेदयेत् योगिना योजिता मार्गे सजातीयस्य पोषणम् यो विकल्पयते तस्य सिद्धिमुक्ती सुदूरतः रक्तवर्ती श्रुतिदृशो दीपान्कुर्वीत सर्पिषा रहस्यं कौलिके यागे तत्रार्घः शक्तिसंगमात् रूपमुदितं परस्परधामगतं शान्तमात्मगतमेव रूपं रूपे तु विषयैर्यावत्समरसीभवेत् । लक्षैकीयं स्वशिष्यं तं दीक्षयेत्तादृशिक्रमे लाङ्गुलाकृति बलवत् स्वनाडिसंवेष्टितामपरनाडीम् लोभमोहमदक्रोधरागमायाजुषश्च ये वक्तष्टिर्विमलोऽनन्तमेखलाम्बायुतः पुरा वक्त्रं प्रधानचक्रं स्वा संविल्लिख्यतां च कथम् वह्निसौधसुकूटाग्निवायु: सर्वे सषष्ठकाः वामभूषणजङ्घाभ्यां नितम्बेनाप्यलङ्कृतम् विज्ञानमष्टधा यद् घ्राणादिकबुद्धिसंज्ञककरणान्तः विन्ध्योऽजितोऽप्यजरया सह मेखलया परे विश्रान्तिधाम किञ्चिल्लब्ध्वा स्वात्मन्यथार्पयते विश्रामं च समावेशं सुषीणां मरुतां तथा&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;वीरभोज्ये कृतेऽवश्यं मन्त्रा: सिद्धन्त्ययत्नतः वीरस्पृष्टं स्वयं द्रव्यं पिबेन्नैवान्यथा क्वचित्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७३ १५ १२० २७४ १८७&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ه&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;२९१&#xA;له&#xA;१२६ २१३ १९३ २६३&#xA;ل الله&#xA;الله&#xA;م&#xA;ل »&#xA;یا&#xA;م&#xA;RE२८९&#xA;Hindi&#xA;कादिपंक्तिक्रमः&#xA;६०७&#xA;२३७ २१४&#xA;२५८&#xA;८७ ३८ २१२ २४६ १३४&#xA;८५&#xA;२३८&#xA;वेधदीक्षा च बहुधा तत्र तत्र निरूपिता शक्तिबीजं स्मृतं यच्च न्यस्येत् सार्वाङ्गिकं तु तत् शक्तिस्तद्वदुचितां सृष्टिं पुष्णाति नो तद्वान् शक्तिशूलाग्रगमितं क्वापि चक्रे नियोजयेत् शतारेषु च मध्यस्थं सहस्रारेषु भामिनि शबराल्लबिल्लपट्टिल्ला: करबिल्लाम्बिशरबिल्ला: शंभुनाथेनोपदिष्टां दृष्टां सद्भावशासने शाक्तं शक्तिमदुच्चाराद्गन्धोच्चारेण सुन्दरि शान्तं शिवपदमेतिहि गलिततरङ्गार्णवप्रख्यम् शिवशक्तिसमायोगे षड्लक्षो जप उच्यते शिष्यस्य चक्रसंभेद: प्रत्ययो जायते ध्रुवः&#xA;शुद्धाशुद्धविकल्पानां त्याग एकान्त उच्यते । शून्य रूपे श्मशानेऽस्मिन् योगिनीसिद्धसेविते श्मानानि क्रमाक्षेत्रभवं सद्योगिनीगणम् श्रीतत्त्वरक्षणे श्रीनिगमे त्रिशिरोमते च तत्प्रोक्तम् श्रीब्रह्मयामलेऽप्युक्तं सुरा शिवरसो बहिः श्रीमत्कल्लटनाथः प्रोक्तसमस्तार्थलब्धये वाक्यम् श्रीमत्क्रमरहस्ये च न्यरूपि परमेशिना श्रीमद्गुरूपदेश-प्रक्रमसान्त-कौलिकानुभव: श्रामद्वीरावलिकुले तथा चेत्थं निरूपितम् श्रीमद्वीरावलीशास्त्रे इत्थं प्रोवाच भैरवी श्रीरत्नमालाशास्त्रेतु वर्णसंख्या प्रदीपका: श्रीवीरावल्यमर्यादप्रभृतौ शास्त्रसञ्चये। श्रीसिद्धोत्फुल्लमर्यादा-हीन-चर्याकुलदिषु श्रीसर्वाचारहृदये तदेतदुपसंहृतम् । षट्कं कारणसंज्ञं यत्तथा य: परम: शिव:&#xA;१८३&#xA;७२ १४१&#xA;।&#xA;१२४&#xA;जयरथ आह्निकान्त&#xA;२७२ १८६&#xA;५५ १७७ १६६ १०३ २३३&#xA;१९८ १६७&#xA;६०८&#xA;श्रीतन्त्रालोके षण्मण्डलविनिर्मुक्तं सर्वावरणवर्जितम् षोढा श्रीगहरे वेधदीक्षोक्ता परमेशिना स आत्मा मातृका देवी शिवो देहव्यवस्थितः स एव पूर्णैः कलशैरभिषेकः परः स्मृतः सङ्गमवरुणाकुलगिर्यट्टहासजयन्ती सततमलेपो जीवन्मुक्तः परभौरवीभवति सद्य एव तु भोगेप्सो योगात् सिद्धतमो गुरुः समयी तु करस्तोभादिति श्रीभोगहस्तके सर्वदा स्मरणं कृत्वा आदियागैकतत्परः सर्वभावपरिक्षीणः परवेध उदाहृतः सर्वं जाग्रति कर्त्तव्यं स्वप्ने प्रत्येकमन्त्रगम् संघट्टोत्पाटयोगेन वेधयेद्गन्थिपञ्चकम् संवित्परिमर्शात्मा ध्वनिस्तदेवेह मन्त्रवीर्यं स्यात् संविन्मात्रस्थितं देवीचक्रं वा संविदर्पणात् साकं बाह्यस्थया शक्ता तदात्वेषसमर्चयेत् साचैव परमाशक्तिरानन्दप्रविकासिनी साधकस्य बुभुक्षोस्तु सम्यग्योगाभिषेचनम् सिद्धक्रमनियुक्तस्य मासेनैकेन यद्भवेत् । सिद्धचक्रं दिक्चतुष्के गणेशाधस्तनान्तकम् सिल्लाई एरुणया तथा कुमारी च बोधाई&#xA;सूर्यसोमौ तु संरुध्य लयविक्षेपमार्गतः सृष्टि-स्थिति-संहारानामक्रम-चतुष्टयम् सृष्ट्यादिक्रममन्तः कुर्वंस्तुर्ये स्थितिं लभते सौम्ये मरुत्त ईशान्तं द्वितीया पङ्क्तिरीदृशी स्त्रीनपुंसकपुंरूपा तु पूर्वापरभोगदा स्नाानमण्डलकुण्डादि षोढान्यासादि यत्रतत्र&#xA;१४८&#xA;१४७&#xA;५७&#xA;१५४&#xA;३३मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः स्वरश्मिमण्डलाकीर्णे ध्वंसितध्वान्तसन्ततौ स्वस्वमन्त्रपरामर्श पूर्वं तज्जन्मभी रसैः स्वं मन्त्रं तच्च वन्दित्वा दूतीं गणपतिं गुरुन् हस्ते युग्मके चैव जप: सप्तविधः स्मृतः हित्वात्र सिद्धिः सन्मद्ये पात्रे मध्ये कृशां यजेत् हृल्लक्ष्ये वा महेशानि बिन्दुं ज्वालाकुलप्रभम्&#xA;१८४ १७३ २८८ ८६&#xA;७६&#xA;२४५&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;६१०-६१६&#xA;२८७ २३८&#xA;२८८&#xA;६५ ९२&#xA;७५&#xA;२५८&#xA;अकारादिक्रमः उद्धरणाद्यपंक्तयः ३. अष्टाविंशमाह्निकम् अघोराष्टशतं जप्त्वा स्त्रीवधान्मुच्यते नर: अचिन्त्या मन्त्रक्तिर्वै परमेशमुखोद्भवा अथ कश्चिदजानानो लङ्घनं समयस्य तु अथपात्रविधिर्नास्ति ततः कुर्यादसुं विधिम् अभावान्नित्यपूजाया अवश्यं ह्येषु पूजयेत् अष्टादशस्रुवे ज्ञेयाः स्रुचि विंशच्चतुस्तथा अश्विन्यां पूर्णिमा ज्ञेया वसुना सप्तमी स्मृता आचार्यं संप्रवक्ष्यामि सर्वशास्त्रविशारदम् आदेशो जायते तस्य श्रुत्वासौ निष्क्रमेबहि: आनन्दो ब्रह्मणो रूपम् आवाढमासप्रतिपद्यर्के मध्याह्नगे सिते इन्द्रियार्था मनोबुद्धिस्तथाहंकार एव च इह देशकाल-व्यवधानेऽपि वासनानां उच्छुष्मांश समुद्भूतो दैशिक: शास्त्रपारगः ऊनाधिकं य द्विपरीत चेष्टं ऊर्ध्ववक्त्रस्य दातव्यं भस्म काष्ठमृदादिना एतदेकादशं पर्व कुलसिद्धि महोदयम् एतद्देवि परं गुह्यं व्रतानामधिनायकम् एष पादार्थिको नाम्ना अन्यत्सूत्रगतं शृणु&#xA;४२&#xA;२१२&#xA;२८ १४४&#xA;२२८&#xA;२६३ ११३ ११२&#xA;११४&#xA;२७४&#xA;६११&#xA;१४&#xA;११४&#xA;२७&#xA;७३ २६५ २६४ २६४ ७२&#xA;५२&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः कार्तिकस्य तु मासस्य शुक्ला या नवमी भवेत् कुल पर्वसु पूजनात् कृच्छ्रचान्द्रायणेनैव वाजपेयाश्वमेधकैः कृत्वा वामस्य चाङ्गुल्यो दक्षिणाधो व्यवस्थिताः कृष्णायां मार्गशीर्षस्य नवम्यां रजनीमुखे । केन्द्रायाष्टधनेषु भूमितनयात् स्वात्मत्रिषु ब्राह्मण: क्रोधः सर्वत्र जायेत मानी योगरतः सदा गुप्ताचारक्रियो नित्यं गुप्तदाराभिमैथुनी कामावर चण्डांश्वंशो गुरुश्चैव दीक्षानुग्रहकृत्सदा चतुर्थे विस्मयं यान्ति देवि:ता: मातरः स्वयम् चतुर्वेदार्थविदुषां ब्राह्मणानां महात्मनाम् चतुष्पात्संहिता यावत्तस्यां पादो यथोदित: ज्येष्ठमास्यसिते पक्षे नवम्यां मध्यवासरे ज्ञानस्य कस्यचित्प्राप्तिः तच्छिद्रेषु प्रत्ययान्तराणि संस्कारेभ्यः । तत्फलं कोटिगुणितं पवित्रारोहणे कृते तथा स्वरूपताहानौ तद्गतं हेतुना कथम् तदविघ्नेन देवेशि सप्ताहात् सफलं भवेत् तदैवेष यतः स्मरति संविदि तस्मात् सर्वेषु कालेषु मामनुस्मर युध्य च म तस्यां विशेषसंपूजा कर्त्तव्या साधकोत्तमैः तादृशं तस्य वक्तव्यं स्वाम्नायस्थितिपालनात् तिथिं यत्नेन याजयेत् तिष्यचन्द्रमसोोंगे द्वादश्यां फाल्गुने सिते तेन शुद्धः स्वप्रकाश: शिव एवात्रकारणम् तेनासम्याराधितो देवि पवित्रेण महात्मना&#xA;२७३&#xA;२८ १३२ १८१ ११४ १५१&#xA;४३&#xA;२१८ २४०&#xA;२७५&#xA;२७ १५१ ७९&#xA;२६६&#xA;१००&#xA;२८०&#xA;२७०&#xA;११२ २६३&#xA;२६६&#xA;४३&#xA;७९&#xA;२६५&#xA;६१२&#xA;श्रीतन्त्रालोके तैस्तु ये नुऽनुगृहीतास्तु ते तदाचारवर्तिनः त्रितयं मूर्ध्नि कर्त्तव्यमात्मविद्याशिवात्मकम् त्रीणि मूलानि सूत्राणि द्वे तदेकमथापि वा दक्षिणे गुरवः पद्मे उत्तरे तु गणेश्वरः दक्षिणेन भवेद्भद्रं हस्तेन परमेश्वरि दक्षिणे या कनिष्ठा तां कृत्वा वामस्य चोपरि दन्तकाष्ठं तथा देवि पूर्ववक्त्रे नियोजयेत् दशरुद्रा महाभागास्तन्त्रे गुरुवराः स्मृताः दशैते गुरवः प्रोक्ताः स्वतत्त्वज्ञानगर्विता: दिनार्धे पूजनात्तत्र अभीष्टं सिध्यतेऽचिरात् दिव्यवर्षसहस्रं तु वायुभक्षो महाबलः ।&#xA;बल: दीक्षाकर्मणि निष्णातो मद्यमांसाशन: सदा दीक्षित: शिव सिद्धान्ते गुरुपूजादिकां क्रियाम् दीपपर्वणि कर्तव्यं विधानमिदमुत्तमम् दुराराधो जनैः सर्वैः कष्टसेव्य उपासिभिः देहनीलादीनां सर्वशरीरग्रहणम् धर्माधर्मनिबद्धस्तु पिण्ड उत्पद्यते तदा धर्मेण गमनमूर्ध्वं गमनमधस्ताद्भवत्यधर्मेण धारणां गन्धतन्मात्रे प्राणाँस्त्यक्त्वा तु योगिनः धीवरीचक्रपूजा च रात्रौ कार्या विशेषतः ध्यानगेहे चतुर्विंशत् षोडश स्नानमण्डपे न गच्छेत्पटलादूर्ध्वम् न दु:खं न सुखं यत्र न ग्राह्यं ग्राहकं न&#xA;च नभस्यनभसोर्मध्ये पक्षयोः शुक्लकृष्णयोः नवमी रोहिणीयोगे पुष्ये चैव चतुर्दशी नित्यं सेवेत सदा योगी शिष्यानुग्रहतत्परः&#xA;१७४&#xA;८१ २६५&#xA;नाम&#xA;१४३&#xA;१८५&#xA;१११&#xA;२८० ला २१२&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;२७०&#xA;१४४&#xA;नित्यादित्रितयं कुर्याद् गुरु: साधक एव च परस्परा विभेदेन अविरुद्धा यथा भवेत् पवित्रो नाम नागेन्द्रो ज्येष्ठो भ्रातास्ति वासुके: पादिकश्चात्र संबन्ध अन्यः पाटलिक: प्रिये पीउध: पद्ममालिखेत् पुत्रके सप्तकं दद्यात् चतुः समयिनां तथा पुरुषः शून्यरूपस्तु निष्क्रियो गुणवर्जितः पूर्णत्वमेव भवति तत्र तस्या महेश्वरि पूजनात् कुलपर्वेषु पूजा तत्रैव यत्नेन रात्र्यधसमये प्रिये पूजां वै वासरारम्भे कुर्वतोऽत्र विधानत: पूर्णायां पञ्चदश्यां च माघस्यार्द्धनिशागमे पौषमासनवम्यां च कृष्णायामर्धरात्रगम् प्रतिदिवसमेवमर्कात् स्थानविशेषेण शौक्ल्यपरिवृद्धिः प्रथमे मूर्तियागेतु वेश्म जानन्ति साधके प्राक् संवित् प्राणे परिणता प्राणाख्य निमित्त दाढयम् प्रायश्चित्तेणु सर्वेषु जपेन्मालामखण्डिताम् प्रार्थितं सिद्धयते देवि&amp;hellip;&amp;hellip;. फाल्गुनपूर्णमास आधेय एतद्वा ऋतूनां मुखम् फाल्गुने द्वादशी शुक्ला सोमतिथियुता भवेत् बुधस्य पूर्वफाल्गुन्यां योगे मध्यगते रवौ ब्रह्मवक्त्रैश्च महितान्यङ्गानि प्रवदाम्यहम् ब्रह्मदिस्तम्बपर्यन्तं विश्वं तु सचराचरम्&#xA;भग्रहसमयविशेषो नाश्वयुजे कोपि तेन तद्वर्जम् भूमावास्फोटयेत् क्रोधात् संज्ञया यस्यवै प्रिये&#xA;७२&#xA;२१९&#xA;२१२&#xA;२८८&#xA;الله&#xA;الله&#xA;الا&#xA;२८&#xA;१००&#xA;४३&#xA;२७४&#xA;२७५ २६४ २६३&#xA;४४&#xA;२७०&#xA;४३&#xA;५७&#xA;१४४&#xA;w&#xA;६१४&#xA;श्रीतन्त्रालोके भेदभिन्ना तथात्रैव सूत्रेणान्येन सुन्दरि मण्डूकप्लुतिरेवात्र अथ सिंहावलोकितम् मतङ्गांश समुद्भूतो गुरुः शास्त्रार्थ-वेदक: मद्यमांसरतोनित्यं मन्त्रसेवादृढव्रतः मध्यमे वा सदादेवि सर्वारिष्ट-निवृत्तये मध्याह्ने पूजनात्तत्र सौभाग्यधनधान्यतः मध्ये नागीशिपूजनम् मनोवाञ्छितसिद्ध्यर्थं चक्रं संपूजयेत् प्रिये मातङ्गकृष्णसैनिककान्दुकचार्मिकविकोशिधातुविभेदा: मानुषाणां पशूनां च सर्पाणां जलचारिणाम् मासस्य मार्गशीर्षस्य या तिथि नवमी भवेत् मुखं वा एतत्संवत्सरस्य यत् फाल्गुनी पौणमासी&#xA;मृदमामलकैर्युक्तां पश्चिमे विनियोजयेत् मेलापकं तु सर्वत्र तस्मिन्पर्वे भविष्यति यः पदार्थोऽभिगम्येत तत्पादार्थेन निश्चितम् यत्तत् पाटलिकं वस्तु पटलान्ते समर्पयेत् यत्तु कस्मिंश्चन शिव: स्वेन रूपेण भासते यथा गृहं तु निष्पाद्य गृही पश्चात्तु तिष्ठति यदासत्त्वे प्रवृत्ते तु प्रलयं याति देहभृत् य द्यदाचरतिश्रेष्ठस्तत्तदेवेतरो जनः यमांशं गुरवः प्राहुर्दीक्षाकर्मणि निष्ठुरम् यस्य वै स्नातमात्रस्य हृत्पादौ वाथ शुष्यत: या शुक्लनवमीमासि भवेदाश्वयुजे प्रिये यां सिद्धिमभिवाञ्छेत सा तस्य अचिराद् भवेत् येषां मृतानां चर्माणि शान्ति योगं शिवालये यो यस्मिंस्तिथिसंभूतस्तस्य सा कुलदेवता&#xA;११२&#xA;४४&#xA;२७४&#xA;२७३ १५१ १४४&#xA;२०८ २८३ २६४&#xA;१५९&#xA;१४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;६१५ २०८ १८६ ४३&#xA;999&#xA;१७५&#xA;२८&#xA;२८८&#xA;२५९&#xA;१४४&#xA;रजसि प्रलयं गत्वा कर्मसङ्गिषु जायते रसतन्मात्रभाने वै कृत्वा सम्यक् तु धारणाम् रात्र्यर्धसमये मन्त्री विशेषात्तत्र पूजनात् लिङ्गिनां केवलो ग्रन्थिस्तोरणेऽथ द्विपञ्चकम् विद्यापीठे तु पञ्चाशत् प्रतिमालिङ्गपीठयोः विधिपूजां समाचरेत् विशाखा जीवसंयोगे षष्ठ्यां भाद्रपदे सिते वृथा दीक्षा वृथा ज्ञानं मन्त्राराधनमेव च वैशाखमासस्याष्टम्यां बुधश्रवण सङ्गमे शतं जप्त्वा महास्त्रस्य मुच्यते स्त्रीवधादृते शक्तय: समययाश्च दिनान्ते क्रीडयन्ति ता: शास्त्रे कल्पैक देशेवा आचार-चरणक्षमः शुक्रं च शौणितं चैव अष्टधातुकमुच्यते शुक्रान्मांसं ततो मेदो मज्जा चास्थीनि देहिनाम् श्रवणेन्दुसमापत्तौ द्वादशं पर्व कीर्तितम् श्रवणे प्रतिपत्सिद्धा चतुर्थी उत्तरात्रये श्रावणे रोहिणीशुक्रयोगे चैकादशेऽहनि पानी श्रीपूर्वं नामवक्तव्यम् षष्ठेतु प्रीतिमायान्ति सप्तमे तु वरप्रदाः संविन्निष्ठा हि विषयव्यवस्थितिः संस्कृतैः शब्दविषयैर्नदीस्रोत: प्रवाहकैः सकल: कलया युक्तः शान्तात्मा प्रभुरव्ययः सकृत् जापात्समारभ्य यावल्लक्षत्रयं प्रिये सदा तद्भाव-भावित: समयप्रतिभेत्तुंस्तदनाचाराँश्च घातयेत् । सम्यग्ज्ञानाधिगमाद्धर्मादीनामकारण प्राप्तौ&#xA;२९&#xA;७४&#xA;२८&#xA;७२ २३६ २७४ १४४ २८८ २३९ २५६ २००&#xA;शातितः&#xA;१११&#xA;२०६ ११८&#xA;१३९&#xA;१४०&#xA;२६४ २९४&#xA;७५&#xA;६१६&#xA;श्रीतन्त्रालोके सर्वावरण संयुक्तं त्रिशिरोमातृनायकम् सर्वाः शक्तीश्चेतसा दर्शनाद्याः सा पूजा ह्यादराल्लय: सा प्राणवृत्तिः प्राणायै रूपैः पञ्चभिरात्मसात् सामान्यकरणवृत्तिः प्राणाद्या वायवः पञ्च सुगूढोऽत्यन्तदक्षश्च घोरांशश्च गुरु:स्मृतः सोभिषिक्तो गुरुं पश्चाद् दक्षिणाभिः प्रपूजयेत् सोमे शुक्रे तथादित्ये बुधे चैवाथ लोहिते स्त्रीवधे निष्कृतिः कुत्र स्फुटते तु महाभागे सत्यं नास्त्यत्र संशयः स्वमन्त्रमक्षसूत्रं च गुरोरपि न दर्शयेत् स्वरूपेणार्थ-विषयं पादभेदेन वाथवा&#xA;४. ऊनत्रिंशमाह्निकम् सिद्धान्तादिषु तन्त्रेषु ये मन्त्राः समुदाहृता: कौलिकास्तु महामन्त्रा स्वभावाद्दीत्ततेजसः कुलं हि परमाशक्तिः लयोदयश्चित्स्वरूपस्तेन तत्कुलमुच्यते स्वभावे बोधममलं कुलं सर्वत्र कारणम् सर्वकर्तृ विभु सूक्ष्म तत्कुलं वरवर्णिनि सर्वेशं तु कुलं देवि सर्वं सर्वव्यवस्थितम् शक्ति गोचरगं वीर्यं तत्कुलं विद्धि सर्वगम् कुलं स परमानन्दः कुलमात्म स्वरूपं तु कुलं शरीरमित्युक्तम् नास्यां मण्डपकुण्डादि किञ्चिदप्युपयुज्यते षट्चक्रेश्वरता नाथस्योक्ता वैशिरसे मते&#xA;२८७&#xA;४४ २८९&#xA;२७५ पृष्ठक्रमः ६१६-६२७&#xA;२९९ २९९&#xA;३००&#xA;३०० ३०० ३०१ ३०१ ३०१ ३०१ ३०२ ३०२&#xA;الله&#xA;३०६&#xA;الله&#xA;३०९ ३०९ ३०९ ३११ ३११&#xA;909 or or or or m&#xA;m&#xA;الله&#xA;३११ ३१२&#xA;الله&#xA;الله&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः यावन्न वेदका एते तावद्वेद्याः कथं प्रिये द्रव्यैश्च लोकविद्विष्टैः शास्त्रार्थाच्च बहिष्कृतैः सुरा च परमा शक्ति: मद्यं भैरव उच्यते नानेन रहितो मोक्षो नानेन रहिता गति: येनाघ्रातं श्रुतं दृष्टं पीतं स्पृष्टं महेश्वरि पैष्टी गौडी तथा माध्वी कृत्रिमा तु सुरा स्मृता मार्दीक: सहजस्त्वेकस्तेजो भैरवात्मकम्&#xA;गौडी माध्वी तथा पैष्टी ऊचे आनन्द भैरव: चतुरस्रस्त्वयं धर्मश्चतुर्युगसमो नयः यथा भैरवचनेषु नायक: शिवभैरव: तथा सर्वरसेन्द्राणां नायकौ द्वावुदाहृतौ&#xA;भैरवस्य प्रियं नित्यं बहु मातृगणस्य च कुलाचार समायुक्तो ब्राह्मणः क्षत्रियोऽपि वा अयष्ट्वा भैरवं देवमकृत्वा मन्त्रतर्पणम् मद्यमांसाधिवासेन मुखं शून्यं यदा भवेत् दिनमेकं दिनार्धं वा तदर्धं चार्धमेव च उत्तमं तु सदा पानं, भवेत्पर्वसु मध्यमम् मलयेन तु विप्राणां क्षत्राणां कुङ्कुमेन च दीक्षाकाले तु विप्रस्य क्षत्रियस्य रणारुहे यतः प्रभृति कालाच्च दैत्याचार्येण दूषितम् सौत्रामण्यां ब्राह्मणानां पानार्थं स्मृतमध्वरे महोत्सवे च बन्धूनां मित्राणां च समागमे पानभेदमिदं भद्रे जन्तूनां मूढचेतसाम् गुर्वाज्ञानिरता गुप्ता जपपूजापरायणाः एकतश्चरवः सर्वे मद्यमेवैकमेकत: एषामभावे द्रव्याणां नित्यं पूजा विधीयते&#xA;الله&#xA;الله&#xA;الله&#xA;३१४ ३१४ ३१५&#xA;الله&#xA;الله&#xA;الله&#xA;३१७ ३१७ ३१७&#xA;३१८&#xA;الله&#xA;६१८&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;३१८ ३१८&#xA;الله&#xA;ہی ہی&#xA;الله&#xA;पुष्पधूपोपहारादि यदि न स्यात् सुलोचने किमन्यैर्द्रव्यसंघातैर्देवि! यागोपयोगिभिः अर्घ पुष्पं तथा धूपं दीपं नैवेद्यमेव च मोनैकतमेनैव शक्तीशं शक्तिभिर्युतम् अलिना रहितं वस्तु पूजयेत्पादुका क्रमम् मद्यरिक्तास्तु ये देवि न ते सिध्यन्ति पश्चिमे सर्वासां देवतानां तु आधार शिर इष्यते दीपान् कुर्याद्रक्तवर्तीन् घृततैलप्रपूरितान् लोकानुग्रहहेत्वर्थं ब्राह्मयाद्याः देवता भुवि । रेतो हराम्बु पुष्पं क्षारं नालाज्यकं तथा पलाण्डु लशुनं चैव द्रव्यद्वादशकं शुभम् परासम्पुटमध्यस्थां मालिनी सर्वकर्मसु यत्किञ्चिन्मानसाह्लादि यच्चसौभाग्यवर्धनम् यस्य साराः पवित्रत्वे कुर्वन्त्यानन्दमुत्तमम् चरुकः सम्प्रदायश्च विज्ञानं मेलकं तथा नन्वदिव्येन देहेन यद्यत् पूजाक्रमं जपम् नाहमस्मि न चान्योऽस्ति केवला: शक्तयस्त्वहम् अमूर्ता मूर्तिमाश्रित्य देव्य:पिण्डान्तरे स्थिताः आगतस्य तु मन्त्रस्य न कुर्यात्तर्पणं यदि अत ऊर्ध्वं तथा तिर्यग्दातव्या विपुषः प्रिये रासभी बडवा यद्वत्स्वधामानन्दमन्दिरम् साक्षात् भवन्मये नाथ! सर्वस्मिन् भुवनान्तरे राजवर्तेन रजसा व्योमबिम्बं तु कारयेत् विपर्ययेण वा कार्या शुक्ला वा व्योमरेखिका गणेशं पूजयित्वा तु द्वारि विघ्नप्रशान्तये गणेशं बटुकं सिद्धान् गुरुपक्तिं तथैव च&#xA;الله الله الله الله الله الله ہی لے لی لی لی لی لی لی لی لی له&#xA;الله الله الله الله الا&#xA;३२९ ३२९ ३३० ३३१&#xA;البلا&#xA;الله&#xA;३३२ ३३३ ३३४ ३३५ ३३६ ३३८ ३३८३३९&#xA;३४० ३४४ ३४४&#xA;३४४&#xA;३४४&#xA;३४४&#xA;३४४&#xA;३४४ ३४४ ३४५&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः बाह्ये गणेशबटुकौ श्रुतिपूर्व&amp;hellip;.. गणेशाधस्ततः सर्वं यजेन्मन्त्रकदम्बकम् तेषां मुद्राश्चछुम्माश्च पल्ली ओवल्लयस्तथा बोधिश्चामरपादानां प्रभुश्चवरदेवके विन्ध्यपादश्च योगी तु गुडिकावलिरेव च दक्षहस्तस्य चाङ्गुष्ठादारभ्य च कनिष्ठिकाम्&#xA;अङ्गुष्ठो ज्येष्ठपुत्रस्य पञ्चमस्य कनिष्ठा वै&#xA;छुम्मका: सम्प्रवक्ष्यामि कुलाम्नाये यथा स्थिताः भ्रूमध्ये वै तृतीयस्य संचट्टश्च चतुर्थके षण्णां वै राजपुत्राणां घरपल्लिक्रमं शृणु वरदेवे करविल्लं पल्ली अलिनाथे पुलिन्देति अटवी गुडिकानाथपादानामडबिल्लं त्रिपुरोत्तरे निकेतं सिद्धिस्थानं च तद्विदुः चित्रस्य अट्टहासं वै देवीकोट्टमलेस्तथा&#xA;यो यस्याः सन्तते थ: सा मुद्रा तस्य । क्रमेण तेन ज्ञास्यन्ति स्वकीयां कुलसन्ततिम् कौण्डिल्यादिषु सर्वेषु यो यस्य च निदर्शयेत् निष्क्रियानन्दनाथश्च ज्ञानदीप्त्या सहैकत:&#xA;शक्त्यानन्दो महानन्दा तृतीयं सिद्धपूजितम् विश्वं जगद्भावमथो प्रजापतिकुलं ततः वीर्यं क्षोभो बीजं सृष्टिः सर्ग इतीमा: ता एता:किल शक्तय: निजगुरुस्फारौ समं बाह्यकम् सम्पूज्य मध्यमपदे कुलेशयुग्मंत्वरात्रये देवी: आनन्देनैव सम्पन्ने ब्रह्मावस्थ: स्वयं स्थितः&#xA;३४५ ३४५ ३४५ ३४५ ३४६&#xA;३४७ ३४७ ३४७&#xA;३४८&#xA;३४८ ३५०&#xA;३५१&#xA;३५२ ३५३&#xA;३५६&#xA;६२०&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;३५९&#xA;३५९ ३५९ ३६० ३६०&#xA;الله&#xA;पूर्वयाम्यापरादिक्षु माहेश्यादिचतुष्टयम् ततो वीराष्टकं पश्चाच्छक्त्युक्तविधिना यजेत्&#xA;क्षेत्रेऽष्टधा विभक्ते मध्ये भागे वसुदलमम्भोजमथो पार्वाभ्यामेवमिदं कुलक्रमे अष्टकसप्तकस्य तु यथा आवाहिते मन्त्रगणे पुण्यासवनिवेदितैः दीप्तानां शक्तिनाभादि मन्त्राणामासवैः पलैः प्रदीपे विलीने मन्त्री&#xA;अथातः सम्प्रवक्ष्यामि मालिन्यां यजनं परम् सृष्टिक्रमं तु प्रथममवतारं द्वितीयकम् स कालीकुल-सम्भूतो पीठक्रमेण चाम्नायं संकर्षण्या त्वधिष्ठितम् नाभिदेशे त्वलिपुरं कन्दोर्चे परमेश्वरि दक्षिणे सक्थिन नगरम् कुड्याकेशी दक्षजानौ आम्रातकेश्वरं गुल्फे श्रीशैले संस्थिता ब्राह्मी पादाधारस्थिता ब्राह्मी नाहमस्मि नचान्योऽस्ति केवला: शक्तयस्त्विति मातङ्गीकज्जली सौनी कार्मुकी चर्मकारिणी नवयागरताः देव्यः पूजयन्ति यथेश्वरम् मातङ्गीवेश्मसुभगे प्रयागः परिकीर्तितः&#xA;कार्मुकी चाट्टहासं च देवीकोटें धीवरी तु नवमी चक्रिणी या सा भ्रमन्ती विश्वमध्यगा:&#xA;3wwwwwwwwwwww&#xA;ي&#xA;الله&#xA;३६७ ३६७ ३६७ ३६८&#xA;الله&#xA;الله&#xA;الله&#xA;३७१&#xA;الله&#xA;३७४&#xA;६२१&#xA;३७५ ३७५&#xA;३७५&#xA;३७५ ३७६&#xA;الله&#xA;الله&#xA;الله&#xA;الله&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः सा च कुण्डलिनी नाम कन्दवेष्टविनिर्गतां नासार्णं च नितम्बं च प्राणं शूलार्धयोजितम् त्रिलोचनं कर्णवर्णं बाहुदक्षिणयोजितम् दन्तार्णं तृतीयोद्धृत्य दक्षजानुसुसंस्थितम् शिरोमालार्ण द्वितीयं हस्तयोयोजितं पुन: वामपादं कपालस्थं पञ्चधा योजयेत्ततः कालसङ्कर्षणी नाम्ना मदीयभूषणैर्युक्तं पञ्चधारार्धमुद्धरेत् एवं चक्रोदयं ज्ञात्वा मध्ये ज्ञा कालकृन्तनी ईशकोणादितः क्रमात् श्मशानं हृत्प्रदेश: स्यात्कल्पवृक्षस्तु कुण्डली चतुर्विंशति दीपांश्च चतुर्दिषु प्रदापयेत् मोहिनी काल आत्मा च वीरनाथेति योजयेत्&#xA;एकान्ते जपमारभेत् अष्टाङ्गुलप्रमाणस्थाः शोभनाश्चतुरङ्गुला: यो यस्मिन्मन्त्रयोगेन तन्त्राचारपदे स्थितः सिद्धान्तवैष्णवबौद्धा: वेदान्ता: स्मार्त्तदर्शना:&#xA;अद्वैतद्रवसंपर्कात् सन्निधानं त्यजन्ति ते कलशं नेत्रबन्धं च मण्डलादि विवर्जयेत् मद्यपूर्णेषु भाण्डेषु पूर्वोक्तेषु गणाम्बिके पूर्वाणे वापराहणे वा अहोरात्रं वियोगत: प्रभाते विमले प्रोक्तं वीरभोज्यं तु कारयेत्&#xA;सकृद्विभातोऽयमात्मा जपेत्तु प्राणसाम्येन ततो सिद्धयरहो भवेत् शक्तिस्तु मातृका ज्ञेया सा च ज्ञेया शिवात्मिका पृथङ्मन्त्र: पृथङ्मन्त्री न सिध्यति कदाचन&#xA;३७९ ३७९ ३८० ३७६ ३९५ ३८१ ३८२ ३८३ ३८३ ३८४ ३८४ ३८४ ३८५ ३८७ ३९२ ३९३ ३९४&#xA;३९६ ३९७ ३९७ ३९८ ३९९&#xA;६२२&#xA;श्रीतन्त्रालोके स च द्वादशधा तत्र सर्वमन्तर्भवेद्यत: नित्योदिता पराशक्तिर्यद्यप्येषा तथापि तु ब्राह्मणस्य यथा पत्नी तया सह यजेन्मखे अदाम्भिको गुरौ भक्तो ब्रह्मचारी जितेन्द्रियः आनन्दो ब्रह्मणो रूपम् न मांसभक्षणे दोषो न मद्ये न च मैथुने कुलाम्नायेषु ये सक्ता एभिर्द्रव्यैर्बहिष्कृता: विना गुरुं विना देवं मूढवत्परमेश्वरि ब्रह्मण्यानन्दाख्यं रूपमतो यत्समाश्रयवशेन कामान्मोहाद्विषयाव्यतिरिक्तभावसंरूढात् चिन्मात्रात्मपरत्वे संवित्तेर्व्यञ्जको हि यो विषय: उक्तः स एव विषयो भिन्नश्चाभेदितां समायात: अपरिच्युतस्वरूपैरपृथग्भूतापि विषयसंवित्तिः लक्षस्थो जपरूढो नियमरतो ब्रह्मचर्यशान्तमना: अतिमार्गविनयकथितैः समयाधर्मैश्च स्वात्मानुभूतिसिद्ध्यै विषयस्पर्शी यः सावधानवृत्तिः स्वात्मनि मध्येऽपि यश्चरमधातुसर्गे समयलवस्यान्तरे&#xA;आनन्दसंविदुदयो रूपं तद्ब्रह्मण: समाख्यातम् ततस्तत्रानयेडूती मदघूर्णितलोचनाम् सुभगा सत्यशीलात: सन्तुष्टा सर्वभावेषु पर्यन्तम् त्रिशिरोभैरवोक्तवर्णनम्&#xA;क्व पुनः सर्वत्र सर्वे गुणा: अदूतिको वरं यागो न तु दुर्दूतिदूषितः यदिलक्षणहीना स्यात् दूती वै साधकात्मनाम् कार्यहेतुसहोत्थत्वाधं साक्षादथान्यथा&#xA;४०४&#xA;४०४&#xA;४०५&#xA;४०५&#xA;४०७&#xA;४०९-४११&#xA;४११ ४१२ ४१३ ४१४&#xA;६२३&#xA;४१५&#xA;४१५&#xA;४१५&#xA;४१५ ४१५&#xA;४१६ ४१६ ४१७ ४१८ ४२२ ४२४ ४२४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः स्वपत्नी भगिनी माता दुहिता वा शुभा सखी दूतीं कुर्यात्तु कार्यार्थी न पुन: काममोहित: स्थित्यर्थं रमयेत्कान्तां न लौल्येन कदाचन शिवशक्त्यात्मकं रूपं भावयेच्च परस्परम् ज्ञानभावनया सर्वं कर्त्तव्यं साधकोत्तमैः घृतेनाभ्यज्य गात्राणि तैलेनापि घृतेन वा कुले तदवशेषे च सन्तानार्थं न कामत: न चर्चा भोगतः प्रोक्ता ख्याता कामसुरूपिणी वेगवत्यथ संहारी त्रैलोक्यक्षोभणी तथा आनन्दजननं पूजा योग्यं हृदयहारि यत् तेन निर्भरमात्मानं बहिश्चक्रानुचक्रगम्&#xA;शून्योद्भवो भवेद्वायु: मेढ़स्योत्थापनं भवेत् किं पूज्यं पूजक: कोसौ आह्वानं कीदृशं भवेत् किं कुण्डं भवति ह्यग्नि: काष्ठं किं चाज्यमेव वा योषितश्चैव पूज्यन्ते पुरुषश्चैव पूजक: धूपमालिङ्गनं प्रोक्तं प्रीति: पुष्पं च करजक्षतम् भगं कुण्डं स्रुवं लिङ्गं अग्निश्चैव भगाङ्कुरः । शब्द: स्पर्शश्च रूपं च रसो गन्धश्च पञ्चमः स समाधि: महेशानि ज्ञात्वा शिवमवाप्नुयात् येन येनाक्षमार्गेण यो योऽर्थः प्रतिभासते भावे त्यक्ते निरुद्धाचिन्नैव भावान्तरं व्रजेत् तिष्ठेत्संवत्सरं पूर्णं साधको नियतव्रतः स्त्रीमुखे निक्षिपेत् प्राज्ञः स्त्रीमुखाद् ग्राहयेत् प्रिये स्त्रीमुखाच्च भवेत्सिद्धिः सुसिद्धं तासु तत्पदम् वक्त्रं हि नाम तन्मुख्यं चक्रमुक्तं महेशिना शान्तोदित-सूति-कारणं परं कौलम्&#xA;४२६&#xA;४२६ ४२६ ४२७ ४२७ ४२७&#xA;४२८&#xA;४३२ ४२६ ४३९ ४४०&#xA;४४०&#xA;४४४ ४४५&#xA;४४७&#xA;४४५&#xA;४४९&#xA;६२४&#xA;श्रीतन्त्रालोके आनन्दो ब्रह्मणो रूपम् स्वातन्त्र्यामुक्तमात्मानम् स्वदेहावस्थितं द्रव्यं रसायनवरं शुभम् श्रीतन्त्रराजोक्तदूतीवर्णनम् शक्तयोऽस्य जगत्कृस्नं कर्त्तव्या सर्वतोदूति तिहीनो न सिद्धिभाक् यावन्न सर्वे तत्त्वज्ञास्तावद्दीपं न दर्शयेत् दीक्षान्ते दीपका: कार्याः पचित्वा साधकैः सह नहि भेदात्परं दु:खं तमो नाद्वयसंवृते:&#xA;शैवीमुखमिहोच्यते छायात्मा स पराङ्मुख आदर्शादौ च संमुखो ज्ञेयः पञ्चकात् पञ्चकं यावद्वेधं भुजङ्गसंज्ञितम् भुजङ्गकुटिलाकारा अधो नाभेर्व्यवस्थिता गता सा परमाकाशं परं निर्वाणमण्डलम् एवं पञ्चफणादेवी निर्गताधर-मण्डलात् भ्रूमध्ये हृदये वाथ कन्दे वा बिन्दुभावनम् नादेन वेधयेद् देवि! नादवेध उदाहृतः नादं दीर्घ समुच्चार्य नादं नादे समाक्रमेत् परचित्तं वेधनीयं मन्त्रवेध उदाहृतः ज्वालाकुलं ततो ध्यात्वा अष्टारं चक्रमुत्तमम् षोढा वै वेधबोधेन अध्वानं शोधयेत्प्रिये मन्त्रवेधं तु नादाख्यं विन्दुवेधमतः परम् ऊर्ध्वचक्रगताऽऽवस्था यदाध: संभवन्ति च अधोवस्था यदा ऊर्ध्वं सङ्क्रमन्ति वरानने आत्मानं मणिमाश्रित्य शक्तिं न्यस्येत्तु हेरुकम् येनोोर्ध्वप्रवेशत:&#xA;४०६-४०९&#xA;३८८ ३९७ ५७५ ५७५ ५७३ ५६७ ५६५&#xA;५५५ ५५४ ५५२ ५५२ ५५० ५५० ५५० ५४५ ५४५ ५४४ ५४४ ५४३ ५४३ ५४१ ५४१&#xA;६२५&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः सा चाभ्यासवता कार्या न सावस्था न या शिवः मन्त्रेणान्तरितं नाम जपेच्छिष्यस्य भामिनि उदयादित्यसङ्काशं जीवं तेन च चालयेत् त्रिकोणकं डम्बरं च न्यस्येत्सर्वाङ्गसम्मतम् त्रिभिरेभिर्भवेद् व्यस्तैः शक्त्यावेश: शरीरगः शिखिसोमासुकूटाग्नि समीरैश्च तृतीयकम् सोमानलानिलैरेकं पिण्डमादौ समुद्धरेत्&#xA;अथवैवमपि यस्य स्यान्नावेश: कश्मलात्मनः नादिफान्त-समुच्चारात् पातयेत्विह्वलेन्द्रियम् ततो न्यस्येत्तु शिष्यस्य मालिनी जगदम्बिकाम् यस्य त्वेवमपि स्यान्न तमत्रोपलवत्त्यजेत् वेधदीक्षां विना दीक्षां यो यस्य कुरुते प्रिये अतो विधानपूर्वं तु देहस्थं ग्राहयेच्चरुम् देहस्थं तु चरुं वक्ष्ये यत्सुरैरपि दुर्लभम् समयी तु करस्तोभान्मुद्रया पुत्रको भवेत् एतेषां चलनान्मन्त्री शक्तिपातं परीक्षयेत् शिवहस्ते महेशानि इदं कूटं तु योजयेत् वामजंघा समायुक्तं नितम्बालङ्कृतं प्रिये, मूलदण्डं समुद्धृत्य नाभिस्थं वर्णमुद्धरेत् शिवहस्तविधिः प्रोक्तः सद्य: प्रत्ययकारक: ततोऽस्य मस्तके चक्रं हस्तयोश्चार्य योगवित् क्रीडन्ति विविधैर्भावैर्देव्यः पिण्डान्तरस्थिताः स्वदेह एवायतनं नान्यदायतनं व्रजेत् शिवाभेदभराद्भाववर्गश्च्योतति यं रसम् यद्यदेवास्य मनसि विकासित्वं प्रयच्छति&#xA;५४० ५३१ ५२७ ५२७ ५२७ ५२४ ५२४ ५२४ ५२४ ५१६ ५१५ ५१४ ५१३ ५१२ ५१२ ५११ ५१० ५०८ ५०७&#xA;५०७&#xA;५०५ ५०५ ४९९ ४९३ ४९१ ४९१&#xA;४८९&#xA;४८५&#xA;४८५&#xA;४८४&#xA;४८४&#xA;४८४&#xA;४८४&#xA;४८३&#xA;४८३ ४८३&#xA;६२६&#xA;श्रीतन्त्रालोके त्रित्रिशूलेऽत्र सप्तारे श्लिष्टमाण मध्यतः सर्वामयविनिर्मुक्तो देहेमानेन सिद्ध्यति पृथिवीमपि यो दत्त्वा मूकवक्ष्मातले वसेत् द्वैतिनां स्वल्प बुद्धीनां लोभोपहतचेतसाम् संस्फुरत्कौलिकाम्नायं त्वत्स्नेहादथ योजितम् भावयेन्तन्महायोगी पूजयेच्चक्रनायकम् केवलं चात्मसत्तायां सर्वशक्तिमयं शिवम् व्रतचर्या-विनिर्मुक्तं बहिर्द्रव्य-विवर्जितम्&#xA;आवाहनं न चैवात्र न चैवात्र विसर्जनम् न चात्र परमो यागः स्वभावस्थो महोदय: पशुमार्गस्थितानां तु मूढानां पापकर्मणाम्&#xA;वीराणां दु:खसुखदं लीलया भुक्तिमुक्तिदम् एष ते कौलिको यागः सद्यो योगविभूतिदः इत्येवं देवदेवेशि आदियागस्तवोदितः नित्यानन्दरसास्वादाद्धाहेति गलकोटरे यत्तदक्षरमक्षोभ्यं प्रियाकण्ठोदितं परम् शक्तिपद्मान्तरे लीनमद्वैतं परमं शिवम् रजः पुष्पोपभोगस्य कुलस्यैवाकुलस्य च भगेलिङ्गे स्थितोवह्निरन्तरे भास्कर: स्थितः तत्पीठं शाकिनी चक्रे सा सृष्टिः सचराचरे शुचिर्नामाग्निरुद्भूतः संघट्टात् सोम सूर्ययोः अम्बुवाहा भवेद्वामा मध्यमा शुक्रवाहिनी यद्रेतः स भवेच्चन्द्रः त्रिदलं भगपद्मं तु स्वतन्त्रो बोध: परमार्थः क्रमशोऽनुचक्रदेव्यः&#xA;४८३ ४८३ ४८१ ४७७&#xA;४७७ ४७१ ४७१ ४७१ ४७१ ४७०&#xA;४७०&#xA;४६९&#xA;४६९ ३९६ ४६६&#xA;६२७&#xA;४६७ ४६३ ४६० ४५८&#xA;४५७&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः उदये सङ्गमे शान्तौ त्रिलक्षो जप उच्यते द्वासप्ततिसहस्राणि नाडीनां नाभिचक्रके तत्त्वरक्षाविधानेऽतो विसर्गत्रैध मुच्यते ।&#xA;अनुचक्र-देवतात्मक-मरीचिपरिपूरणाधिगतवीर्यम् निजनिज-भोगाभोग-प्रविकासि निज-स्वरूप-परिमर्थे निरालम्बः परः शिवः&#xA;उभयोत्थेन वीर्येण मन्त्रविद्या यजेत्तथा ततो दूती क्षोभयित्वा यस्येच्छा संप्रवर्तते वक्त्राद्वक्त्रप्रयोगेण समाहृत्य महारसम् तद्वक्त्रगं ततः कृत्वा पुनः कृत्वा स्ववक्त्रगम् विद्राव्य गोलकं तत्र कुण्डं च तनुमध्यमे&#xA;अथवा मिश्रितं देवि भुङ्क्ते यं सततं नरः&#xA;४५५ ४५० ४५० ४५०&#xA;४५०&#xA;४५० ४४९&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;४४८&#xA;३८२ १४९, १५०, १५४&#xA;१५७ ४२३, ४२४, ४२९, ४३१, ४३३&#xA;३९२&#xA;३५४&#xA;शब्दाः अजरामरपददानप्रवणम् अद्वैतम् अनुग्रह: अनुग्रहतत्परा अनुचक्रम् अनुयाग: अनुसन्धानतारतम्यम् अपरा: अभिषेक: अवधूतः अवस्थापञ्चकम् आमर्शः आनन्दमन्दिरम् आनन्दः आदियागः उच्चैश्चरणसामरस्यम् उद्भव: उन्मीलितदृक्क्रियः उपरतवृत्तिः उपासा&#xA;५३५, ५३९&#xA;३८५&#xA;५१९&#xA;२३, ४८१&#xA;५५० ५१९ १२३&#xA;of 55 WAS&#xA;४५४&#xA;२९८विशिष्ट शब्दादिक्रमः&#xA;६२९&#xA;उपेयसूतिसामर्थ्यम् एकवीरविधि&#xA;ओष्ठ्यान्तत्रितया सेवी कम्प:&#xA;४०० ५१९&#xA;करणरश्मिगण:&#xA;४५६&#xA;३६५&#xA;१७&#xA;करन्ध्रकम् करस्तोभ: कामदोग्धृता कायवेध: कालध्वनिः कालसङ्कर्षिणी कुण्डगोलकः कुण्डं शक्तिः कुण्डलिनी कुलम् कुलक्रममण्डलविधि: कुलक्रमेष्टिः&#xA;५५३ १९८ ३७६ ३२२&#xA;४६० ३७२, ३७५&#xA;३०० ३६०&#xA;५२९&#xA;कुलपर्व&#xA;३६२&#xA;८२&#xA;कुलपूजनम् कुलपूर्णिमा कुलप्रक्रिया कुलयागः कुलाकुलम् कुलाचारसमायुक्तः कुलाष्टकम्&#xA;२९८&#xA;३०३&#xA;३१३&#xA;६३०&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;कुलेश्वरी&#xA;कुशकाशावलम्बिनः कैवल्यम् कौलिको यागः कौलगिरिः कौलम् कौलेश:&#xA;खेचरमुद्रावेशः खेचरी गणेश्वरः गमागमः गुरुः&#xA;३५३, ३७२, ५३६&#xA;२४१ १९९ ४८३&#xA;३६५ ३०५, ४३४, ४३५,&#xA;३८६ ४७२&#xA;५७७&#xA;३३६&#xA;३८९, ३९०, ३९१ ४४०,५३६,५३७,५३८,५३९,५४०, ५६३,५६५,५६६,५६७,५७६,५७७&#xA;५३&#xA;गुरुवक्त्रम् गुर्वाम्नायः गौरी गुहा ग्रन्थि-पञ्चकवेधः ग्राम्यधर्मरतः घूर्णि: चक्रम् चक्रचर्या चक्रयाग: चक्रसंभेदप्रत्ययः चक्राष्टकरूढः चक्रेश्वरः&#xA;३७७ १५४ ५७२ ३६९&#xA;५१९ ४२२,४२३,४२४,४२९&#xA;५७६ ४७,११५ ५४१,५४२&#xA;४७३&#xA;४५८&#xA;विशिष्ट शब्दादिक्रमः&#xA;६३१&#xA;३७२,३७७&#xA;४९४ ४९६&#xA;२१३&#xA;३८६ ३९५ -४०&#xA;३६५&#xA;१९४,४७९&#xA;१२१ १२५&#xA;चक्रोदय: चान्द्रचक्रम् चितिः चिदधिष्ठिति: चिदभाव: चिद्वह्निः&#xA;छागालम्भ: जयन्तिका जीवन्मुक्ताः ज्ञातेयम् ज्ञानसन्तान: तन्मयीभूतिः तिरोभावः तिरोहितः&#xA;दक्षिणायनम् दश गुरवः दीक्षा देहान्तरस्थितिः दैशिक: द्वादशान्त: द्वैताचार: धारणा ध्यानोड्डारः नवयागः नाडीवेधः&#xA;१८३&#xA;८४,८६ २६२,२६६&#xA;३२६&#xA;१५१ ५०,१०९ ४७५,५६४&#xA;३८२ १८५,१८६&#xA;१५४&#xA;३६९ ५६३&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;नादवृत्तिः नादभैरवः नादवेधः नादामर्शस्वरूपिणी नि:स्पन्दः निराधाराः (राजपुत्रा) निरानन्दः निर्वाणमण्डलम्&#xA;नैमित्तिकम् नैमित्तिकविधि: नैर्मल्यम् नैष्ठिकः पञ्चफणा देवी परम:शिवः परमेश्वरः परसंवित्समावेश: परापरा परानन्दः परवेधः परब्रह्मण्यवेत्ता परापरा&#xA;४६६ ४७६,४७८ ५४७,५५०&#xA;३९५ ५७०&#xA;३४७ ४५४&#xA;५५२ २,९,४८,१३३&#xA;११५ ५६४ १०७ ५५२ ५३७ | ওও ४४३&#xA;३५४&#xA;५५३, ५५५ ५५६, ५६३&#xA;५७८&#xA;३५४ १३, २३, ३२, ३९&#xA;पर्वविधि: पवित्रकम पवित्रकविधि:&#xA;६, ८८, ९०&#xA;७५, ७५&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;५५, ७८&#xA;३१२&#xA;पवित्रारोहणम्&#xA;पारतीयः पाशस्तोभः पिण्डवेध: पुराणकथा पर्यष्टको वेधः पूजा पर्वापरव्याघात: प्रकाशानन्दचिन्मयः प्राणनोदयः प्राणवृत्तिः प्राणसाम्यम् प्राणापानत्रोटनम् प्रेर्यप्रेरकभावः बटुक: बिन्दुवेधः बिम्बोदय: ब्राह्मण: भावसंवित्तिः भुजङ्गवेध: भुवनवेध: भैरवः भैरवाष्टकपदः भैरवीभावः भ्रमरवेध:&#xA;५६१, ५६२ २२२,२२३&#xA;५६१ ५३२ १५६ ३०८ १३५ १३९ ३९२ ४६३ ५०५ ३३६ ५४४&#xA;१८२ २९,५२,७३,३१७,३९७&#xA;४६३ ५४४, ५५१, ५५३, ५५५&#xA;५५९ ५३९&#xA;४७४ १२४, १२५&#xA;५४८&#xA;६३४&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;१३४&#xA;५१५&#xA;मध्यधाम&#xA;५७२ मन्त्रवीर्यः&#xA;४६५, ४७३ मन्त्रवेधः&#xA;५४४&#xA;मन्त्रसाधनम्&#xA;५३५ मन्त्रोदय:&#xA;४६५&#xA;मरणस्वरूपम् महिताशयः&#xA;३१७&#xA;मातृका मातृसद्भावमन्त्रः&#xA;३२५ मान्त्रीव्याप्तिः&#xA;४७७ मालिनी(नादिफान्ता:५१४, ५१६) मूर्तियागः&#xA;४८,५४,५६,६५,६७,६८,७०,७१ मूलमन्त्रः&#xA;१०६ मूलविद्या&#xA;३६३ योगिनीभूः&#xA;४८० योगिनीप्रिया&#xA;४६७ योगिनीमेलकम्&#xA;७, २४९, २५० योगिनीवक्त्रम्&#xA;४४२&#xA;रणारणकरस:&#xA;४५७&#xA;रसशल्कविभाग:&#xA;३७२&#xA;रहस्यम्&#xA;३९६ रहस्यविधि:&#xA;५८० रुद्रशक्तिः&#xA;५१९ रूपवेधः&#xA;५६० लक्षैकीयः&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;६३५&#xA;१६१&#xA;१२६&#xA;३०७&#xA;। ८०&#xA;१५५ २४-३०&#xA;४५९&#xA;४६०&#xA;लिङ्गम्&#xA;लोकोत्तरंज्ञानम् वदरी वामामृतपरिप्लुत: वायुभक्ष: विकासाकुञ्चनात्मक: विज्ञानवेध: वितस्ता विशेषपर्व विसर्ग: विसर्गत्रैधम् वीरसङ्करः वीरस्पृष्टम् वेध: वेधदीक्षा वेल्लिताशुक्तिः वैशेषिकार्चनम् व्यापारव्याहृतम्&#xA;शक्तिपात: शक्तिबीजम् शक्तियागः शाक्तवेध: शार्वी-दीक्षा शीतांशुमौलि: शिवतापत्तिद: गुरुः&#xA;५७८&#xA;५४१ ५१३, ५४२, ५४४ ६२, ६३, ६५,६६,&#xA;२४७ १७८, १८२ १८०, १८१&#xA;जी-५२५&#xA;५४८, ५५१, ५५८&#xA;५७० १४१ ५६३&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;५७२&#xA;३९०&#xA;५०५, ५०६, ५०८, ५३५, ५३६&#xA;४७०&#xA;३२६&#xA;२२ ३५४&#xA;३६१ ३७२, ३७७&#xA;शिवतापत्तिदायिका शिवशक्तिसमायोगः शिवहस्तविधिः शचि माग्निः शोध्याध्वन्यासः श्रीदिनम् श्रीपरा (मातृसद्भाव रूपिणी) श्रुत्तिविरोध: सङ्कर्षिणी समयनिष्कृतिः समयी समाधिः सम्पूर्णज्ञानता सप्रदाय: सप्रत्ययादीक्षा सर्वतन्मयीभावः सर्वभावनिवर्त्तनम् संजल्पवृत्तिः संविच्चक्रम् संविद्विसर्गघट्टः संसारगहनार्णवः संसारोच्छेदः संस्कार: साधक: साधिकारा (राजपुत्रा:)&#xA;५१०, ५११&#xA;४२८&#xA;२६१ ४४२, ४४३, ४८५&#xA;५२२ २५१&#xA;४६३&#xA;३९५ ४५७ ४३४&#xA;५०&#xA;१४८&#xA;१८० ५, ५०, ५७, ५३६, ५३७&#xA;३४२&#xA;w&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;१७३ ४३९&#xA;or&#xA;सामीप्यम् साम्ययोगः सायुज्यं सालिग्रामः सालोक्यम् सिद्धचक्रम् सौत्रामणिः स्वभ्यस्तज्ञानमयाः स्वभ्यस्तयोग: स्वातन्त्र्यम् स्वारसिकः परामर्शः हंस:&#xA;हृत्कुण्डली हेरुकयन्त्रम्&#xA;१५५ १५८, १७३&#xA;३३७ ३१७ १९४ ५४० ३०० ४६४&#xA;३९१&#xA;३७८&#xA;५४१&#xA;विशिष्टोक्तयः&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;२३८&#xA;३९३&#xA;१२४&#xA;३९९, ४४७&#xA;३५६ २१२ ३९८&#xA;४७८&#xA;सूक्तयः अचिन्त्या मन्त्रशक्ति परमेशमुखोद्भवा अन्नं ब्रह्मा रसो हरिः अन्य: सोऽन्योऽहममित्येवं विकल्पं नाचरेद्यत: आत्मा विकार रहितः आनन्दं ब्रह्मणो रूपम् आनन्देनैव सम्पन्ने ब्रह्मावस्थ: स्वयंस्थितः आनन्दो ब्रह्मणो रूपम् आनन्दो ब्रह्म परमम् उन्मनान्ता व्याप्ति: कलां नार्हन्ति षोडशीम् कुलमात्मरूपम् कुलं हि परमा शक्तिः कैवल्यं याति हतशोकः क्रमो नाम न कश्चित्स्यात्प्रकाशमयसंविदि गावो हि भूचर्यो देवताः स्मृताः गुरुः कारणम् चतुष्पात्संहिताभिज्ञ: गुरुः दुरुद्धर एव प्रश्न: देहः परं पूजाधाम धर्मेण गमनमूर्ध्वम् न मोचयेत न मुच्येत सर्वमात्ममयं यत:&#xA;३१८ ३०२ ३००&#xA;و&#xA;३८६ ३२१&#xA;یی&#xA;२५८/२७३&#xA;२१९ ४८८&#xA;२८/२२५विशिष्टोक्तयः&#xA;६३९&#xA;न सावस्था न या शिवः नहि भातमभातं भवेत् नादं नादे समाक्रमेत् नित्योदिता पराशक्तिः निवृत्तिस्तु महाफला निश्चितं वः शिवत्वम् प्राक् संवित् प्राणे परिणता&#xA;भविष्यतो हि भवनं भाव्यते न सत: क्वचित् भवेच्छङ्का हि दूषिका मक्षिका मक्षिका राजं यथा सर्वाक्षवृत्तय: चित्तमनुविशन्ति मृतिभॊगो हि जन्मवत् मुक्त्यै क्षेत्रोपयोगिता यदेव नियतं भवेत् तदेव नित्यम् यो यत्राभिलषेद् भोगान् स तत्रैव नियोजित: लयरूपाहुतिक्रिया शक्तिप्रधानाविद्या शक्तिस्तु मातृका ज्ञेया शिवप्रधानं कूटं मन्त्रम् श्राद्धं विपत्प्रतीकारः श्रीपूर्वं नाम वक्तव्यम् सकृद्विभातोऽयमात्मा सर्वमात्ममयं यतः संवित्सर्वात्मिका संविनिष्ठा हि विषयव्यवस्थितिः सुरा च परमा शक्तिः&#xA;५३१ २३१ ५५० ३९७ ४००&#xA;२४४ १३६, २१९&#xA;२२५ ३२४ १८९ १८३ १६५&#xA;२ १६६&#xA;३९५&#xA;४८७&#xA;३९३&#xA;४८७&#xA;२३ ३८७ १६२ २५० २३६&#xA;३०९&#xA;६४०&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;२८९&#xA;स्वजन्मदिवस: विज्ञानोपायः स्वमन्त्रमक्षसूत्रं च स्वगुरोरपि न दर्शयेत् स्वात्मन्येव परं विश्रान्तिरुदियात् काकतालीयन्यायः काकाक्षिन्यायः&#xA;४३८&#xA;२२३ जट ४२, २३९&#xA;गुरवः ग्रन्थकाराः शास्त्रक्रमश्च&#xA;पृष्ठाङ्काः १९७&#xA;३६ १९५ ५१२&#xA;४८२ ४१,४६ २१८,४४१ १२, ३६४&#xA;अनन्तकारिका अस्मद्दर्शनम् (अस्मद्गुरवः)&#xA;आधारकारिका आनन्देश्वरशास्त्रम् उत्फुल्लकमतम् उर्मिकुलम् कल्लट: कालीकुलम् कुलदर्शनम् कुलागम: क्रमपूजनम् क्रमरहस्यम् खेचरीमतम् गमशासनम् गह्वरशासनम् गीता गुरुः&#xA;४१&#xA;८५ २९८ ३२१&#xA;४८२ ४६०-४६१ १४१,१४२&#xA;२०६ २०६,२३६,२५७,२५८,२६१,२६२,२६३, २६४,२६६,२६७,२७०,२७८,२९३,२९४,&#xA;२९५ ४१४ ४८५ ४८२&#xA;गुरुयाग: गुरुः शासनम् चतुष्पीठशास्त्रम् चर्याकुलम्&#xA;६४२&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;४६० ४०१ ५२३&#xA;१२, ३८, ४१&#xA;१२, ७६ ७५, ९३, २०३, ४२८&#xA;४११, ४६१ ४९, २०३, ४६०&#xA;३२० ४९&#xA;२५७, २५८, २६१&#xA;४६०&#xA;तत्त्वरक्षणशास्त्रम् तन्त्रराजभट्टारक: तन्त्रसद्भावशासनम् तन्त्रसार: त्रिकदर्शनम् त्रिकसद्भाव: त्रिशिर: शात्रम् त्रिशिरोभैरवः शिरस्मतम् थोहकासमतम् दीक्षोत्तरम् शास्त्रम् देवीतन्त्रम् देव्यायामलम् निगमशासनम् नित्यातन्त्रम् निर्मर्यादशास्त्रम् निशाटनशास्त्रम् पिचुमतम् पिचुवक्त्रम् पुराणादिः प्रतिसंचरयोगः ब्रह्मयामलम् भैरवकुलम्&#xA;२८ भोगहस्तकम् माधवकुलम् मालाशास्त्रम् मालिनीतन्त्रम् मालिनीमतम्&#xA;४८२, ४९३&#xA;५३, ७६&#xA;२५६&#xA;९४, २५६, २८२&#xA;१६८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
