<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ प्रमाण on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ प्रमाण on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१ आधार-पीठिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/1_AdhAra-pIThikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/1_AdhAra-pIThikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपोद्घात&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रमेय के ज्ञान के लिए प्रमाण की अनिवार्यता की चेतना सबसे पहले हमें मैत्री उपनिषद् में मिलती है &amp;lsquo;न प्रमाणेन विना प्रमेयस्योपलब्धिः &amp;ldquo;। यह चेतना वस्तुत: किसी भी सुव्यवस्थित चिन्तन का मूल है। स्वाभाविक है कि इसकी अनुगूंज हमें गौतम के न्यायसूत्र और ईश्वरकृष्ण की सांख्यकारिका से लेकर गंगेश की तत्त्वचिन्तामणि तक अविकल सुनाई देती है। मध्यकालीन काश्मीर की घाटी में पनपे काश्मीर शिवाद्वयवाद, जिसकी पारंपरिक संज्ञा है त्रिक या प्रत्यभिज्ञादर्शन, में भी यह चेतना इतनी ही प्रखर है। वस्तुतः काश्मीर की सारी शैवी अद्वैत परम्पराओं में प्रत्यभिज्ञा सम्प्रदाय का विकास मुख्यतः प्रत्यभिज्ञा प्रमाणमीमांसा के रूप में हुआ है। तन्त्रालोक के यशस्वी टीकाकार जयरथ, सोमानन्द से लेकर अभिनवगुप्त पर्यन्त इस पूरी परम्परा का स्मरण तर्क के कर्ता और व्याख्याता के रूप में और महानयप्रकाश के रचयिता &amp;lsquo;युक्तितत्त्वविचक्षण&amp;rsquo; कहकर करते हैं । ईश्वरप्रत्यभिज्ञाकारिका के अंत में उत्पल जिस &amp;lsquo;नवीन&amp;rsquo; मार्ग को &amp;lsquo;प्रकटित&amp;rsquo; करते हैं ( इति प्रकटितो मया सुघट एष मार्गो नवो) ७ वहाँ &amp;lsquo;प्रकटित&amp;rsquo; का अर्थ अपनी वृत्ति में लेते हैं &amp;lsquo;युक्तिनिबन्धनेन हृदयङ्गमीकृतः । विमर्शिनी में अभिनव इस प्रकटित के अर्थ को और भी स्पष्ट करते हैं &amp;lsquo;प्रकटतां परवादकलङ्कशङ्कापसारणेन नीतः । “&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२ प्रमाण-चिन्तन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/2_pramANa-chintana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/2_pramANa-chintana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपजीव्य साहित्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सोमानन्द से लेकर अभिनवगुप्त पर्यन्त आचार्यपंक्ति की गणना तर्क के कर्ता के रूप में की गयी है, यह हमने प्रारंभ में देखा था। इनमें भी मुख्यतः उत्पल और अभिनवगुप्त की कृतियां प्रमाण - मीमांसा में हमारी उपजीव्य होती हैं। सोमानन्द की शिवदृष्टि में कुछ टिप्पणियां मिलती हैं - उनमें से कतिपय में महत्त्वपूर्ण बीज छिपे हैं, पर इसके लिए भी हमें उत्पल की पदसंगति का आश्रय लेना पड़ता है। उत्पल वस्तुतः प्रमाणविचार के मूल सूत्रधार के तौर पर उभरते हैं। ईश्वर - प्रत्यभिज्ञा - कारिका जो प्रस्थान ग्रन्थ है, के अतिरिक्त उनकी सिद्धित्रयी में भी अनेक प्रमाणमीमांसीय आयामों का खुलासा होता है। उत्पल के बाद अभिनव - पूर्व आचार्यों में उत्पल के ही शिष्य और स्पन्दधारा के आचार्य रामकण्ठ का नाम लिया जा सकता है। पर उनकी भी प्रसङ्गानुगत प्रकीर्ण टिप्पणियाँ ही हैं। अभिनव के परवर्ती आचार्यों में जयरथ, महेश्वरानंद और फिर आगे चलकर अभिनव की विमर्शिनी टीका और चित्तानुबोधशास्त्र नामक स्वतन्त्र ग्रन्थ के प्रणेता भास्करकण्ठ आते हैं। ये सभी महत्त्वपूर्ण आचार्य हैं, पर इन सबमें जयरथ को अभिनवगुप्त के अनुपूरक लेखक के रूप में लेना होगा। प्रत्यभिज्ञा ग्रन्थों में अकथित या उपलक्षित मात्र अनेक संकेतों को तन्त्रालोक का प्रामाण्य लेते हुए वह विवेक में विकसित करते हैं। भास्करकण्ठ की भूमिका भी अभिनव के व्याख्याता के रूप में महत्त्वपूर्ण है। प्रमाण-विचार के अधिप्रमाणीय (meta- epistemological) पक्षों पर अभिनव का गंभीर विचार मालिनीविजयोत्तरवार्तिक, तन्त्रालोक के कुछ (विशेषतः १०-११ - ३५वें) आह्निकों में, और विवृति - विमर्शिनी यथाप्रसङ्ग सर्वत्र मिलता है। अपने प्रतिपादन में हम इसी सामग्री पर मुख्यत: निर्भर रहेंगे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३ प्रमाण के घटक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/3_pramANa_ke_ghaTaka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/articles/rastogi-navajIvanaH/pramANa-chintana/1_pramANa/3_pramANa_ke_ghaTaka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रमाता&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सम्प्रदाय में प्रमाता शब्द की निष्पत्ति दो प्रकार से की गयी है। अभिनवगुप्त जुहोत्यादिगणीय प्र-पूर्वक माङ् धातु से ( माङ् माने शब्दे च) कर्ता अर्थ में तृच् प्रत्यय लगाकर निष्पत्ति करते हैं &amp;lsquo;प्रमाता प्रमिमीते जानाति करोति इति वस्तु ।&amp;quot; यहाँ द्रष्टव्य है कि अभिनव &amp;lsquo;प्रमिमीते&amp;rsquo; की व्याख्या &amp;lsquo;जानाति&amp;rsquo; पद से नहीं, बल्कि &amp;lsquo;करोति&amp;rsquo; पद से भी करते हैं। दूसरी निष्पत्ति जयरथ स्वादिगणीय प्रक्षेपणार्थक मिञ (मिञ् प्रक्षेपणे) से उपर्युक्त विधि से करते है &amp;lsquo;प्रमिणोति इति प्रमाता । यह भी सकर्मक धातु है। प्रक्षेपण का अर्थ जयरथ लेते हैं क्षोभ से - मेय, मान का क्षोभ । &amp;rsquo; ऊपर अभिनवगुप्त के द्वारा विशेषतः प्रयुक्त &amp;lsquo;करोति&amp;rsquo; पद का अर्थ है, प्रमा में प्रमाता के स्वातन्त्र्य को चिह्नित करना। प्रमा वस्तु का प्रकाशन है, इस नाते प्रमाता उसका प्रकाशयिता हुआ। प्रमिति या प्रमा को व्यापार माना गया है, अतः प्रमातृत्व का अर्थ है प्रमितिक्रिया का कर्तृत्व | &amp;quot; प्रमा-समूहों के संयोजन- वियोजन आदि का आधायक अहंप्रत्यवमर्श है प्रमाता&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
