<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१४-१५ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/</link>
    <description>Recent content in &#43;१४-१५ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते श्रीजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् यो योगिनीप्रियतया तिरोहितिव्यपगतिक्रमं जगताम् । प्रबलीकरोति बलतो बलाय तस्मै बलिं यामः ।। इह तावत्परमेश्वरः पञ्चविधकृत्यकारीति सर्वत्रोक्तम्। तत्रास्य पूर्व संसारचित्रतानिरूपणावसरे सृष्ट्यादित्रयं दर्शितं समनन्तराह्निके चानुग्रह इति संप्रत्यवशिष्टं तिरोभावाख्यं पञ्चमं कृत्यं द्वितीयार्धेन प्रतिपादयितुमाह&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तपादाचार्यविरचित श्रीराजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्यापेत डॉ. परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दीभाष्यसंवलित&#xA;श्रीतन्त्रालोक&#xA;चतुर्दश आह्निक जगजीवों का तिरोभाव जो करता प्रबल बलात् बलेश । सतत योगिनीप्रिय उस पर हम बलि जाते वह सहज अशेष ।। स्वयं सदा स्वच्छन्द कर्म-फल नियति-समाश्रित, करता नित्य सृष्टि स्थिति संहार आदि कृति, जयति अनुग्रहकर आदित्य ।।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १ तिरोभावस्वरूपं तु कथ्यमानं विविच्यताम् । इह दीक्षाया उपक्रमेऽपि एनन्निर्देशेऽयमाशयो यत्प्रथमं हेये प्रदर्शिते परमुपादेये विश्रान्तिर्भवेदिति। तदेव अवतारयति&#xA;स्वभावात् परमेशानो नियत्यनियतिक्रमम् ।।१।। स्पृशन्प्रकाशते येन ततः स्वच्छन्द उच्यते ।&#xA;परमेश्वर सर्वतन्त्रस्वतन्त्र भाव से सृष्टि, स्थिति, संहार, तिरोधान और अनुग्रह रूप पाँचों कृत्य अनवरत करता है, यह सत्य इस शास्त्र में यथावसर व्यक्त किया गया है। यहाँ इस प्रकरण के आरम्भ करने के पहले संसार के वैचित्र्य निरूपण के अवसर पर सृष्टि, स्थिति और संहार इन तीनों कृत्यों का वर्णन किया गया है।&#xA;तेरहवें आह्निक में अभी-अभी अनुग्रह का विशद विवेचन विश्लेषण किया गया है। शिव के पाँच कृत्यों में से शेष बचा हुआ केवल तिरोभाव प्रकरण ही यहाँ वर्णन का विषय बनाया जा रहा है। उभयाह्निकनिष्ठ श्लोक की द्वितीय अर्धाली से उसी का उपक्रम कर रहे हैं&#xA;तिरोभाव का स्वरूप क्या है? यह विषय ही कथ्यमान है। शास्त्रकार अपना ही आवाहन कर रहे हैं और अपनी ऊर्जा से कह रहे हैं कि, मेरे द्वारा इसका विवेचन किया जाय। यद्यपि दीक्षा के उपक्रम की प्रक्रिया का प्रवर्तन करना है फिर भी तिरोभाव के सन्दर्भ को किस लिये यहाँ पहले ले रहे हैं? इसका कारण यह है कि, पहले हेय का प्रदर्शन करने पर ही उपादेय की महत्ता का आकलन होता है।&#xA;स्वभाव से ही परम ईशान परमेश्वर नियति और अनियति क्रम का स्पर्श करते हुए प्रकाशन करते हैं। इसी आधार पर इन्हें स्वच्छन्द कहते हैं। चाहे नियति नियन्त्रित क्रम का प्रकाशन करना हो, चाहे अनियति क्रम का, सर्वत्र परमेश्वर के स्वकीय भाव अर्थात् अभिलाष का स्पर्श वहाँ होगा, तभी स्वेच्छा से उसका प्रकाशन परमेश्वर कर सकते हैं। उनकी इच्छा की ही इसमें प्रधानता होती है। इसी लिये ये शास्त्रों में स्वच्छन्द नाम से ही प्रसिद्ध हैं।&#xA;TETTETTESRESTEELISHERSITE&#xA;श्लो. २]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् स्वभावादिति स्वो भाव इच्छा तत इत्यर्थः। तत्रास्य नियतिक्रमस्पर्शन प्रकाशनं दर्शयति&#xA;नियतिं कर्मफलयोराश्रित्यैष महेश्वरः।।२।।&#xA;सृष्टिसंस्थितिसंहारान्विधत्तेऽ वान्तरस्थितीन् ।&#xA;अवान्तरस्थितीनिति शाक्तमहासृष्ट्याद्यपेक्षया। ते च पृथ्व्याद्यण्डत्रयविषयाः। यदुक्तं प्राक्&#xA;&amp;lsquo;कालाग्नि वि संहर्ता मायान्ते कालतत्त्वराट् । श्रीकण्ठो मूल एकत्र सृष्टिसंहारकारकः ।।&#xA;तल्लयोऽवान्तरस्तस्मा&amp;hellip;&amp;hellip;..।&amp;rsquo;(६।१७२) इति ।।२।। ऐसे परमेश्वर के स्वेच्छया प्रकाशनक्रम में सर्वप्रथम नियतिक्रम-स्पर्शात्मक प्रकाशन को विशेष रूप से प्रदर्शित कर रहे हैं&#xA;कर्म और फल इन दोनों की नियति निश्चित है। जैसा काम वैसा ही उसका परिणाम। नियति उसकी योजना का विधान करती है। परमेश्वर शिव संसृति चक्र के प्रवर्तन के लिये नियति का आश्रय लेते हैं। तभी सृष्टि प्रवर्तित होती है। उसकी एक आन्तरालिक स्थिति होती है। इसी से सृष्टि का ठहराव अनुभूत होता है। फिर उसका संहार होता है। इन क्रियाओं के मूल में कर्म और फल की नियति ही होती है।&#xA;ये सारी अवान्तर स्थितियाँ है। पहले अनुत्तर में आद्यस्पन्द का उल्लास होता होगा। पुन: उदुभूषता के बाद उद्भविष्यत् भाव का उन्मेष होता होगा। तब इच्छा, ज्ञान और क्रिया की शाक्त सत्ता विशेषत: उच्छलित होती होगी। इन क्रियाओं की अपेक्षा सृष्टि, स्थिति और संहारात्मक ये सारे कार्यकलाप अवान्तर स्थिति के ही प्रतीक हैं।&#xA;ये तीनों पृथ्व्यण्ड, प्रकृत्यण्ड और मायाण्ड के विषय हैं। यह श्रीत. आ. ६/१७१-२ में भी निर्दिष्ट किया गया है&#xA;“पृथ्व्यण्ड के संहर्ता कालाग्निरुद्र हैं। प्रकृत्यण्ड और मायाण्ड के नियन्त्रक स्वयं श्रीकण्ठ हैं। ये सर्जन और संहार दोनों उत्तरदायित्वों का निर्वाह करते हैं। श्रीकण्ठकर्तृक लय अवान्तर प्रलय माना जाता है।&amp;quot;।।१-२।।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ३ अन्यत्र पुनरस्य नियतिस्पों नास्तीत्याह&#xA;महासर्गे पुनः सृष्टिसंहारानन्त्यशालिनि ।।३।।&#xA;एकः स देवो विश्वात्मा नियतित्यागतः प्रभुः। महत्त्वमेवास्य दर्शयति सृष्टिसंहारानन्त्यशालिनीति। यदुक्तं प्राक्&#xA;श्रीमानघोरः शक्त्यन्ते संहर्ता सृष्टिकृच्च सः। तत्सृष्टौ सृष्टिसंहारा निःसंख्या जगतां यतः ।। अन्तर्भूतास्ततः शाक्ती महासृष्टिरुदाहृता ।&amp;rsquo;&#xA;(६।१७३) इति। नियतित्यागत इति नहि इयं कर्मभूयेनात्र तदपेक्षया नियतिपरिग्रहोऽपि स्यात्।&#xA;अन्यत्र अर्थात् दूसरे स्थानों पर इसका नियतिस्पर्श नहीं होता। उसे अनियतिक्रमस्पर्श कह सकते हैं। पहले नियतिस्पर्शक्रम का दिग्दर्शन कराया गया है। यहाँ अनियति क्रमस्पर्श की बात कह रहे हैं ___महासर्ग में जहाँ अनन्त-अनन्त सृष्टि संहार चलते और होते ही रहते हैं, वहाँ दिव्य शक्ति सम्पन्न, नियति के त्याग करने के कारण सर्वसमर्थ प्रभु विश्वात्मा रूप से शाश्वत उल्लसित रहते हैं।&#xA;‘महासर्ग&amp;rsquo; के महत्त्व का ही यह स्वरूप है कि, वहाँ अनन्त-अनन्त सृष्टि और संहार की क्रिया-प्रक्रियायें निरन्तर होती ही रहती हैं। श्री. ६/१७२-१७३ में पहले भी इसका वर्णन आ चुका है&#xA;__ &amp;ldquo;शक्त्यण्ड के परिवेश में सृष्टिकर्ता श्रीमान् अघोरेश हैं। वे संहार के भी अधिकारी हैं। इनकी सर्जन प्रक्रिया में अनन्त अनन्त सष्टि और संहार होते रहते हैं। वह आन्तरिक क्रियाशीलता होती है। उसे शाक्ती महासृष्टि कहते हैं। नियति त्याग का तात्पर्य है कि, शक्त्यण्ड कर्मभूमि के परिवेश से बहुत ऊपर होता है। वहाँ नियति का कोई नियन्त्रण नहीं होता।।३।।&#xA;श्लो. ४-६]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् न केवलमत्रास्य नियतित्यागो, यावदवान्तरसर्गादावपीत्याह&#xA;अवान्तरे या च सृष्टिः स्थितिश्चात्राप्ययन्त्रितम् ।।४।। नोज्झत्येष वपुस्त्यक्तनियतिश्च स्थितोऽत्र तत् ।। नोज्झतीति तथात्वे ह्यस्य स्वातन्त्र्यखण्डना भवेदिति भावः ।।४।। नियतित्यागात्यागयोः को विशेष इत्याशङ्कयाह ।&#xA;नियत्यैव यदा चैष स्वरूपाच्छादनक्रमात् ।।५।। भुङ्क्ते दुःखविमोहादि तदा कर्मफलक्रमः । त्यक्त्वा तु नियम कार्मं दुःखमोहपरीतताम् ।।६।। बिभासयिषुरास्तेऽयं तिरोधानेऽनपेक्षकः । नियति का त्याग केवल यहीं नहीं अपितु अवान्तर सर्ग में भी होता है। यही कह रहे हैं&#xA;अवान्तर सृष्टि हो या स्थिति, किसी में नियति का आश्रय नहीं होता अपितु अनियन्त्रित स्थिति ही रहती है। वहाँ पर वह अपने स्वातन्त्र्य के फलस्वरूप स्वयं अपनी सत्ता में विराजमान रहता है। साथ ही नियति का त्याग भी उसी तरह किया गया होता है। अपने संविद्वपुष् के परित्याग से इसके स्वातन्त्र्य का ही खण्डन हो जाता! अवान्तर सर्ग के नियति-त्याग का यह स्वरूप ध्यातव्य है।।४।।&#xA;यहाँ यह पूछना अत्यन्त स्वाभाविक ही है कि, इस त्याग और अत्याग का रहस्य क्या है? कोई विशेष बात है क्या? इस प्रश्न का समाधान कर रहे हैं&#xA;नियति के द्वारा स्वतन्त्र शिव अपने &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; रूप का आच्छादन करता है। उसी क्रम में उसका अणुत्व उल्लसित होता है। इस नये परिवेश के परिणाम दु:ख मोह आदि हैं। इनका वह उपभोग करता है। इसी परिवेश में कर्म और फल ये दोनों उसे कर्मविपाक में पकने का अभिशाप देते हैं, जिसे अणु पुरुष सहर्ष स्वीकार करता है। यह नियति क्रम का कालुष्य कहिये या वैशिष्ट्य कहिये, है।&#xA;नियति क्रम के परित्याग की अलग परम्परा है। इस क्रम में कार्म मल का परित्याग प्रारम्भ होता है। दु:ख और मोह के पार जाने का संस्कार जगता है। उस समय उसमें अपेक्षा का भाव समाप्त होता है। निरपेक्ष स्वात्म-संस्कार के जाग्रत होने से अपने आच्छादन के प्रति उसमें जागरूकता आती है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ७ स्वरूपाच्छादनक्रमादिति तमवलम्ब्येत्यर्थः। कार्मनियमत्यागे हेतुरनपेक्षक इति। यदभिप्रायेणैव वक्ष्यति&#xA;&amp;lsquo;न चास्य कर्ममहिमा तादृग्येनेत्थमास्त सः।&amp;rsquo;(१४) इति।।६।। ननु तिरोधानमेव नाम किमुच्यते यत्रापि विभोः कर्मादिनरपेक्ष्यमित्याशङ्का गर्भीकृत्य कार्यद्वारेण दृष्टान्तोपदर्शनपुरःसरं तत्स्वरूपमेवाभिधत्ते&#xA;यथा प्रकाशस्वातन्त्र्यात् प्रतिबुद्धोऽप्यबुद्धवत् ।।७।। आस्ते तद्वदनुत्तीर्णोऽप्युत्तीर्ण इव चेष्टते ।&#xA;अब वह स्वात्म-प्रकाश की आकांक्षा से उद्दीप्त होने के लिये आकुल हो उठता है। यह उसकी बिभासयिषा कहलाती है और वह बिभासयिषु हो जाता है। अब तक तिरोधान की अपेक्षा थी। अब वह अनपेक्षक अर्थात् निरपेक्ष साक्षी बनता है। यह सब कार्म नियम के परित्याग का ही सुपरिणाम होता है। इसी आह्निक की कारिका १४ में कहा गया है कि,&#xA;“अब उसके कर्म के पारिणामिक महत्त्व का प्रश्न ही नहीं रहा, जिसके फलस्वरूप उसके स्वात्मका आच्छादन हो गया था।।५-६।।&#xA;प्रश्न करते हैं कि, यह तिरोधान नामक है ही कौन पदार्थ? जहाँ विभु अर्थात् सर्व समर्थ परमेश्वर के कर्मनैरपेक्ष्य की बात की जा रही है? इस आशङ्का को दृष्टिगत रखते हुए उसके व्यापार के प्रवर्तन से सम्बन्धित दृष्टान्त को उपस्थापित कर तिरोधान के स्वरूप का स्पष्टीकरण कर रहे हैं&#xA;जैसे प्रकाश स्वातन्त्र्य के कारण प्रतिबुद्ध रहता हुआ भी अप्रतिबुद्धवत् आचरण करता है, उसी तरह यह स्वयम् अनुत्तीर्ण रहते हुए भी उत्तीर्ण की तरह चेष्टा करता है। जहाँ तक प्रकाश का प्रश्न है, यह परमेश्वर का ही विमर्शात्मक आश्रय है। प्रकाश और विमर्श शिव और शक्ति के यथार्थ रूप हैं। प्रकाश में अहमात्मक परामर्श का उल्लास शाश्वतिक सत्य है। प्रकाश में स्वातन्त्र्य एक ऐसी शक्ति है, जिसके कारण उसे अशुद्ध अहमात्मक परामर्श का परिवेश भी&#xA;श्लो. ७]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् इह यथा प्रकाश एव अहंपरामर्शोदयात् प्रबुद्धोऽपि अप्रबुद्धवदास्ते &amp;lsquo;वीतरागा अपि सरागवत् व्यवहरन्ति&amp;rsquo; इति न्यायेन गोपितस्वात्मवीर्यावष्टम्भोऽवतिष्ठते, तथा कश्चिदनुत्तीर्णोऽपि पारमेश्वरशक्तिपाताभावादनाभासितरूपोऽपि उत्तीर्ण इव आभासितरूप इव चेष्टते परविप्रलम्भाय दाम्भिकतया भक्तिश्रद्धादि विदध्यात्। वस्तुतस्तु पारमेश्वरमन्त्रतन्त्रादावस्य न कश्चिदादरप्रत्यय इत्येतत्तिरोधानं नाम इत्यर्थः। यदुक्तं प्राक्&#xA;अनाभासितरूपोऽपि तदाभासितयेव यत् । स्थित्वा मन्त्रादि संगृह्य त्यजेत्सोऽस्य तिरोभवः ।।&amp;rsquo;&#xA;(१३।१२१) इति।।७।।&#xA;मिल जाता है। अब एक आश्चर्य ही उल्लसित हो जाता है। वह प्रबुद्ध रहते हुए&#xA;भी अप्रबुद्ध पुद्गल पुरुष बन जाता है। ___ एक मुहाविरे का प्रयोग लोग करते हैं- &amp;lsquo;ये वीतराग होते हुए भी रागी पुरुष की तरह व्यवहार करते हैं&amp;rsquo;। इसी वास्तविकता का चरितार्थीकरण परमेश्वर पर भी होता है। उसका अपना सारा बोध प्रकाश, उसका विभु रूप छिप जाता है और वह स्तम्भित सा ऊपर से दीख पड़ने लगता है। उसका सारा व्यवहार सरागवत् हो जाता है। यह प्रबुद्ध का अप्रबुद्धवत् स्वरूप होता है।&#xA;उसी का एक दूसरा रूप भी है। एक अणु पुरुष है। अनुत्तीर्ण है। उस पर पारमेश्वर शक्तिपात का प्रभाव भी नहीं पड़ा है। अभी उसके गोपित स्वात्म का आवरण भी भग्न नहीं हुआ है। परिणामत: उसका वह मूल प्रकाशात्मक स्वरूप आभासित भी नहीं हुआ है। इस तरह वह उत्तीर्ण न रहते हुए भी उत्तीर्णवत् आचरण करने लगता है। वह घोषित कर देता है कि, वह जीवन्मुक्त है। ऐसा प्रदर्शन करता है मानो प्रत्यक्ष परमेश्वर ही हो। ऐसे दाम्भिक गुरु श्रद्धालुओं की श्रद्धा को प्रवंचना के मोल खरीद लेने में दक्ष होते हैं। वास्तविकता यह होती है कि, उसका शैव शासन की आनुशासनिक परम्परा में प्रचलित मन्त्रों और तन्त्रों में कोई आदर नहीं होता। यह दोनों स्थितियाँ तिरोधान ही हैं। यही तथ्य श्रीत. १३/१२१ में भी कहा गया है। वहाँ भी इसका विश्लेषण किया गया है।।७।।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ८&#xA;ननु इह तावत्&#xA;&amp;lsquo;शिवोऽहमद्वितीयोऽहं&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.।&amp;rsquo; इत्याद्युक्त्या शिवतामनापन्नोऽपि तादात्म्यप्रतिपत्तये तथा भावयेदित्याम्नातं, तदेवमेवास्य चेच्चेष्टा तदा को दोष इत्याशङ्याह&#xA;यथा च बुद्धस्तां मूढचेष्टां कुर्वन्नपि द्विषन् ।।८।। हृद्यास्ते मूढ एवं हि प्रबुद्धानां विचेष्टितम् । कुर्वन्नपि हृदि द्विषन्नास्ते तत्राहृदयादस्य विश्रान्ति स्तीत्यर्थः ।।८।।&#xA;यहाँ एक विचारणीय तथ्य सामने आता है। शास्त्रों में यह कहा गया है कि, जो व्यक्ति शिवत्व भाव को अभी प्राप्त नहीं कर सका है, उसे भी “मैं साक्षात् शिव स्वरूप ही हूँ। मैं अद्वितीय अद्वय स्वयं परमेश्वर ही हूँ&amp;hellip; &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;।।&amp;rdquo; इस प्रकार का अनुभावन अपने में करना चाहिये। तादात्म्य भाव की उपलब्धि के लिये यह अनुभावन आवश्यक है।&#xA;__ ऐसी अवस्था में अर्थात् तिरोधान के प्रसङ्ग में जो अनुत्तीर्ण रहते हुए भी उत्तीर्णवत् चेष्टा करता है, उसका कोई दोष तो नहीं प्रतीत होता। इस पर अपनी प्रतिक्रिया व्यक्त कर रहे हैं&#xA;बुद्ध पुरुष यदि मूढचेष्टा करता है, तो इसका यह अर्थ कदापि नहीं होता कि, वह मूढ है किन्तु वह ऐसी चेष्टा करता है। वस्तुत: वह ऐसी चेष्टा अपने को छिपाने के लिये करता है। साथ ही साथ ऐसी चेष्टा करता हुआ भी हृदय से उसके प्रति द्वेष भी रखता है। अर्थात् उसका उसमें राग नहीं रहता अपितु वीतराग होता है। हृदय मूढ चेष्टा में नहीं जाता। इसलिये उसकी विश्रान्ति उसमें नहीं होती। ऐसा ही यह प्रबुद्ध वर्ग का विचेष्टित रहस्य गर्भ होता है। इस विश्लेषण पर विशेष ध्यान देना चाहिये।।८।।श्लो. ९-११]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् नचैतदस्माभिरेवोक्तमित्याह&#xA;श्रीविद्याधिपतिश्चाह मानस्तोत्रे तदीदृशम् ।।९।। तदेव पठति&#xA;ये यौष्माके शासनमार्गे कृतदीक्षाः संगच्छन्तो मोहवशाद्विप्रतिपत्तिम् । नूनं तेषां नास्ति भवद्भानुनियोगः सङ्कोचः किं सूर्यकरैस्तामरसानाम् ।।१०।। ज्ञातज्ञेया धातृपदस्था अपि सन्तो&#xA;ये त्वन्मार्गात्कापथगास्तेऽपि न सम्यक् । प्रायस्तेषां लैङ्गिकबुद्ध्यादिसमुत्थो मिथ्याबोधः सर्पवसादीपजकल्पः ।।११।। इस सम्बन्ध में आगमिक प्रामाण्य उपस्थापित कर रहे हैं&#xA;मानस्तोत्र में श्रीविद्याधिपति नामक आचार्य ने भी यही तथ्य प्रतिपादित किया है। उनका कथन इस प्रकार है ___जो तुम्हारे शासन में दीक्षा प्राप्त करने पर भी मोह के वशीभूत होकर उसमें विप्रतिपत्ति करते हैं, उनके ऊपर इस दर्शन के सूर्य की रश्मियों का प्रकाश नहीं पड़ सका है, यह निश्चय है। यह आश्चर्य की ही बात है। सूर्य की किरणों से प्राणवत्ता की प्रेरणा प्राप्त करने के उपरान्त क्या उनमें (कमल में) सङ्कोच रहता है? पर यहाँ उसके दर्शन हो रहे होते हैं। ऐसे मूढ पुरुष शक्तिपात का लाभ ही नहीं उठा पाते। वे इतने अहंमन्य हैं और उत्तानवक्ष चलते हैं कि, उनके मुख में अमृत की बूंदें पड़ ही नहीं सकतीं। सांख्यादि की सांख्यिकी के व्यामोह में पड़कर इतो भ्रष्टस्ततोऽपि भ्रष्टः की उक्ति के वे शिकार हो जाते हैं।।९-१०।।&#xA;जो ज्ञेय है, उसे उन्होंने ज्ञात कर लिया है। वे धाता की श्रेणी में भी आ गये हैं। फिर भी परमेश्वर के मार्ग से च्युत रह कर कुत्सित पथ का अनुसरण करना प्रारम्भ कर दिया है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १२ यस्माद्विद्धं सूतकमुख्येन नु ताम्र । तद्यद्भयः स्वां प्रकृति नो समुपेयात् । नो तैः पीतं भूतलसंस्थैरमृतं तद्येषां तृट्क्षुहुःखविबाधाः पुनरस्मिन् ।।१२।।&#xA;भवद्दर्शनमनुप्रविश्यापि तत्र ये विप्रतिपन्नास्तेषां शक्तिपात एव नायातः, अतश्च भवद्दर्शनस्य उत्तानतया तत्त्वं जानाना अपि तत: सांख्यादिकमार्गं गता इति ते सम्यक् विलयशक्त्याघ्राता एवेत्यर्थः। यतस्तेषां सर्पवसादीपादिवत् तद्दर्शनादुत्पन्नं मिथ्याज्ञानमस्ति, येनैतदन्यथा जानते। सर्पवसादीपे हि सति सर्वं सर्पमयमेव दृश्यते इति। अतश्च दर्शनान्तरान्यथानुपपत्त्या एतन्निश्चीयते- यत्त्वद्दर्शने तिरोहितत्वादेते न प्ररोहमुपगता इति। नहि पारदेन विद्धं ताम्र पुनस्ताम्रतां यायात्, न वा पीतामृतानां पुनस्तृडादिबाधा स्यात्।।१२।।&#xA;वे सम्यक् बोध से नितान्त वञ्चित हैं। प्राय: उनमें लिङ्ग आदि सम्बन्धी संस्कार हीनता के कारण मिथ्या बोध उत्पन्न हो जाता है। उनकी वही दशा होती है, जो सर्प की चर्बी से जलने वाले दीपक के प्रकाश में काम करते हैं। उन्हें सामने साँप ही साँप दीख पड़ते हैं। इस तरह साँप का मिथ्या बोध उन्हें सत्य से दूर कर देता है। इस उदाहरण से यह सिद्ध होता है कि, उन्होंने अन्य दर्शनों से मिथ्या बोध ही पाया। उन्हें सब जगह साँप ही दिखा। न वे दूसरा दर्शन पढ़ते, न मिथ्याबोध के महा अभिशाप से ग्रस्त होते।।११।।&#xA;मान लीजिये, साधक स्वर्णकार ने ताँबे से सोना बनाने की इच्छा से ताँबे का एक टुकड़ा लिया। उसको रसशास्त्रसिद्ध रसेश्वर पारद से परमाणुविद्ध कर डाला। अब ताँबा ताँबा नहीं रह गया। उसके परमाणुओं के रूप परिवर्तित हो गये। अब वह सोना हो गया। अगर स्वर्णकार उसे पुन: ताँबे के रूप में परिणत करना चाहे, तो भी नहीं कर सकता।&#xA;इसी तरह इस मय भूतल का प्राणी कभी अमृत पीकर के आमोदमद मग्न हो गया हो, तो उसे भौतिक तृषापिपासा कभी बाधित नहीं कर पाती तथा&#xA;श्लो. १३]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् एवंच प्रबुद्धचेष्टैव तिरस्क्रियमाणत्वादेनं तिरोभावयेदित्याह ततः प्रबुद्धचेष्टासौ मन्त्रचर्यार्चनादिका । द्वेषेद्धान्तर्दहत्येनं दाहः शङ्कव सा यतः ।।१३।।&#xA;अन्तर्दाहे हेतुद्वेषेद्धति द्वेषेणेद्धा द्विष्यमाणतयोत्तेजितेत्यर्थः। तद्वेषेण ह्यस्यैवंभाव इति भावः। तदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;निन्द्यमानमहामन्त्रविद्याचर्यादिकोपजम् ।&#xA;पाप्म तं पातयेद्घोरे यातनाधाम्नि सर्वथा ।। इति। कश्चात्र दाहार्थ इत्याशङ्कयाह दाहः शङ्कव सा यत इति। शङ्का हि विकल्पः, स एव च संसारनिमित्तम्। यदुक्तं&#xA;भूख नहीं सता सकती। फलितार्थ यह होता है कि, जो प्रबुद्ध हो चुका है, वह अप्रबुद्धवत् चेष्टा करने पर अप्रबुद्ध नहीं हो सकता। वह हृदय से उससे वीतराग रहता है।।१२।।&#xA;जो इसके विपरीत अप्रबुद्ध है और प्रबुद्ध चेष्टा करता है, उसकी यह चेष्टा ही उसे तिरोभाव में डालती है। यही कह रहे हैं&#xA;प्रदर्शक का झूठा प्रदर्शन, मन्त्र, जप, चर्या और अर्चन-पूजन में दम्भमय आडम्बर का आचरण ही उसको असत्य की आग में झोंक देता है। उसका यह अन्तर्दाह उसी की नीचता का दुष्परिणाम होता है। यह उसकी जलन उसकी शङ्का से ही जन्म लेती है। उसका द्वेष उसी को ले डूबता है। कहा भी गया है कि,&#xA;‘जो व्यक्ति महामन्त्रों, विद्याओं व चर्या आदिकों को निन्दित करता हुआ उनका मात्र प्रदर्शन करता है, वह इन रहस्यों का कोपभाजन बन जाता है। उसके सर पर पाप चढ़ कर बोलता है। यह पाप उसे घोर यातना के स्थान रौरव आदि नरकों में डाल देता है।&#xA;इस श्लोक में दाह को शङ्का बताया गया है। शङ्का विकल्पात्मक होती है। विकल्प रूप ही अप्रबुद्ध की प्रबुद्ध चेष्टा होती है और विकल्प को ही संसार का निमित्त कहते हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोकः ___ [ श्लो. १४ _ &amp;lsquo;सर्वो विकल्पः संसार &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;..। इति। तत्रैव चास्य दन्दह्यमानत्वं नाम तिरोभाव इत्येवमुक्तम् ।।१३।।&#xA;नन्वत्र चास्य किं प्राक्तनकर्मविस्फूर्जितं निमित्तमुतान्यत्किचिंदित्याशङ्कयाह&#xA;न चास्य कर्ममहिमा तादृग्येनेत्यमास्त सः। किं हि तत्कर्म कस्माद्वा पूर्वेणात्र समो विधिः।।१४।।&#xA;तादृक् तिरोधानहेतुः, इत्थमिति प्रबुद्धचेष्टादिद्वेषकारितया। नह्येवंविधं कर्म किंचिदस्ति यत्तिरोधानहेतुतां यायात्, तद्धि जात्यायुर्भोगप्रदम्, नचैबन्मध्यात्तिरोधानं किञ्चिदित्युक्तं किं हि तत्कर्मेति। नचैवंविधः कश्चन कर्माशयोऽप्यस्ति योऽस्य हेतुतां यायादित्याह कस्माद्वेति। एवं च यथा कर्मादिनैरपैक्ष्येण परमेश्वरैच्छयैव अनुग्रहः स्यादिति पूर्वमुक्तं, तथा तिरोधानमपीत्युक्तं पूर्वेणात्र समो विधिरिति। विधिरिति चोद्यप्रतिसमाधानप्रकारः।।१४।।&#xA;&amp;ldquo;सारा विकल्प ही संसार (है)&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&#xA;ऐसे आग के गोले रूप विकल्प में दन्दयमानता ही तिरोभाव कहलाती है।।१३।।&#xA;प्रश्नकर्ता पूछता है कि, क्या इसमें उसके प्राक्तन कर्मों की बाढ़ कारण है? अथवा दूसरा कुछ भी इसमें कारण बन सकता है? इस पर अपना मन्तव्य प्रकट कर रहे हैं&#xA;इसमें कर्म कारण नहीं होते। तिरोधान के मूल में उसके प्राक्तन कर्म कारण नहीं बनते। वस्तुत: वह अप्रबुद्ध है। अत: प्रबुद्धों से द्वेष करता है। इसी द्वेष के कारण वह ऐसा हो गया होता है। कोई दूसरा कर्म हो ही कौन सकता है? अथवा कोई कर्माशय भी कहाँ से कारण बनेगा। अत: यही कहना उचित है कि, पूर्व में कहे गये के समान यहाँ भी समान विधि है। ____ कर्म वस्तुत: जाति, आयु और भोग प्रदान करते हैं। तिरोधान देने की बात कहीं भी नहीं कही गयी है। अत: कोई प्राक्तन कर्म कभी भी तिरोधान का कारण नहीं हो सकता। शास्त्र में अनुग्रह के सम्बन्ध में पहले कहा गया है कि,&#xA;श्लो. १५-१६] चतुर्दशमाह्निकम्&#xA;अत एवाह&#xA;तस्मात्सा परमेशेच्छा ययायं मोहितस्तथा ।&#xA;अनन्तकालसंवेद्यदुःखपात्रत्वमीहते ।।१५।। ननु पारमेश्वरमिच्छामात्रमेव चेदन निमित्तं, तत्कुतस्त्यमिदमेषां दुःख वैचित्र्यमित्याशङ्कयाह&#xA;तत्रापि चेच्छावैचित्र्यादिहामुत्रोभयात्मकः । दुःखस्यापि विभेदोऽस्ति चिरशैघ्रयकृतस्तथा ।।१६।।&#xA;परमेश्वर की इच्छा से ही अनुग्रह होता है। इसलिये यहाँ तिरोधान के सम्बन्ध में भी समान विधि का सिद्धान्त माना जा सकता है। अर्थात् जैसे परमेश्वर की इच्छा से अनुग्रह की बात स्वीकार की जाती है, उसी तरह तिरोधान में भी परमेश्वर की इच्छा ही कारण है। यह विधि सर्वमान्य है। विधि शब्द प्रश्नगत प्रतिसमाधान के प्रकार अर्थ में यहाँ प्रयुक्त है।।१४।।&#xA;इस लिये उसी परमेश्वर की इच्छा को ही यहाँ कारण माना जाना चाहिये। उसी से पुद्गल पुरुष मोहमुग्ध हो जाता है।परिणाम स्वरूप अनन्त काल तक संवेद्य द्वन्द्व का पात्र बन जाता है। आश्चर्य तो यह है कि, इसी की चाह भी करने लगता है। द्वन्द्व की समीहा तो विस्मय रूप ही होती है।।१५।।&#xA;यदि परमेश्वर की इच्छा को ही इसमें निमित्त मानने लगेंगे, तो एक बड़ी प्रश्नगत समस्या यह सामने आयेगी कि, परमेश्वर की इच्छा से यह दुःख सुखादि वैचित्र्य चित्रता कहाँ से और क्यों आती है? इसका समाधान दे रहे हैं कि,&#xA;परमेश्वर की इच्छा में भी वैचित्र्य होता है। इह लोक गत और परलोक गत दु:ख आदि के भेद उसी से होते हैं। चिर कार्यत्व, चिरकर्म-फलत्व और शीघ्रता आदि उसी वैचित्र्य के परिणाम हैं। किसी को चिरकालिक साधना से बोध और किसी को शीघ्र बोध-प्रकाशोपलब्धि उसकी इच्छा पर ही निर्भर है।।१६।।&#xA;१४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १७-१८ एतदेव दर्शयति&#xA;कालकामान्धकादीनां पौलस्त्यपुरवासिनाम् ।। तथान्येषां तिरोभावस्तावद्दुःखो ह्यमुत्र च ।।१७।।&#xA;पुरवासिनस्त्रिपुराः, अन्येषामिति चित्रसेनादीनाम्। चशब्दादिहापि, तेन कालादीनामिहैव दाहाद्यनन्तरमनुग्रहस्य वृत्तत्वात्, पौलस्त्यादीनामुभयत्रापि अनुग्रहासंपत्तेः।।१७।।&#xA;न केवलमस्य पारमेश्वरमिच्छामात्रमेव निमित्तं, यावदन्यदपीत्याह&#xA;अन्योऽपि च तिरोभावः समयोल्लङ्घनात्मकः । समयोल्लङ्घनात्मक इति कार्यकारणयोरभेदोपचारात्। किमत्र प्रमाणमित्याशङ्कयाह&#xA;यदुक्तं परमेशेन श्रीमदानन्दगह्वरे ।।१८।। समयोल्लङ्घनाद्देवि क्रव्यादत्वं शतं समाः ।&#xA;काल कामान्ध आदि और पौलस्त्य पुरवासियों आदि के तिरोभाव के दृष्टान्त ही यहाँ पर्याप्त हैं। इनका दु:ख तिरोभाव की इहामुत्रोभयात्मकता का द्वितीय रूप है। यहाँ पुर से त्रिपुरनिवास का आकलन भी हो जाता है। काल का यहीं दाह हुआ और उसके बाद अनुग्रह का अमृत उपलब्ध हो गया। पौलस्त्यों को तो न ऐहिक और न ही पारलौकिक किसी प्रकार का अनुग्रह ही मिल सका।।१७।।&#xA;तिरोभाव में परमेश्वर की इच्छा ही निमित्त है, ऐसी कोई निर्णयात्मक बात नहीं है। कुछ दूसरे भी कारण हो सकते हैं। वही कह रहे हैं&#xA;अन्य तिरोभाव प्रकार भी होते हैं। जैसे समय के उल्लङ्घन से होने वाला तिरोभाव। समय गुरुक्रम की दैनिक आचरणीय चर्या का अनुशासनात्मकरूप होता है। इसके उल्लङ्घन से पाप होता है। उसका प्रायश्चित भो नहीं होता।&#xA;श्लो. १९-२१]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् नचात्र शतं समा एव इति नियमो विवक्षित इत्याह&#xA;तत्रापि मन्दतीव्रादिभेदाद्बहुविधः क्रमः ।।१९।। एवं तिरोभावस्य स्वरूपमभिधाय, तद्व्यपगममप्यासूत्रयति&#xA;स्वातन्त्र्याच्च महेशस्य तिरोभूतोऽप्यसौ स्वयम्।&#xA;परद्वारेण वाभ्येति भूयोऽनुग्रहमप्यलम् ।।२०।। अत्र स्वयं तावदनुग्रहाभिमुख्येनागमनमाह&#xA;भूयोऽनुग्रहतः प्रायश्चिताद्याचरणे सति ।&#xA;अनुसारेण दीक्षादौ कृते स्याच्छिवतामयः ।।२१।। समयोलङ्घन और पाप ये दोनों कार्यकारण रूप हैं पर अभेदोपचार विशिष्ट कार्यकारण भाव ही इन दोनों में है। इसके प्रमाण में आगमिक वचनों की चर्चा कर रहे हैं&#xA;श्रीमदानन्दगह्वर शास्त्र में भगवान् परमेश्वर स्वयम् कहते हैं कि, हे देवि! समय के उल्लङ्घन के पाप से सौ वर्षों तक क्रव्याद का जन्म मिलता है। इसमें विशेषता यह है कि, यदि मन्द और तीव्र आदि भेदप्रथा से प्रथित उल्लङ्घन हुआ, तो यह कहा जा सकता है कि, इसमें अन्य भेद के कारण क्रव्यादत्व के सौ वर्ष की शर्त ढीली भी हो जाती है।।१८-१९।।&#xA;तिरोधान का यह रूप, साधकों को निर्दिष्ट कर शास्त्रकार तिरोधान के निराकरण के उपाय पर भी प्रकाश डाल रहे हैं&#xA;___ भगवान् शिव के स्वातन्त्र्य के प्रभाव से तिरोभूत होने वाला अणु कभी कभी स्वयं और कभी पर (अन्य) गुरुजनों और सन्तों के माध्यम से अनुग्रह को प्राप्त कर लेता है। स्वयं और कभी-कभी पर द्वारा दो प्रकार से उसे अनुग्रह का अधिकार मिल जाता है।।२०।।&#xA;स्वयम् अनुग्रह के लिये प्रवृत्ति __ अनुग्रह और स्वयम् आभिमुख्य इन दोनों में कार्य कारण भाव है। स्वयम् अभिमुख होना तभी घटित होता है, जब अपने किये का प्रायश्चित्त अणु पुरुष&#xA;१६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. २२-२३ ___ प्रायश्चित्ताचरणं हि स्वयमेव भवेदिति भावः। अनुसारेणेति शक्तिपातस्य तीव्रमन्दादिरूपतया स्वयोग्यतायाः।।२१।।&#xA;परद्वारेणाप्याह&#xA;तिरोभूतः परेतासुरपि बन्धुसुहृद्गुरुन् ।&#xA;आलम्ब्य शक्तिपातेन दीक्षाद्यैरनुगृह्यते ।।२२।। अत्रापि प्राग्वद्वैचित्र्यमस्तीत्याह&#xA;तत्रापि कालशीघ्रत्वचिरत्वादिविभेदताम् । तथैति शक्तिपातोऽसौ येनायाति शिवात्मताम्।।२३।। तथेति चिरं शीघ्रण वा।।२३।।&#xA;करता है। प्रायश्चित तो स्वयं करना होता है। इस तरह के कार्य करने के उपरान्त ही दीक्षा मिलती है। दीक्षा से तीव्र, मध्य और मन्द प्रकारक अनुग्रह का अधिकार मिलता है। अपनी योग्यता के अनुसार ही अधिकार मिलता है। योग्यता के अनुसार अनुग्रह हो जाने पर अणु के अणुत्व का निराकरण हो जाता है और वह शिवतादात्म्य सिद्ध हो जाता है।।२१।। ___तिरोभाव से अभिभूत पुरुष का अकस्मात् शरीर छूट गया। मृत्यु हो गयी। वह स्वयं कछ नहीं कर सका। उसके लिये भाई, बन्ध, मित्र और गुरु तीनों मिल करके श्राद्धादि का प्रयत्न करते हैं। इनके निवाप रूप आलम्बन से परासु की परेतात्मा के ऊपर शक्तिपात के अमृत की वर्षा भी हो जाती है। निर्वाण दीक्षा द्वारा उसके स्वात्म अस्तित्व पर अमृत उड़ेल दिया जाता है। इस तरह पर द्वारा ऐसे लोग अनुगृहीत हो जाते हैं।।२२।।&#xA;परद्वारा अनुग्रह में भी पहले की तरह वैचित्र्य का आधान रहता ही है। वही कह रहे हैं&#xA;_तत्रापि अर्थात् परद्वारा अनुग्रह और तिरोधान के निराकरण में बड़ी विचित्रता होती है। जैसे काल गत वैचित्र्य। इसमें शीघ्रत्व और चिरत्व आदि भेद की&#xA;श्लो. २४-२५] चतुर्दशमाह्निकम्&#xA;प्रागुक्तमेव प्रमेयं संचिनोति&#xA;इत्यं सृष्टिस्थितिध्वंसतिरोभावमनुग्रहः। इति पञ्चसु कर्तृत्वं शिवत्वं संविदात्मनः ।।२४।। ननु भवतु संविदः सृष्ट्यादौ कृत्यपञ्चके कर्तृत्वं नाम शिवत्वं, मादृशां पुनरेतदुपदेशेन कोऽर्थ इत्याशङ्कयाह&#xA;पञ्चकृत्यस्वतन्त्रत्वसंपूर्णस्वात्ममानिनः योगिनोऽर्चाजपध्यानयोगाः संस्युः सदोदिताः ।। २५।। अर्चादीनां हि परतत्त्वानुप्राणित्वं नाम तत्त्वम्। तच्चैवंमानिनो योगिनः सर्वदैवास्तीत्युक्तं तेऽपि सदोदिता इति।।२५।।&#xA;प्रकल्पना स्वाभाविक रूप से की जाती है। इनके अनुसार शक्तिपात और शक्तिपात के वैचित्र्य से शिवतामयत्व! यह सब कुछ चित्र-विचित्र रूप से घटित होता है।।२३।।&#xA;___ सृष्टि, स्थिति, संहार, तिरोभाव और अनुग्रह ये पाँचों शिव के कृत्य माने जाते हैं। इन पाँचों में संवित्तिका अर्थात् संविद्वपुष् परमेश्वर का कर्तृत्व प्रतिष्ठित रहता है। ये पाँचों इस कर्तृत्व के मानो अधिष्ठान हैं। इस तरह कृत्यपञ्चक में संवित्तत्व का कर्तृत्व ही शिवत्त्व है- यह सिद्ध हो जाता है।।२४।।&#xA;जिज्ञासु कहता है कि, सृष्टि आदि पंचकृत्यों में कर्तृत्व रूप शिवत्त्व हो, इस तथ्य को हम जैसे लोगों से कहने का क्या तुक? इससे किस प्रयोजन की सिद्धि होती है? इस जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं&#xA;शिव के इन पाँचों कृत्यों में उनका स्वातन्त्र्य शाश्वत उल्लसित रहता है। इस स्वातन्त्र्य को स्वात्म स्तर पर स्वात्ममानी योगी ही अङ्गीकार करता है। ऐसा मानने वाला शाम्भवावेश सम्पन्न महान् योगी होता है।&#xA;ऐसे योगी में अर्चा सतत स्वयं समुदित रहती है। उसका जप अजपा जाप हो जाता है। उसके हृदय रूप अन्तराल के आलवाल में ध्यान की लता संतत विकसित रहती है। उसके जीव-शिव का परम शिव में शाश्वत योग स्वभावत:&#xA;१८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. २६ एवं चैतदेव परमुपेयं येन जीवतोऽपि मुक्ति: स्यात्, अतश्च क्षणमात्रावभासिनी कृत्रिमप्राये भोगादावासक्तिर्न कार्येत्याह&#xA;ऐन्द्रजालिकवृत्तान्ते न रज्येत कदाचन । सादाशिवोऽपि यो भोगो बन्धः सोऽप्युचितात्मनाम्।। २६।।&#xA;ननु ज्ञानक्रियात्मा शिव इत्यस्मन्मतं, तत्कथमुक्तं कर्तृत्वमेव शिवत्वमिति इत्याशङ्कयाह&#xA;ज्ञातृत्वमेव शिवता स्वातन्त्र्यं तदिहोच्यते । नहि ज्ञानक्रिययोः कश्चिद्भेद इति भावः। यदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;न क्रियारहितं ज्ञानं न ज्ञानरहिता क्रिया।&amp;rsquo; इति।। कुलालादिन्याये निर्मातृतारूपं पुन: कर्तृत्वमत्र न विवक्षितं यतस्तत्र मुख्यम्। तद्धि शुद्धस्वातन्त्र्यात्मन: कर्तृत्वस्याधिष्ठेयं तेन विनास्यानुदयात्। तदाह&#xA;सिद्ध होता है। ये सदोदित क्रियायें उसको सदा अभिषिक्त करती हैं। इस उपदेश का यही प्रयोजन है कि, सुनने वाला इसे सुने, गुने और ताद्रूप्य से अलंकृत हो जाय।।२५।। ___ इस उपदेश का सार निष्कर्ष रूप तात्त्विक उपदेश यही है कि, इन्द्रजाल के समान क्षण मात्र के लिये अवभासमान इन भौतिक भोगों में कभी राग नहीं रहना चाहिये, कभी आसक्त नहीं होना चाहिये। यह निश्चय है कि, सदाशिव स्तर का भी यदि कोई भोग हो, तो वह बन्ध ही प्रदान करता है। इसमें सभी साधकों के साथ उचितात्मगत विशेषता होती है।।२६।।&#xA;कारिका २४ में कर्तृत्व को ही शिवत्व माना गया है। यह नयी परिभाषा यहाँ दी गयी है। प्रश्न है कि, शिव का स्वरूप हमारी दृष्टि से ज्ञान और क्रिया रूप है। फिर उक्त परिभाषा का आधार क्या है? इस विषय का स्पष्टीकरण करश्लो. २७-२८] चतुर्दशमाह्निकम्&#xA;कुलालवत्तु कर्तृत्वं न मुख्यं तदधिष्ठितेः ।। २७।।&#xA;ननु तर्हि मादृशमपि कुलालादिवदेव न मुख्यकर्तृत्वमिति कृतमात्मनि शिवत्वाभिमानेन, तथात्वे ह्यस्माकमपीच्छामात्रानुवर्ति जगद्भवेत्, नचैवमित्याशङ्कयाह&#xA;इति ज्ञात्वा ग्रहीतव्या नैव जात्वपि खण्डना । शिवोऽहं चेन्मदिच्छानुवर्ति किं न जगत्त्विति ।।२८।। खण्डनेति पारिमित्यम्।।२८।।&#xA;ज्ञातृत्व भी शिवत्व है। स्वातन्त्र्य से ही कर्तृत्व भी चरितार्थ होता है। ज्ञान एवं क्रिया में भी कोई अन्तर नहीं है। ज्ञान क्रियात्मक होता है और क्रिया ज्ञानात्मिका होती है। यह परमेश्वर का स्वातन्त्र्य है। कहा भी गया है कि,&#xA;___ &amp;ldquo;क्रिया से रहित ज्ञान नहीं होता। इसी तरह ज्ञान से रहित क्रिया भी नहीं होती।&#xA;साथ ही ध्यान देना है कि कर्तृत्व के दो रूप होते हैं। पहला जो प्रत्यक्ष है, वह है कुम्हार का कर्तृत्व। प्रतीप इसके शुद्ध और अप्रत्यक्ष पारमेश्वर कर्तृत्व। यहाँ क्रिया अपेक्षित नहीं है। वह मुख्य नहीं होती। वह शुद्ध स्वतन्त्र पारमेश्वर कर्तृत्व की अधिष्ठान होती है। विना इसके उसका उदय असम्भव होता है। यही तथ्य यहाँ कारिका में स्पष्ट किया गया है&#xA;कुलाल में जो कर्त्तापन है, वह मुख्य नहीं होता। उसमें परमेश्वर का कर्तृत्व अधिष्ठित रहता है। कुम्हार की सक्रियता में शैव कर्तृत्व की अधिष्ठिति के कारण वह गौण मानी जाती है।।२७।।&#xA;उपदेश्य शिष्य पूछता है कि, तब तो हम जैसे लोगों में जो कर्तृत्व है, वह भी मुख्य नहीं माना जा सकता। ऐसी स्थिति में अपने में शिक्त्व का अभिमान करना (जैसा कि पहले अपने को शिव मानने का उपदेश दिया गया है) भी व्यर्थ ही है। यदि अपने को शिवरूप माना जायगा, तो हम लोगों की इच्छा से भी जगत् की सृष्टि आदि क्रिया होने लगेगी, जो नितान्त असम्भव है। इस पर कह रहे हैं कि,&#xA;वास्तविकता तो यही है कि, अपने को शिव कहना और मानना ही उचित है। जीव शिव है ही। इसमें सन्देह नहीं। अपने में कभी भी किसी अवस्था में&#xA;२०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः [ श्लो. २९-३० तदग्रहणमेवोपपादयति&#xA;ममेच्छामनुवर्तन्तामित्यत्राहंविदि स्फुरेत् । शिवो वा परमेशानो देहादिरथ निर्मितः ।।२९।। शिवस्य तावदस्त्येतद्देहस्त्वेष तथा त्वया ।&#xA;कृतः कान्या देहतास्य तत्किं स्याद्वाच्यतापदम् ।।३०।।&#xA;अहंविदीति अहंसंवित्तावित्यर्थः। तत्र स्वतन्त्र: शिव एव यद्यत्र स्फुरेत्, तत्स्थितमेव जगतस्तदिच्छानुवर्तित्वम्। अथ निर्मितो देहादिः, कुत एवमस्य भवेत्। स हि जड एव अपहस्तितपूर्णज्ञानक्रियः सृष्टः, अन्यथा हि अस्य देहत्वमेव&#xA;भी खण्डित शिवत्व की कल्पना नहीं करनी चाहिये। यह भी नहीं सोचना चाहिये कि, यदि मैं स्वयं शिव हूँ, तो मेरी इच्छा का अनुवर्ती यह विश्व क्यों नहीं?&#xA;शैव सिद्धि के बाद क्या यह हो भी सकता है? ।।२८।।&#xA;मेरी इच्छा के अनुरूप ही जगत का अनुवर्तन हो, ऐसी इच्छा करना साधक के लिये उचित भी नहीं है। इसमें अशुद्ध अहं के अभिशाप का भय होता है। यह देह क्या है। यह शिव की इच्छा से निर्मित है। अन्यथा ऐसा शरीर नहीं होता। शिव हो या परमशिव, यह विश्वशरीर उसकी ही निर्मिति है। यह शिव का ही स्वात्म शरीर है। वैसे हम अपने को शिव मान कर, अनुभव कर सकते हैं कि, यह विश्व मेरी इच्छा का ही अनुवर्तन है। यह देहता कोई दूसरी प्रक्रिया नहीं है। परमेश्वर की इच्छा ही है। इसमें किसी प्रकार की वाच्यता के लिये कोई स्थान नहीं है।&#xA;इस देह पर विचार करें। कैसा है यह? पूरी तरह ज्ञान और क्रिया रहित, जड। जैसा हम चाहते हैं, वैसे ही यह अनुवर्तित होता है। ज्ञान और क्रिया को पहले ही इसमें से अर्धचन्द्र मिला हुआ है। इसी से इसको देह कहते हैं। अन्यथा इसकी देहता सिद्ध ही नहीं होती। इसलिये यहाँ किसी प्रकार की पात्रता के लिये, उलाहना या आक्रोश के लिये कोई स्थान नहीं है।&#xA;इस स्थिति में यह पूर्ण प्रत्यभिज्ञान करना ही उचित है कि, मैं शिव हूँ। देह को ही अपने को स्वयं मान लेना मूर्खता है। चेतन जड नहीं हो सकता।&#xA;श्लो. ३१]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् न स्यात्, तदेतन्नोपालम्भनीयमित्युक्तं तत्किं स्याद्वाच्यतापदमिति। तस्माच्छिव एवाहमभिज्ञान: कार्यो, न देहादौ येन तत्त्वमेव दाढ्यातिशयात्प्ररोहमुपगच्छेत्। इयता च ज्ञानपरिपूर्णताख्यं प्रमेयमुक्तं, तदेव च परमुपादेयं येनोक्तं&#xA;&amp;lsquo;ऐन्द्रजालिकवृत्तान्ते न रज्येत कदाचन।&amp;rsquo; इति ।।३०।। ननु किमत्र प्रमाणमित्याशङ्कयाह ।&#xA;उक्तं च सिद्धसन्तानश्रीमदूर्मिमहाकुले।&#xA;ऊर्मिमहाकुले इति ऊर्मिकौले। तदेव पठति&#xA;पवनभ्रमणप्राणविक्षेपादिकृतश्रमाः ।।३१।।&#xA;कुहकादिषु ये भ्रान्तास्ते भ्रान्ताः परमे पदे । अपने को शिव अनुभव करने से यदि ढाळ में अतिशयता आ गयी, यदि आप की इच्छा घनीभूत हो गयी, तो समझिये, शिखर मिल गया। केन्द्र मिल गया। आप आप हो गये।&#xA;___ यह कथन ज्ञान की परिपूर्णता से भरा हुआ है। यह पूर्णज्ञान मय प्रमेय है। ज्ञेय है, जो स्पष्ट हो गया है। यही परम उपादेय है। इसी लिये पहले कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;ऐन्द्रजालिक इस विश्व-वर्तन में कभी भी आसक्त नहीं होना चाहिये।।२९-३०।।&#xA;इसमें आगम प्रामाण्य दे रहे हैं, जिससे इस कथन का प्रमाणीकरण हो सके। वे कहते हैं कि, ___सिद्ध सन्तान श्री ऊर्मिमहाकुल (ऊर्मिकौल) नामक शास्त्र में यही बात कही गयी है। वहाँ कहा गया है कि, __पवनभ्रमण अर्थात् वायु में खेचरवत् गति प्राप्त कर लेना, प्राणायाम आदि&#xA;के द्वारा प्राण का संचार रोक देना अथवा इसी प्रकार की हठयोग की क्रियाओं में दक्षता आदि अनेक दैहिक सिद्धियों के लिये जिन योगियों ने श्रम किया है, वे निश्चय ही चमत्कार के चक्कर में विपथभ्रान्त हो गये लोग हैं। ये लोग परमपद के प्रशस्त पथ से भी भटक गये हैं।&#xA;२२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ३२ _ननु यद्येवं, तत्कथं प्राणविक्षेपाद्यात्मिकाया उत्क्रान्ते: परंपदोपायत्वं सर्वत्रोक्तमित्याशङ्कयाह&#xA;सर्वत्र बहुमानेन याप्युत्क्रान्तिर्विमुक्तये ।। ३२।। प्रोक्ता सा सारशास्त्रेषु भोगोपायतयोदिता।&#xA;यद्गीतं&#xA;&amp;lsquo;सर्वद्वाराणि संयम्य मनो हृदि निरुध्य च । मूर्ध्याघायात्मनः प्राणमास्थितो योगधारणाम् ।।&#xA;प्रश्नकर्त्ता पूछता है कि, यदि ऐसी बात है, तो प्राण-विक्षेप रूपा उत्क्रान्ति को परमपद की प्राप्ति में उपाय की बात शास्त्रों में सर्वत्र क्यों कही गयी है? इस आशङ्का का उत्तर दे रहे हैं&#xA;सर्वत्र सभी शास्त्रों में विमुक्ति के लिये बहुमान होना चाहिये, ऐसा लिखा गया है। उत्क्रान्ति की प्रक्रिया मृत्यु के हाथ में है। मृत्यु में प्राणों के उत्क्रमण का नियत प्रवर्तन होता है। उत्क्रान्ति विमुक्ति परक ही होनी चाहिये।&#xA;श्री दुर्गा सप्तशती में उत्क्रान्ति शब्द मृत्यु की शक्ति के रूप में प्रयुक्त है। योगशास्त्र में योग की एक विधि का नाम ही उत्क्रान्ति योग है। प्रायोपवेशन में बैठने वाला पुरुष उत्क्रान्ति का ही आलिङ्गन कर इह लोक से विदा लेता है। साधना की विधि में भी उत्क्रान्ति का प्रयोग सम्भव है। गीता के दो स्थल इसकी ओर संकेत करते हैं। &amp;lsquo;यं यं वाऽपि स्मरन् भावं त्यजत्यन्ते कलेवरम्&amp;rsquo; में त्यजति क्रिया का मुमूर्षु ही कर्ता होता है। मरने वाला जान बूझ कर कलेवर छोड़ने के लिये ही प्रायोपवेशन पर बैठा है। आत्मा भी शरीर छोड़ता है, यह प्रयोग भी होता है, पर आत्मा भावों का स्मरण करने वाला तत्त्व नहीं है।&#xA;दूसरा उदाहरण भी श्रीमद्भगवद्गीता का है- यः प्रयाति त्यजन् देहं स याति परमां गतिम्। इसमें भी देह त्याग के लिये तैयार साधक ही हो सकता है। प्रश्न है कि उत्क्रान्ति का वरण लोग क्यों करते हैं? क्या दूसरे जीवन में सुखोपभोग के लिये करते हैं? अथवा क्या विमुक्ति के उद्देश्य से करते हैं? यहाँ इसी प्रश्न का एक प्रकार का उत्तर दिया गया है कि, ‘याप्युत्क्रान्तिर्विमुक्तये&amp;rsquo; अर्थात् जो भी उत्क्रान्ति का साधक हो, उसका लक्ष्य विमुक्ति ही होनी चाहिये।&#xA;२३&#xA;श्लो. ३३]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् ओमित्येकाक्षरं ब्रह्म व्याहरन्मामनुस्मरन् । यः प्रयाति त्यजन्देहं स याति परमां गतिम् ।।&amp;rsquo;&#xA;(८।१२) इति। सारशास्त्रेष्विति प्रधानेषु ऊर्मिकौलादिष्वित्यर्थः। भोगोपायतयेति न मुक्त्युपायतया। अनेन च उत्क्रान्तेरनुपयुक्तत्वमासूत्रितम्।&#xA;तदेव उपपादयितुं तत्रत्यमेव ग्रन्थं पठति&#xA;यदि सर्वगतो देवो वदोत्क्रम्य क्व यास्यति ।।३३।।&#xA;अथासर्वगतस्तर्हि घटतुल्यस्तदा भवेत् ।&#xA;आजकल लोग आत्महत्या करते हैं मात्र मरने के लिये। भौतिकतावादी उत्क्रान्ति का उपयोग अधिकतर अगले जन्म के सुख के लिये या इस जीवन से छुटकारे के सुख के लिये ही करते हैं। यही बात सारशास्त्रों में भी लिखी है। वहाँ कहा गया है कि, उत्क्रान्ति भोगोपाय की एक प्रक्रिया है। इस सम्बन्ध में श्रीमद्भगवद्गीता का उदाहरण भी प्रस्तुत कर रहे हैं कि,&#xA;साधक योगी शरीर के नव द्वारों का संयमन कर ले। मन को हृदय में निरुद्ध कर दे। प्राणायाम के माध्यम से प्राण को मूर्धा में प्रतिष्ठित कर दे और उत्क्रान्ति योग की धारणा में योगी बैठ जाय। इतनी विधियों को सम्पन्न करने के बाद &amp;lsquo;ओऽम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;ओऽम्&amp;rsquo; इस एकाक्षर ब्रह्मबीज का जप करता रहे, मन से मेरा स्मरण करता रहे,इस तैयारी के उपरान्त जो देह का परित्याग करता है, वह परम गति को प्राप्त करता है। (श्रीमद्भ. ८/१२)&#xA;यहाँ परम गति भी परमानन्द रूपी परम सुख की ही प्रतीक है।प्रधान ऊर्मिकौल आदि सारशास्त्रोंमें इसी आधार पर उत्क्रान्ति को सुखोपायरूपा ही मानते और उपदेश में ऐसा कहते हैं। इससे यह संकेत भी मिलता है कि, उत्क्रान्ति को मुक्ति के लिये प्रयोग करने का उपदेश नहीं देते हैं। इस तरह की उत्क्रान्ति जीवन के लिये अनुपयुक्त ही कही जा सकती है।।३१-३२।।&#xA;सारशास्त्र के वचनों को प्रसङ्गानुरूप चरितार्थ करने के लिये यह स्पष्ट कर रहे हैं कि,&#xA;२४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ३४ उत्क्रान्तिविधियोगोऽयमेकदेशेन कथ्यते ।।३४।। निरंशे शिवतत्त्वे तु कथमुत्क्रान्तिसंगतिः ।&#xA;घटतुल्य इति नियतदेशकालाकारतया सङ्कुचितप्रायत्वात्। उत्क्रान्तिप्रकारश्चायं योग एकदेशेन नियतदेशतया कथ्यते- यदधराधरपदत्यागेन ऊोर्ध्वपदाक्रमण मुत्क्रान्तिरिति। न चैतच्छिवतत्त्वे संगच्छते, यत: सदसदादिविकल्पोज्झितत्वात् तन्निरंशम्। तदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;उत्क्रान्तिर्विद्यते तत्र यत्र स्यान्मानकल्पना ।&#xA;अमाने शून्यनिर्भासे तत्रोत्क्रान्तिर्न विद्यते ।। अस्ति चेद्भगवान्व्यापी कथयोत्क्रमणेन किम् । नास्ति चेद्भगवान्व्यापी कथयोत्क्रमणेन किम् ।। उत्क्रान्तिविधियोगोऽयमेकदेशेन कथ्यते । विभुत्वादात्मनः सोऽपि शिवस्य च न विद्यते ।।&#xA;यदि परमेश्वर सर्व व्याप्त है, तो यह बतलायें कि, उत्क्रान्ति के बाद भी आत्मा कहाँ जायेगा? वह तो जीवन में भी वही है, जो मरने पर भी रहेगा।&#xA;यदि परमेश्वर को सर्वगत नहीं मानते हो, तब तो तुम्हारा परमात्मा घड़े के समान हो जायेगा। जहाँ घड़ा रखा जायेगा, रहेगा, दूसरी जगह नहीं रह सकता। यह उत्क्रान्ति विधि से सम्बन्धित योग एक देशात्मक है, खण्डित है। निरंश सम्पूर्ण रूप से सर्वत्र उल्लसित शिव तत्त्व में किसी प्रकार भी उत्क्रान्ति संगत नहीं मानी जा सकती। __वहाँ इस विषय में और भी कहा गया है। उसका उदाहरण प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;“उत्क्रान्ति वहीं होती है, जहाँ मान की कल्पना होती है। जहाँ मान के लिये कोई अवकाश नहीं, उस शून्यात्मक निर्भास में- उत्क्रान्ति के लिये कोई भी अवकाश नहीं होता। यदि भगवान् सर्वव्यापी है तो, उस उत्क्रमण से क्या लाभ? यदि वह सर्व व्यापक नहीं है, तो भी उत्क्रमण व्यर्थ ही सिद्ध होता है।&#xA;श्लो. ३४-३५]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् नास्त्यस्ति नास्ति नास्तीति कोटयो न स्पृशन्ति यम् ।&#xA;वाचामगोचरो यस्मात्तत्तत्त्वमिह कथ्यते ।।&amp;rsquo; इत्याधुपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;यदि सर्वगतो देवो वदोत्क्रम्य क्व यास्यति ।&#xA;अथासर्वगतस्तर्हि घटतुल्यस्तदा भवेत् ।। तस्मादुत्क्रान्तियोगोऽयं भ्रान्तिरेषा तमोमयी।&amp;rsquo;&#xA;इति।।३३-३४।। भोगोपायता चास्याः कथं स्यादित्याशङ्कयाह&#xA;यथा धरादौ वाय्वन्ते भृग्वम्ब्वग्न्युपवासकैः।।३५।।&#xA;आत्मनो योजनं व्योम्नि तद्वद्रुत्क्रान्तिवर्तना ।&#xA;यह उत्क्रान्ति विधियोग एकांगी दृष्टि वाला है। आत्मा विभु है। अत: शिव में उत्क्रान्ति असंभव है। परमात्मा के विषय मे अनन्त मत हैं, मान्यता की अनन्त कोटियाँ हैं। किसी मत में उसका अस्तित्व नहीं है। उसका अनस्तित्त्व भी नहीं (अस्ति नास्ति, नास्ति च नास्ति) इसमें से कोई केटि उसका स्पर्श तक नहीं कर पाता। वह परमेश्वर वाङ्मनसातीत सर्वव्यापी तत्त्व है।&amp;rdquo;&#xA;इतना कहने के बाद आगे भी वही प्रश्न पुन: दुहराकर उसी विषय को पुष्ट कर रहे है कि,&#xA;“यदि वह सर्वव्यापी है, तो वद अर्थात् कहिये, उत्क्रमण कर कहाँ जायेगा। यदि वह सर्वगत नहीं, तो घड़े के समान एक देश स्थित खण्डित तत्त्व के सदृश ही हो जायेगा। इसलिये उद्घोषित किया जाता है कि, उत्क्रान्ति का यह योग केवल भ्रान्ति है। इसे तमोमय ही कहा जा सकता है, क्योंकि इससे किसी दिशा का निर्देश नहीं मिलता।।३३-३४।।&#xA;उत्क्रान्ति की भोगोपायता का दिग्दर्शन करा रहे हैं&#xA;धरा, जल, अग्नि और वायु ये चार तत्त्व हैं। भृगु से, जल से, आग से और उपवास से ४ प्रकार की उत्क्रान्ति द्वारा उक्त चारों तत्त्वों के भोग प्राप्त होते&#xA;२६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः __ [ श्लो. ३६-३७ तेन यथा भृग्वादिभिः क्रमेण धरादौ तत्त्वचतुष्टये भोगस्तथाप्यनया आकाशतत्त्वे इति। कारणगुणप्रक्रमेण हि कार्येण भवितव्यमिति भावः।।३५।।&#xA;ततश्च न परतत्त्वावाप्तिकामैरेतदनुष्ठेयमित्याह&#xA;तस्मान्नोत्क्रमयेज्जीवं परतत्त्वसमीहया ।।३६।। ननु यद्युत्क्रान्तेर्मुक्त्यपायत्वं नास्ति, तत्कथं&#xA;&amp;lsquo;स्वशरीरं परित्यज्य शाश्वतं पदमृच्छति&amp;rsquo; (१७।२५) इत्यादि श्रीमालिनीविजयोत्तरे प्रोक्तमित्याशङ्कयाह&#xA;श्रीपूर्वशास्त्रे तूक्तं यदुत्क्रान्तेर्लक्षणं न तत् । मुक्त्युपायतया किंतु भोगहान्यै तथैषणात् ।। ३७।। तथेत्युत्क्रान्त्यात्मना प्रकारेण ।।३७।। हैं। आकाशतत्त्व में आत्मा की उत्क्रान्ति योजना से आकाशीय भोग भी उपलब्ध हो जायेंगे। अत: उत्क्रान्ति को भोगोपाय रूप भी मानते हैं। कारण गुण कार्य में भी उपक्रान्त हो जाते हैं; यह नियम यहाँ लागू होता है।।३५।।&#xA;इसलिये निष्कर्ष रूप से त्रिकशास्त्रीय मान्यता का उद्घोष कर रहे हैं कि,&#xA;इन उदाहरणों से शिक्षा लेकर यह निश्चय कर लेना चाहिये कि, जीव को उत्क्रान्त नहीं करना चाहिये। इससे परतत्त्व को प्राप्त करने की इच्छा-पूर्ति भी नहीं होती। अर्थात् परतत्त्व की समीहा से जीव को उत्क्रम की ओर ले जाना मूर्खता है।।३६।।&#xA;श्रीमा.वि. १७/२५ में एक स्थान पर लिखा है कि, “अपने शरीर को छोड़कर शाश्वत पद की शुभ गति प्राप्त करता है&amp;rdquo;। प्रश्न करते हैं कि, यहाँ निर्देश दे रहे हैं कि, उत्क्रम नहीं करना चाहिये तो फिर आप द्वारा यहाँ इसके विपरीत क्यों लिखा गया है? इस पर कह रहे हैं कि,&#xA;श्रीपूर्व शास्त्र के अनुसार जैसा कहा गया है, वह उत्क्रान्ति का लक्षण नहीं है। वह मुक्ति के उपाय के रूप में और भोग हानि के उद्देश्य से ही कहा गया है।।३७।।&#xA;३९]&#xA;श्लो. ३८-३९] चतुर्दशमाह्निकम्&#xA;एतद्धि पारमेश्वरशक्तिपातवशोन्मिषितपरसंविदैकात्म्यभाजां योगिनां बाह्य विषयोपभोगवैमुख्यात् देहत्याग एव उपायमात्रमिति। तदाह ।&#xA;जपध्यानादिसंसिद्धः स्वातन्त्र्याच्छक्तिपाततः । भोगं प्रति विरक्तश्चेदित्थं देहं त्यजेदिति ।।३८।। नचापूर्वतयैवात्रैतदुपदिष्टमित्याह&#xA;स्वच्छन्दमृत्योरपि यद् भीष्मादेः श्रूयते किल ।&#xA;भोगवैरस्यसंप्राप्तौ । जीवितान्तोपसर्पणम् ।।३९।। ननु जीवितान्तस्य भोगवैमुख्यं नाम स्वारसिकं निमित्तं, नहि त्यक्तरसास्वादो जन्तुः कथञ्चिदपि जीवेत् तत्किं तदुपायोपदेशेन, न हि बुभुक्षितोऽश्नीयादित्यादौ शास्त्रमपेक्षणीयमित्याशङ्कयाह&#xA;वरदानरूप से प्राप्त इस देह का परित्याग साधारण बात नहीं है। इस देहत्याग का निर्देश यदि है भी, तो वह परमेश्वर के शक्तिपात से जिसने परसंविदैकात्म्य भाव को उन्मिषित कर लिया है, ऐसे योगियों के लिये ही हो सकता है। वे विषयोपभोगवैमुख्य प्रधान जीवन यहाँ भी जी रहे होते हैं। उनके लिये इस जीवन का कोई सदुपयोग नहीं रह जाता। उनके लिये देहत्याग खेल&#xA;रूप ही होता है। यही तथ्य कारिका से व्यक्त हो रहा है ____ जप और ध्यान आदि में सिद्धि प्राप्त कर सम्यक् स्वयं-सिद्ध स्वातन्त्र्य से प्रेरित होकर शक्तिपात पवित्रित रहकर यदि भोगवाद से पराङ्मुख हो गया है, तो उसके देह त्याग में कोई दोष नहीं। उसे शरीर त्याग कर देना ही चाहिये।।३८।।&#xA;यह सच है कि, किसी अपूर्व अघटित घटना के रूप में यहाँ इसकी चर्चा नहीं है, अपितु पूर्वघटित और पूर्वश्रुत है। यही कह रहे हैं&#xA;इच्छामृत्यु की भीष्म से सम्बन्धित घटना तो महाभारत काल की ही है। आज भी वह विश्रुत है। भोग के प्रति जब प्राणी के मन में वैरस्य उत्पन्न हो&#xA;श्रीतन्त्रालोकः [ श्लो. ४०-४१ योगमन्त्रामृतद्रव्यवराद्यैः सिद्धिभाक्तनुः । हातुं नह्यन्यथा शक्या विनोक्तक्रमयोगतः ।।४०।। सिद्धिभाक् स्थैर्य प्राप्तेत्यर्थः।।४०।। न चैतत्स्वमनीषिकयैवोक्तमित्याह&#xA;उक्तं च मालिनीतन्त्रे परमेशेन तादृशम् । सर्वमप्यथवा भोगं मन्यमानो विरूपकम् ।।४१।।&#xA;इत्यादि वदता सर्वैरलक्ष्यान्तः सतत्त्वकम् । परमेशेन इत्यादि वदता तादृशमुक्तमिति सम्बन्धः। विरूपकमिति परसंविदावेशचमत्कारतारतम्यात्, नतु त्यक्तरसास्वादत्वात्। सर्वैरिति उत्तान प्रायार्थवेदिभिः। इदमत्रान्त:सतत्त्वं– यदस्य स्वात्मनि शिवाहंभावाभिमानेनैव मुक्तिः, देहत्यागस्त्वनयेति। यदभिप्रायेणैवात्र&#xA;&amp;lsquo;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;. शाश्वतं पदमृच्छति।&amp;rsquo; (१७।२५) इति।&#xA;जाता है, तो यह अवसर सम्प्राप्त हो जाता है। जीवन को अन्त की ओर सरका कर मृत्यु के अन्धकार में कूद पड़ने जैसा यह आचरण सर्वथा हेय है।।३९।।&#xA;प्रश्न करते हैं कि, जीवितान्त अर्थात् मृत्यु की ओर उत्क्रान्त होने का एक मात्र कारण भोग वैमुख्य नामक स्वारसिक कारण है। भोगोपभोग में विषय रसास्वाद से विरत व्यक्ति एक क्षण भी जीना पसन्द नहीं करता। इससे इस विषय में किसी उपदेश का भी कोई परिणाम नहीं निकलता। भूखा भोजन करे इत्यादि प्रसङ्गों में शास्त्र के प्रमाण अपेक्षित नहीं होते। यही यहाँ समझा रहे हैं&#xA;योग साधना से, मन्त्र की सिद्धि से, अमृतपान से और श्रेष्ठ द्रव्य (रसेश्वर गुटिकादि रसायन) के सेवन तथा वर आदि प्रक्रियाओं से जो शरीर सिद्ध कर लिये गये हैं, ऐसे शरीर विना उत्क्रान्ति विधियोग के छोड़े भी नहीं जा&#xA;सकते।।४।।&#xA;यह बात स्वयम् अपनी मनीषा के आधार पर निराधार ही नहीं कही गयी है अपितु इसका आगमिक प्रामाण्य भी है। यही कह रहे हैंश्लो. ४२]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम्&#xA;तथा&#xA;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;. दीक्षोक्तं फलमश्नुते।&amp;rsquo; इत्याधुक्तम्।।&#xA;तस्मात्सृष्ट्यादिपञ्चविधकृत्यकारित्वाभिमान एव स्वात्मनि परं मुक्तावुपाय इत्याह&#xA;एवं सृष्ट्यादिकर्तव्यस्वस्वातन्त्र्योपदेशनम् ।।४२।। यत्सैव मुख्यदीक्षा स्याच्छिष्यस्य शिवदायिनी ।&#xA;मालिनी विजयोत्तर तन्त्र में परमेश्वर शिव ने स्वयम् इस तथ्य को इसी प्रकार वर्णन किया है। भौतिक भोग को विरूप मानने वाला व्यक्ति (कैसे जीवन व्यतीत करे, इस सम्बन्ध में) सब लोगों द्वारा अलक्ष्य अन्तः सतत्त्व उपदेश किया गया है। यहाँ तीन शब्द विचारणीय हैं।&#xA;१. विरूपक शब्द-विषय रसास्वाद से विमुखता दो प्रकार से होती है। पहला&#xA;प्रकार है- हम यह अभ्यास कर लें कि, यह सब व्यर्थ है, व्यामोह में डालने वाला है। दूसरा प्रकार है- परा संविद् के आवेश में आविष्ट पुरुष को जो चामत्कारिक मौलिक आनन्दरसास्वाद होता है, उसके सामने यह भोगवाद स्वयं विरूप अर्थात् फीका पड़ जाता है। इस अवस्था में विरूपक&#xA;मानना स्वाभाविक हो जाता है। २. सर्वैः- सब लोग तो इस उपदेश के अधिकारी नहीं होते, फिर भी सर्व&#xA;शब्द का प्रयोग यहाँ किया गया है। इसका अभिप्राय यह है कि, कुछ ऐसे लोग होते हैं जो अर्थ को सीधे समझने की शक्ति नहीं रखते। शब्दों के अर्थों को उत्तान कर नंगा कर उनका अवगम करते हैं। इन्हीं लोगों&#xA;के लिये यहाँ सर्व शब्द विनियोजित और प्रयुक्त है। ३. अलक्ष्यान्तः सतत्त्वकम्- अन्तः सतत्व का अर्थ आन्तरिक मर्म होता&#xA;है। भीतरी रहस्य होता है। वह रहस्य सब को सुलभ नहीं होता। उस अर्थ को सभी परिलक्षित नहीं कर पाते। ऐसे उपदेश ही रहस्य गर्भ माने जाते हैं। वे सबकी समझ के परे माने जाते हैं।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ४३-४४ नचैतदप्रमाणकमित्याह&#xA;उक्तं श्रीनिशिचारे च भैरवीयेण तेजसा ।।४३।। व्याप्तं विश्वं प्रपश्यन्ति विकल्पोज्झितचेतसः । विकल्पयुक्तचित्तस्तु पिण्डपाताच्छिवं व्रजेत् ।।४४।।&#xA;यहाँ यह रहस्यार्थ है, विशुद्ध रूप से साधक का यह संस्कार दृढ़ हो जाय और मन में बात बैठ जाय कि, मैं ही शिव हूँ। इसी शिवाद्वय समावेश सिद्ध पुरुष की मुक्ति होती है। इस बुद्धि के आत्यन्तिक विकास के बाद देह त्याग रूप उत्क्रान्ति निषिद्ध नहीं रह जाती। इसी अभिप्राय से श्रीत. १७/२५ में कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;&amp;hellip;.शाश्वत पद प्राप्त करता है। अथवा &amp;ldquo;&amp;hellip;दीक्षा में कहे फल प्राप्त करता है&amp;rdquo;।&#xA;उक्त शैववाक्-तत्त्व के मर्म को समझकर सत्य का अनुसरण करना ही कर्तव्य है।।४१।।&#xA;सृष्टि आदि पाँच प्रकार के कृत्यों के कर्ता एकमात्र शिव हैं। मैं भी स्वयं शिव हूँ। विश्व मुझसे ही उत्पन्न हो रहा है। मुझसे उदित है, मुझमें ही प्रविलीन होता है और मुझसे अभिन्न है। इस समावेश में आविष्ट रहना ही सर्वश्रेष्ठ मुक्ति का उपाय है। यही कह रहे हैं&#xA;__इस प्रकार सृष्टि आदि पञ्चकृत्य रूपी कर्तव्यों में स्वात्म स्वातन्त्र्य की सक्रियता से सम्बन्धित दीक्षा के उपदेश ही प्रधान उपदेश माने जाते हैं। मुक्तिप्रद उपदेश ही उपदेश होता है। यही मुख्य दीक्षा होती है। शिष्य को शिवत्व प्रदान करने वाली दीक्षा ही मुख्य दीक्षा मानी जाती है।।४२।।&#xA;यही तथ्य निशाटन शास्त्र में व्यक्त किया गया है कि, भैरवीय तेज से यह सारा विश्व विभासित और ओत-प्रोत है। समस्त विकल्पों का परित्याग करने वाले निर्विकल्पताप्राप्त पुरुष विश्व को इसी दृष्टि से देखते हैं। जिसके चित्त&#xA;श्लो. ४५]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् बाह्यदीक्षादियोगेन चर्यासमयकल्पनैः ।&#xA;अविकल्पस्तथाद्यैव जीवन्मुक्तो न संशयः ।। ४५।। तेजसेति पूर्णज्ञानक्रियात्मनेति, अत एवोक्तं विकल्पोज्झितचेतस इति संविदद्वैतमात्रनिष्ठा इत्यर्थः। विकल्पयुक्तचित्त इति इदानीमेव संविदद्वैतासिद्धेः। अद्यैवेति सत्यपि देह इति यावत्। तदुक्तं तत्र ।&#xA;&amp;lsquo;तेजसास्य शिवस्यैव व्याप्तं सर्वं चराचरम् । पश्यन्ति मुनयः सिद्धा वीरसंज्ञाश्च देवताः ।। विकल्पोज्झितचित्तास्तु पश्यन्ति भुवि मानवाः । विकल्पयुक्तचित्तस्तु पिण्डपाताच्छिवं व्रजेत् ।।&#xA;में विकल्पों के संस्कार अभी पड़े हुए हैं, वे भी पिण्ड का पात होने पर अर्थात् देहान्त होने पर शिव को प्राप्त करते हैं। बाह्य दीक्षा आदि गुरुक्रम के संवर्तन में लगे रहकर जिसने चर्या को नियन्त्रित कर लिया है, जिसने समय के पालन रूप अनुशासन को साध लिया है, ऐसे पुरुष विश्व की वास्तविकता से परिचित हो जाते और अविकल्प भूमि पर विश्राम करने लगते हैं। वे तत्काल जीवन्मुक्त हो जाते हैं। इसमें सन्देह के लिये कोई स्थान नहीं होता।&#xA;जहाँ तक भैरवीयतेज के प्रभाव से विश्व के ओत-प्रोत होने की बात है, यह ध्यान देना चाहिये कि, वह तेज पूर्ण ज्ञानात्मक और पूर्णक्रियात्मक होता है। इसी पूर्णज्ञान के कारण साधक विकल्पमुक्तमनस्क होकर संविदद्वैत-मात्रनिष्ठ हो पाते हैं।&#xA;विकल्प युक्त चित्त में अद्वैत सिद्धि असंभव होती है। श्लोक में प्रयुक्त अद्यैव शब्द का तात्पर्य आज ही इसी क्षण इसी देह से मुक्त होना है। निशाटन की उक्ति है कि,&#xA;“ शिव के ही इस तेज से सारा चराचर जगत् व्याप्त है। इस रहस्य का दर्शन केवल मुनिवृन्द, सिद्ध, &amp;lsquo;वीर&amp;rsquo; स्तर पर पहुँचे शैव साधक और देव कर पाते हैं। जिनके चित्त विकल्पों से मुक्त हो चुके होते हैं, ऐसे मनुष्य इस मर्म&#xA;को समझते हैं।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ४६ विकल्पक्षीणचित्तस्तु आत्मानं शिवमव्ययम् ।&#xA;पश्यते भावशुद्ध्या यो जीवन्मुक्तो न संशयः ।। इति। एवं निर्विकल्पवृत्तीनां जीवतामेव मुक्तिरितरेषां तु देहपातानन्तरमिति सिद्धम्।।४५।।&#xA;ननु जीवत एव यन्न सिद्धं, तन्मृतस्य भविष्यति,- इत्यत्र किं प्रमाणमित्याशङ्कयाह&#xA;संसारजीर्णतरुमूलकलापकल्प संकल्पसान्तरतया परमार्थवह्नः । स्युर्विस्फुलिङ्गकणिका अपि चेत्तदन्ते देदीप्यते विमलबोधहुताशराशिः ।।४६।।&#xA;जिनके मन में अभी विकल्पों के संस्कार पड़े ही हुए हैं, उन लोगों को भी देहान्त के बाद शिवत्व की उपलब्धि हो सकती है। विकल्प क्षीण हो जाने पर निर्विकल्प भूमि उपलब्ध होती है। जिसके चित्त के सारे विकल्प क्षीण हो गये हैं, वह स्वात्म में शिव के अनन्य स्वरूप का दर्शन कर लेता है। भाव की शुद्धि हो जाने से वह जीवन्मुक्त ही हो जाता है, इसमें सन्देह करने की कोई बात ही नहीं है।&amp;rdquo;&#xA;इससे यह सिद्ध हो जाता है कि, निर्विकल्प वृत्ति वाले पुरुषों को जीवन में ही मुक्ति मिल जाती है। इतर अर्थात् जिनमें विकल्पों के कुछ संस्कार शेष रह जाते हैं, उनकी मुक्ति देह के अन्त होने पर ही हो पाती है।।४३-४५।।&#xA;प्रश्न बड़ा सुन्दर है, अनुभव साक्षिक है। शिष्य कहता है गुरुदेव! जो जीते जी सिद्ध नहीं हुआ, वह मरने पर सिद्ध हो जायेगा? इसमें क्या प्रमाण है? इस पर कह रहे हैं कि, ___ संसार एक ऐसा वृक्ष है, जो अत्यन्त जीर्ण है। बड़ा ही पुराना पेड़ है यह। पुराने पेड़ प्राय: सूखते ही चले जाते हैं। जड़ों की संख्या का कोई ओर छोर&#xA;श्लो. ४६]&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् संसार एव सर्वो ममायं विभवः&amp;rsquo; इत्यादिशुद्धविकल्पघुणग्रस्तत्वाज्जीर्णतरु:, तस्यावष्टम्भकतया मूलकलापप्राया ये भेदानुप्राणकत्वादशुद्धा:संकल्पास्तैर्व्यवहितत्वेन साक्षादनभिव्यक्तत्वात् पारमार्थिकस्य बोधहुताशराशेर्विस्फुलङ्गकणिकाप्राया अपि यदि समाधानादिदशासु त्वदावेशलेशा भवेयुः, तदवश्यमर्थाद्देहस्यान्ते पुनः पुनरभ्यासफूत्कारोत्तेजित: परमार्थवह्निर्देदीप्यते देहप्रमातृतादिनिर्वापणपूर्वं परप्रमातृत्वमेवात्यर्थं दीप्ततामियादित्यर्थः।।४६।।&#xA;नहीं होता। संख्या में बड़ी और सूखी हुई जड़ें वैसी होती हैं, जैसे मनुष्य के अशुद्ध संकल्प। अशुद्ध संकल्प अर्थात् विकल्प। परमार्थ की आग से इसलिये बचे रहते हैं कि, आग से उनका व्यवधान बना रहता है।&#xA;यदि संयोग वश उस चितिवह्नि की एक छोटी चिनगारी भी उसमें पड़ जाय, तो सूखे विकल्पों की राशि राशि को भस्मसात् होते कितनी देर लग सकती है। विमलबोध रूप वैश्वानर की उद्दीप्त ज्वालायें अपने पूरे रूप में देदीप्यमान हो उठती हैं।&#xA;अचार्य जयरथ ने संसार के बूढ़े पेड़ में शुद्ध विकल्प को टाड़ा (काठ का घुन) कहा है। टाडा कीट पेड़ को और उसके तने और डालियों को भीतर ही भीतर खा कर खोखला कर देता है। इससे पेड़ की जीर्णता में भी बढ़ोत्तरी हो जाती है। जड़ें सूखती चली जाती हैं। ये जड़ें और कुछ नहीं, अपितु सांसारिक विकल्प हैं। ये भेदवाद को बढावा देते हैं।&#xA;परमार्थ संविबोध रूप होता है। बोध प्रकाशात्मक होता है। यह प्रकाश विकल्प की जड़ों के साथ इस सूखे और खोखले पेड़ को अपनी बोध की चिनगारियों से ही जला डालने में समर्थ होता है।&#xA;साधक के या मरने के निकट पहुँचे व्यक्ति के सौभाग्य से यदि किसी प्रेरणा से, उपदेश से संस्कारों के शुभ्र हो जाने पर कभी समाधान आदि के अवसर आ पड़ते हैं। उस समय उसमें भगवदावेश होना भी स्वाभाविक होता है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ४७ एतदेव प्रथमार्थेनोपसंहरति&#xA;इत्थं दीक्षोपक्रमोऽयं दर्शितः शास्त्रसंमतः ।।४७।। शास्त्रसंमत इति न तु स्वोपज्ञ एवेति शिवम्।&#xA;अहिततिरोहितिविहतिप्रोन्मोषितस्वात्मपूर्णविज्ञानः । अह्नायाह्निकमेतच्चतुर्दशं जयरथः समाचख्यौ ।।&#xA;उसी समय यदि देह का अन्त समय आ उपस्थित होता है और शरीर निष्प्राण हो जाय, तो तत्काल बोध का वैश्वानर जड़ों के साथ बूढ़े पेड़ को भी जलाकर खत्म कर देता है। परिणाम स्वरूप देह के अन्त समय में तत्काल परप्रमातृत्व का दीप्तिमन्त देदीप्यमान हुताशन अपनी पूरी लपटों के साथ भ्राजमान हो जाता है। विमल बोध का अर्थ, शुद्ध संविदुल्लास के साथ ही साथ चिद्विलास का चमत्कार होता है। वह स्वत: प्रकाशमान होता है। जीवन उससे प्रकाशमान होता है। अन्त देदीप्यमान होता है। और ऐसी मृत्यु भी धन्य हो उठती है।।४६।।&#xA;संचय शैली का प्रयोग यहाँ भी अन्त में ग्रन्थकार करते हैं। १४वें आह्निक के अन्त में पूरे श्लोक की पहली अर्धाली का प्रयोग कर इस आह्निक का उपसंहार कर रहे हैं। दूसरी अर्धाली पन्द्रहवें आह्निक के आदि में अवतरित की जायेगी। यहाँ कह रहे हैं कि,&#xA;इस प्रकार से दीक्षा का शास्त्रसम्मत उपक्रम यहाँ किया गया। शास्त्र सम्मत कहने का तात्पर्य है कि, मेरी ही स्वोपज्ञ ये बातें नहीं हैं। इति शिवम्।।४७।।&#xA;भव का तिरोभाव, संविद् का पूर्ण परिश्रुत बोधोत्कर्ष, अन्धकार का ध्वंस, अकल्पित आत्मतत्त्व संस्क्रिया-प्रकर्ष। जयरथ में प्रतिफलित चतुर्दश तन्त्रालोक-शुभाह्निक आज, व्याकृत कर अर्पित करता है, ले, प्रसन्न हो सुधी समाज।।&#xA;३५&#xA;चतुर्दशमाह्निकम् इति श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचिते श्रीमद्राजानकजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते श्रीतन्त्रालोके दीक्षोपक्रमप्रकाशनं&#xA;| नाम चतुर्दशमाह्निकम्।।१४।।&#xA;हंस: पिबन् परमहंसहितं पराम्बा&#xA;पादारविन्द मकरन्द रसं रसज्ञः । व्याख्यात् चतुर्दशकलं क्रमिकन्तु तन्त्रा&#xA;लोकाह्निकं प्रमुदितात्र सरस्वती स्यात्।। श्रीमहामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनगुप्तपादविरचित श्रीमद्राजानकजयरथकृतविवेकव्याख्योपेत डॉ. परमहंसमिश्रविरचित-नीरक्षीरविवेक हिन्दीभाषाभाष्य-संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;का दीक्षोपक्रमप्रकाशननामक चौदहवाँ आह्निक सम्पूर्ण।।&#xA;।। शुभं भूयात् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके&#xA;श्रीमदभिनवगुप्तपादाचार्यविरचिते श्रीजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते&#xA;पञ्चदशमाह्निकम् यः परमेशसपर्याक्रियोपदेशाङ्कुशेन भवकरिणम् ।&#xA;कृतवाननतिबलमतिबलमस्मि नतः फणभृदाभरणम्।। इदानीं नित्यकर्माद्यात्मकं यजनं निरूपयितुं द्वितीयार्धेन प्रतिजानीते&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तपादाचार्यविरचित श्रीराजानक जयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ. परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दीभाष्यसंवलित&#xA;श्रीतन्त्रालोक&#xA;पञ्चदश आह्निक परमेश्वर का परम उपासक परा-प्रक्रिया-योग-निदेश के अङ्कुश से भव गजेन्द्र को वश में कर बलवान् विशेष, मैं बन गया, कृपा यह भव की जो भुजंग-भूषण भूतेश, उसके चरणों में श्रद्धा नत, जयरथ, जय विकसित परिवेश।।&#xA;श्लो. १]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम्&#xA;३७ अथैतदुपयोगाय यागस्तावन्निरूप्यते ।&#xA;एतदुपयोगायेति एतस्य प्रक्रान्तस्य दीक्षोपक्रमस्य उपयोगाय तत्संपत्त्यर्थ मित्यर्थः। दीक्षायां हि नित्याद्यात्म यजनमुपक्रमोपयोगित्वादङ्गमेतदानन्तर्येण तत्संपत्तेः। यथोक्तं&#xA;&amp;lsquo;नित्याह्निके समाप्ते तु कुर्यान्नैमित्तिकं बुधः।&amp;rsquo; इति।।&#xA;ननु दीक्षैव नाम किंप्रयोजना यदुपक्रमोपयोगायापि अङ्गतया यजनमुच्येतेत्याशङ्क्याह ।&#xA;तत्र दीक्षैव भोगे च मुक्तौ चायात्युपायताम् ।।१।। स्वयं संस्कारयोगाद्वा तदङ्गं तत्प्रदर्श्यते ।&#xA;स्वयमिति साक्षादनन्यापेक्षत्वेनेत्यर्थः। संस्कारयोगादिति ज्ञानाद्यधिकृतत्वा पादनात्मनः। तत्र दीक्षा लोकधर्मिण: साधकस्य भोगे निर्बीजस्य च पुत्रकस्य मोक्षे स्वयमुपाय:, शिवधर्मिणश्च भोगे, सबीजकस्य च पुत्रकस्य मोक्षे संस्कारयोगादुपायः। अनयोर्हि दीक्षया संस्कारे कृते योगज्ञानादावधिकारो जायते येन भुक्तिमुक्ती स्याताम्। तदिति एवं भुक्तिमुक्त्युपायत्वाद्धेतोः।।१।।&#xA;इस समय इस नये आह्निक के सृजन सन्दर्भ में पूर्वोक्त प्रक्रियाओं की सविधि सिद्धि के लिये अत्यन्त उपयोगी, प्रतिदिन आचरणीय नित्यकर्म आदि रूप याग के निरूपण की प्रतिज्ञा संचय शैलीगत निर्मित. श्लोक की द्वितीय अर्द्धात्नी से कर रहे हैं। शास्त्रकार कह रहे हैं कि,&#xA;अब पहले प्रक्रान्त दीक्षा के उपयोग के लिये अत्यन्त आवश्यक ‘याग&amp;rsquo; का निरूपण किया जा रहा है। दीक्षा में नित्यकर्म के रूप में अङ्गीकृत यजन के उपयोग पर सर्वदा बल दिया जाता है। इसी से इसके लक्ष्य की उपलब्धि होती है। कहा भी गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;नित्य दिनचर्या परक-प्रक्रिया की समाप्ति के अनन्तर विवेकशील शिष्य नैमित्तिक कर्म में प्रवृत्त हो&amp;rsquo; अर्थात् नित्य क्रिया शिष्यद्वारा अवश्य करणीय मानी जाती है। उसके बाद ही नैमित्तिक कर्म किये जाने चाहिये।&#xA;३८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. २ एतदेव ससंवादं दर्शयति&#xA;यो यत्राभिलषेद्भोगान् स तत्रैव नियोजितः ।।२।।&#xA;प्रश्न करते हैं कि, दीक्षा का प्रयोजन ही क्या है? उसी के उपक्रम के उपयोग के लिये ही तो अङ्ग रूप यजन का कथन किया जाता है। इस पर कह रहे हैं कि, भोग और मोक्ष दोनों में दीक्षा ही उपाय रूप से स्वीकृत है। कभी ऐसा भी होता है कि, स्वयं भी (श्लोक १४ के अनुसार) संस्कार के सुयोग से और क्रिया से भोग और मोक्ष की उपलब्धि होती है। यों दीक्षा महत्त्वपूर्ण, उपयोगी&#xA;और जीवन के उत्कर्ष हेतु बड़े काम की वस्तु मानी जाती है। उसके अङ्गों का वर्णन भी उपयोगिता की दृष्टि से ही अनिवार्य है। दीक्षा दो तरह से उपयोगी होती है। कभी निरपेक्ष भाव से स्वयम् उपयोगी होती है और कभी सापेक्ष भाव से संस्कार के योग से उपयोगी होती है।&#xA;दीक्षा से भोग और मोक्ष की सिद्धि तो सामान्य बात है। संस्कार सम्पन्न साधक का विवेक जब जागृत हो जाता है, उस समय भी बोध के प्रकाश के समुदय में मुक्ति हस्तामलकवत् हो जाती है। ऐसे सिद्ध साधकों के समक्ष भोग तो हाथ जोड़े खड़े रहते हैं। यहाँ &amp;lsquo;स्वयं&amp;rsquo; निरपेक्ष अर्थ में प्रयुक्त है। दीक्षा सदा गुरु सापेक्ष होती है। स्वयं ज्ञान भी महत्त्वपूर्ण होता है। निष्कर्षत: यहाँ यह स्पष्ट करना आवश्यक है कि, दीक्षा लोकधर्मी शिष्य के भोग का पथ भी प्रशस्त करती है निर्बीज पुत्रक दीक्षा उसकी मुक्ति में उपाय बनती है। शिवधर्मी शिष्य के भोग&#xA;और सबीज पुत्रक के मोक्ष में संस्कार-योग से दीक्षा ही उपाय बनती है। इस तरह वह स्वयम् और संस्कार-योग दोनों तरह से उपयोगी होती है।&#xA;___इन दोनों के संस्कार दीक्षा के द्वारा ही सम्पन्न होते हैं। योग की प्रक्रिया में बुभुक्षु संलग्न होता है और ज्ञान के लिये मुमुक्षु अधिकारवान् बन जाता है। इस तरह चाहे बुभुक्ष हो या मुमुक्षु दोनों के उत्कर्ष के लिये दीक्षा परम उपयोगी मानी जाती है। लेकिन स्वयं ज्ञानवान् एवं विशिष्ट साधना से संस्कार सम्पन्न साधक भी स्वत: निरपेक्ष मोक्ष का अधिकारी हो जाता है।।२।।श्लो. ३-४]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम् सिद्धिभाङ्मन्त्रशक्त्येति श्रीमत्स्वायंभुवे विभुः।&#xA;योग्यतावशतो यत्र वासना यस्य तत्र सः ।।३।। योज्यो न च्यवते तस्मादिति श्रीमालिनीमते । वदन्भोगाद्युपायत्वं दीक्षायाः प्राह नो गुरुः ।।४।। श्रीमत्सूक्ष्मस्वायम्भुवादाविति गुरुर्वदन् दीक्षाया भोगाद्युपायत्वं नः प्राहेति समन्वयः। श्रीमालिनीमते इति प्रकान्ते। यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;योग्यतावशसंजाता यस्य यत्रैव वासना । स तत्रैव नियोक्तव्यो दीक्षाकाले विचक्षणैः ।।&#xA;_ विभिन्न शास्त्रों में इस विषय में क्या संवादित है, इसकी चर्चा करते हुए दीक्षा के उपायत्व का ही प्रतिपादन कर रहे हैं&#xA;जो शिष्य जहाँ, जैसी वासना से वासित होकर जिस प्रकार का अभिलाष गुरु के समक्ष प्रकट करता है, गुरु द्वारा वह वहीं नियोजित किया जाता है। मन्त्र शक्ति के बल पर वहाँ उस विषय की सिद्धि वह प्राप्त कर लेता है। यह बात स्वयं परमेश्वर ने स्वायंभुवशास्त्र में व्यक्त की है।&#xA;गुरु का भी यही गुरुत्व है कि, दीक्ष्य की जहाँ वासना हो, वह वहीं योजित करे। ऐसा करने पर वह वहाँ से च्युत नहीं होता। यह बात श्रीमालिनी विजयोत्तर तन्त्र में लिखी गयी है। यह उपदेश देते हुए मेरे गुरुदेव ने यह स्पष्ट किया था कि, दीक्षा भोग मोक्ष आदि की उपाय है। ____ मालिनी विजयोत्तर तन्त्र अधिकार १२ श्लोक ४०-४१ में यह उक्त है&#xA;कि,&#xA;___&amp;ldquo;शिष्य की योग्यता के वश जहाँ जिस प्रकार की वासना उत्पन्न हो जाती है, वह वहीं नियोजित करने योग्य होता है। विचक्षण गुरुजनों का यह दायित्व है कि, दीक्षा के समय ही वह शिष्य की योग्यता के विषय में अच्छी तरह निर्णय कर ले।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ५-७ यो यत्र योजितस्तत्त्वे स तस्मान्न निवर्तते ।&#xA;(१२/४१) इति।।४।। एवं भोगे दीक्षाया: स्वयमुपायतामभिधाय मोक्षेऽप्याह&#xA;न चाधिकारिता दीक्षां विना योगेऽस्ति शाङ्करे। न च योगाधिकारित्वमेकमेवानया भवेत् ।।५।।&#xA;अपि मन्त्राधिकारित्वं मुक्तिश्च शिवदीक्षया । इत्यस्मिन्मालिनीवाक्ये साक्षान्मोक्षाभ्युपायता ।।६।। दीक्षायाः कथिता प्राच्यग्रन्थेन पुनरुच्यते । पारम्पर्येण संस्कृत्या मोक्षभोगाभ्युपायता ।।७।।&#xA;इस तरह जो शिष्य जिस तत्त्व में योजित होता है, वह उस तत्त्व से निवर्तित नहीं होता&amp;rdquo;।।३-४।।&#xA;___ऊपर भोग की वासना से वासित शिष्य की दीक्षा के विषय में चर्चा की गयी है। अब मोक्ष सम्बन्धिनी दीक्षा की चर्चा की जा रही है&#xA;शङ्कर योग प्रक्रिया में दीक्षा के विना किसी की आधिकारिकता (योग्यता) नहीं मानी जाती। इसी तरह इसके विना किसी योग में भी आधिकारिकता नहीं मिलती, इसके विना मन्त्र प्रयोग का भी अधिकार नहीं होता।&#xA;__ मालिनी विजयोत्तर तन्त्र में यह स्पष्ट ही लिखा गया है कि, शिव-दीक्षा से मुक्ति मिलती है। इस वाक्य से साक्षात् मोक्षोपायता दीक्षा में है, यह बात सिद्ध हो जाती है किन्तु ऊपर के ५वें श्लोक में साक्षात् समर्थन नहीं किया गया, वरन् सामान्य रूप से ही योग में दीक्षा की उपायता है, यह बात कही गयी है। जिज्ञासु पूछता है कि ऐसा क्यों?&#xA;इस पर कह रहे हैं कि, पाँचवीं कारिका का भाव परम्परा से है। अर्थात् पहले दीक्षा से संस्कार शुद्धि होती है। संस्कार शुद्धि से योग आदि में अधिकार होता है। योग की सिद्धि के अनन्तर यदि मन्त्रों की ओर विशेष प्रवृत्ति या झुकाव&#xA;श्लो. ८]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम् नन्वत्र ‘मुक्तिश्च&amp;rsquo; शिवदीक्षया&amp;rsquo; इत्युत्तरेणैव ग्रन्थेन दीक्षाया: साक्षान्मोक्षो पायत्वमुक्तं, प्राच्येन पुनर्योगादावधिकारित्वमिति कथमिह एतदविशेषेणैव उक्तमित्याशय आह प्राच्येत्यादि। पारम्पर्येणेति दीक्षया हि संस्कारः, ततो योगादावधिकारस्ततो योगसिद्ध्या मुक्तिर्मन्त्रसिद्ध्या च भुक्तिरित्युक्तं मोक्ष भोगाभ्युपायतेति। तेन केषाचन संस्कारद्वारेण दीक्षा मुक्तौ भुक्तौ च हेतुरित्युक्तं स्यात्।।७।।&#xA;न केवलमेतदत्रैवोक्तं, यावच्छास्त्रान्तरेष्वपि इत्याह&#xA;येषामध्यवसायोऽस्ति न विद्यां प्रत्यशक्तितः। सुखोपायमिदं तेषां विधानमुदितं गुरोः ।।८।।&#xA;हुआ तो भोग और प्रत्यक्ष योग सिद्धि के बाद यदि वैराग्य प्रधान हुआ तो मुक्ति मिलती है। इस प्रकार संस्कार की प्रधानता के अनुसार ही दीक्षा भोग और मोक्ष&#xA;की उपाय सिद्ध होती है।&#xA;यह बात संस्कार पर निर्भर करती है कि, एक दीक्षित की दीक्षा किसकी निमित्त हो सकती है। यों वह दोनों की हेतु है, यह निश्चय है।।५-७।।&#xA;यह बात केवल यहीं नहीं कही गयी है, अपितु अन्य शास्त्रों में भी इसकी चर्चा है। इस सम्बन्ध वहाँ क्या कहा गया है और वे कौन शास्त्र हैं- इसका कथन कर रहे हैं&#xA;उन शास्त्रों की परम्परा का मुख्य ग्रन्थ श्रीमतङ्ग शास्त्र है। इसमें और इस परम्परा में आने वाले अन्य ग्रन्थों में भी यही तथ्य प्रतिपादित है। वह तथ्य यह है कि, अशक्ति के कारण इस विद्या के प्रति जिनके अध्यवसाय संभव नहीं हैं, उनके लिये गुरु का विधान सुखोपाय रूप ही उचित है। इस तरह मोक्ष की अभ्युपायता दीक्षा में निहित है, यह सिद्ध हो जाता है।&#xA;इस मार्ग में अशक्ति नहीं होनी चाहिये। पर बहुत से दीक्ष्य साधक ऐसे होते हैं, जो पूरी जानकारी नहीं रखते। अज्ञ होते हैं। ज्ञानरूपिणी विद्या के प्रति उनकी अज्ञता ही शक्तिहीनता है। इस विज्ञान को जो स्वयं मोक्षप्रद है, अपनाने&#xA;४२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. ९ इति श्रीमन्मतङ्गाख्ये ह्युक्ता मोक्षाभ्युपायता ।&#xA;येषामज्ञत्वेन असामर्थ्यात् सम्यग्ज्ञानस्वभावां विद्यां प्रति मोक्षोपायताया मध्यवसायो निश्चयो नास्ति तेषामिदं गुरुकर्तृकं क्रियाप्रधानं विधानं सुखोपायमुदितम्, एवमनायासमेवैषां मोक्ष: स्यादिति। एतच्छ्रीमन्मतङ्गशास्त्रादावपि उक्तम् ।।८।।&#xA;ननु इह पुंसां ज्ञानक्रियावरणकारिद्रव्यात्ममलकार्यमज्ञानं, तच्च कारणभूते तस्मिन्ननिवर्तिते न निवर्तते पटलाद्यनिवृत्तावन्धानामिव आन्ध्यम्। तद्विनिवर्तने च क्रियैव शक्ता, न ज्ञानं तस्य द्रव्यविनिवर्तने सामर्थ्यादृष्टेः। नहि चक्षुषोवैद्यव्यापारमन्तरेण पटलोऽयमिति ज्ञानादेव तद्विनिवृत्ति: स्यात्। तस्मात् क्रियैव आवरणापगमे साक्षादुपायो न ज्ञानमित्येतत्कथमुक्तमित्याशक्य आह&#xA;सम्यग्ज्ञानस्वभावा हि विद्या साक्षाद्विमोचिका ।।९।। इह मलो नाम न किञ्चन द्रव्यम्, अपितु अज्ञानं, तच्च ज्ञानोदयादेव निवर्तत इत्युपपादितं प्राक् बहुशः। तत् स्वविरुद्धमज्ञानं विनिवर्तयत्, सम्यग्ज्ञानमेव पुंसां&#xA;में, उनका असामर्थ्य होता है। इसके कारण वे इस दिशा में कोई अध्यवसाय नहीं कर पाते हैं। कोई निर्णायक निश्चय वे नहीं कर पाते हैं कि, हमें क्या करना चाहिये?&#xA;ऐसे लोगों को गुरु के उपदेश ही आधार होते हैं। गुरु का विधान अर्थात् गुरु दीक्षा ही सुखोपाय है। गुरुद्वारा निर्दिष्ट क्रिया प्रधान-विधान ही उनके पथ को प्रशस्त करता है। इस तरह अनायास ही उन्हें मुक्ति प्राप्त हो जाती है। यह मोक्षाभ्युपायता श्रीमतङ्ग या इसके अनुगत अन्य शास्त्रों में भी स्पष्टरूप से कही गयी है।।८।।&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि, अज्ञान क्या है? पुरुषों के ज्ञान और उनकी क्रिया का आवरण करने वाले द्रव्यात्मक मल के कार्य को ही अज्ञान कहते हैं। यह अज्ञान अपने कारण रूप मल के निवृत्त हुए विना जा ही नहीं सकता। जैसे किसी की आँख में पटल (मोतियाबिन्द) रोग हो गया है। वह एक तरह से दृष्टि के आवरण के कारण अन्धा हो गया है। उसके हटा देने पर ही उस&#xA;श्लो. १०]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम्&#xA;४३ साक्षान्मोक्षहेतुरिति युक्तमुक्तं साक्षान्मोचिकां विद्यां प्रति अकुशलानां क्रिया सुखमुपाय इति।।९।।&#xA;न च एतदस्माभि: स्वोपज्ञमेव व्याख्यातमित्याह&#xA;उक्तं तत्रैव तत्त्वानां कार्यकारणभावतः । हेयादेयत्वकथने विद्यापाद इति स्फुटम् ।।१०।।&#xA;अन्धे हो गये व्यक्ति की अन्धता समाप्त होती है। उसी तरह अज्ञान रूप और मल रूप पटल (आवरण) को हटाने में क्रिया (शल्यक्रिया) ही समर्थ होती है। ज्ञान समर्थ नहीं होता। द्रव्य की निवृत्ति में ज्ञान की शक्ति असमर्थ होती है। उदाहरण के रूप में आंखों को चिकित्सक द्वारा क्रिया व्यापार के बिना यह पटल है, इस जानकारी रूप ज्ञान से वह पटल हटाया नहीं जा सकता। पटल को हटाने में पटल-ज्ञान कारण नहीं होता। अर्थात् ज्ञान में यह ताकत नहीं हो सकती है कि, वह द्रव्यात्मक मल को हटा सके। इस लिये क्रिया ही आवरण को दूर हटाने में साक्षात् ऊपाय होती है। ज्ञान साक्षात् उपाय नहीं हो सकता। ऐसी स्थिति में भी ज्ञान की मोक्ष के प्रति साक्षात् उपायता की बात मतङ्ग शास्त्र में किस&#xA;आधार पर लिखी गयी है? इस आशङ्का का उत्तर दे रहे हैं कि&#xA;सम्यक् ज्ञान स्वभाववाली विद्या ही साक्षात् विमोचिका अर्थात् मुक्तिदायिनी मानी जाती है।&#xA;इस स्थिति पर विचार करें और देखें कि, मल क्या कोई द्रव्य है? क्या द्रव्य की परिभाषा मल में चरितार्थ होती है? क्या अज्ञान द्रव्य है? अज्ञान ज्ञान के उदय होने पर निवृत्त हो जाता है। इस अवस्था में स्वयं ज्ञान के विरोधी अज्ञान को निवृत्त करने वाला सम्यक् ज्ञान ही पुरुषों के मोक्ष का साक्षात् हेतु सिद्ध होता है। इसलिये कारिका में साक्षात विमोचिका विद्या मानी गयी है और यह भी संकेतित कर दिया गया है कि, जो अज्ञ हैं, अकुशल हैं, उनकी विद्या के प्रति क्रियाशीलता ही साक्षात् उपाय होती है।।९।।&#xA;यह कथन मेरा स्वोपज्ञ कथन नहीं है। वरन् श्रीमतङ्ग शास्त्र के विद्यापाद में यह कहा गया है कि,&#xA;४४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १० तत्र श्रीमन्मतङ्गशास्त्रे एव विद्यापादे तत्त्वानां कार्यकारणभावमवलम्ब्य हेयेपादेयत्वाभिधानप्रस्तावे&#xA;&amp;lsquo;न प्रक्रियापरं ज्ञान&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;.&amp;rsquo; (स्व. १।१९९) इत्याधुक्तन्यायेन इति एतत् सर्वं स्फुटं सन्देहविपर्यासरहितत्वादपरिम्लानमुक्तं, किं ग्रन्थविस्तरेण, तत एव अवधार्यमित्यर्थः। यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;विवेको यत्र तत्त्वानां कार्यकारणभेदतः । यथावदुदितं वस्तु हेयं चैवोपवय॑ते ।। विद्यापादः स विज्ञेयः&amp;hellip;&amp;hellip;..&#xA;(२१९) इति उद्दिश्य&#xA;&amp;lsquo;पाश्यः पाशयिता पाशस्त्रयमेतद्व्यवस्थितम् ।&#xA;साध्यसाधनभावोक्त्या यथा तत्प्रकटं भवेत् ।। कार्य-कारण भाव का अवलम्बन कर हेयोपादेय विज्ञान के कथन के प्रसङ्ग में विद्यापाद में यह स्पष्ट कहा गया है। स्वच्छन्द तन्त्र के ११/१९९ में भी कहा गया है कि,&#xA;&amp;lsquo;प्रक्रिया से बढ़कर कोई ज्ञान नहीं होता।&amp;rdquo;&#xA;स्वच्छन्द तन्त्र की यह उक्ति एतद्विषयक सारी सन्देह-राशि का निराकरण करती है। अपरिम्लान अर्थात् स्पष्टरूप से कही गयी उस उक्ति को यहाँ उद्धृत कर रहे हैं&#xA;“जहाँ तत्त्वों के कार्यकारण भेद का विवेक होता है, वहाँ वस्तु के उदित होने का तथा उसके हेय रूप का उपवर्णन किया जाता है। इस तथ्य के सन्दर्भ को जिस प्रकरण में वर्ण्यविषय बनाया गया है, वही स्थल विद्यापाद कहलाता है&amp;quot;। विद्यापाद के सम्बन्ध में ऐसा निर्देशकर प्रस्तुत विषय इस रूप में कहा गया है ___ &amp;ldquo;इस सर्जन प्रक्रिया में तीन बातें स्पष्टरूप से व्यवस्थित की गयी हैं। १. पाश्य, २. पाशयिता और ३. पाश। साध्य और साधन भाव के उपदेश के माध्यम से जिस प्रकार उक्त तीनों बातों का स्पष्टीकरण होता है, उसी प्रकार&#xA;श्लो. १०]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम्&#xA;४५ तथा सम्यक्प्रवक्तव्यं तावद्विद्यावधार्यताम् ।&amp;rsquo; (६।३) इत्यादिप्रश्नोत्तरद्वारेण अनेकप्रकारम् ।।१०।।&#xA;ननु यद्येवं विद्यैव साक्षान्मोचिका, तत्कि क्रियादिपादत्रयोपात्तेन दीक्षादिनेत्याशङ्कयाह&#xA;तत्राशक्तास्तु ये तेषां दीक्षाचर्यासमाधयः । ननु एवं&#xA;&amp;lsquo;सदाशिवपदं योगाच्चर्यातो वाथ दीक्षया।&#xA;प्राप्यते चित्तभेदेन मोक्षो वाथ चतुष्टयम् ।। (मत. २६।६३) इत्याधुक्त्या ज्ञानादेश्चतुष्टयादपि अविशेषेणैव मुक्ति: स्यात्, तत्कथं ज्ञानस्य तद्वतो वा गुरोरपि सर्वत्रैव उत्तमत्वमित्याशङ्कय आह&#xA;से सम्यक् रूप से उन पर प्रवचन करना चाहिये। गुरु के इस विशेष वक्तव्य के आधार पर विद्या का अवधारण किया जाना चाहिये।&amp;rdquo;&#xA;मतङ्ग शास्त्र की इन उक्तियों में विद्या के महत्त्व का वर्णन है। विद्या ही साक्षात् उपाय है, इससे यह सिद्ध हो जाता है।।१०।।&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि, यदि विद्या में ही साक्षात् मोक्ष की उपायता है, तो फिर मतङ्ग शास्त्र में तीन अन्य विद्यापाद&amp;rsquo; नामक अध्यायों के द्वारा समर्थित दीक्षा की क्या उपयोगिता रह जाती है? इस पर कह रहे हैं कि, ___साधना और स्वात्मसंविद् विवेक में जो अशक्त होते हैं, उनके लिये दीक्षा, चर्या और समाधि का भी महत्त्व है। इनके सतत अभ्यास से मुक्ति हस्तामलकवत् प्राप्त हो जाती है। मतङ्ग २६।६३ में यह स्पष्ट कहा गया है कि,&#xA;सदाशिव पद योग, चर्या अथवा दीक्षा द्वारा प्राप्त किया जाता है। साधक के चिन्तन के स्तर के अनुकूल मोक्ष सरलता से मिल जाता है। अथवा योग, चर्या, दीक्षा और चिन्तन ये चारों भीआचरित होने पर मोक्ष के साधन बनते है&amp;quot;।&#xA;THILDR&#xA;४६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो. ११-१२ ते विद्यापूर्वका यस्मात्तस्माज्झान्युत्तमोत्तमः ।।११।। विद्यापूर्वका इति ज्ञात्वा हि अनुष्ठानं भवेदिति भावः ।।११।।&#xA;ननु इह समनन्तरोक्तयुक्त्या दीक्षामन्तरेण योगज्ञानादावधिकार एव न भवेदिति ज्ञानं दीक्षापूर्वकमिति वक्तव्यं, प्रत्युत कथमेतदन्यथोक्तमित्याशक्य आह&#xA;ज्ञानं च शास्त्रात्तच्चापि श्राव्यो नादीक्षितो यतः।&#xA;अतोऽस्य संस्क्रियामात्रोपयोगो दीक्षया कृतः ।।१२।। नादीक्षित: श्राव्य इति, संस्क्रियामात्रोपयोग इति च। यदुक्तं&#xA;प्रश्न करने वाला पूछता है कि, उक्त कथन द्वारा ज्ञान आदि इन चारों में समान रूप से मुक्ति की उपायता सिद्ध होती है। ऐसी स्थिति में ज्ञान और ज्ञानवान् गुरु की ही श्रेष्ठता का ही सर्वत्र क्यों वर्णन किया जाता है? इस आशङ्का का समाधान कर रहे हैं कि,&#xA;चूँकि ज्ञानवान् गुरु विद्या के स्वाध्याय, अनुभव और पूर्वानुभूत व्यवहार के आधार पर ही समाज में अपना प्रभाव स्थापित करते हैं। इसलिये ज्ञानवान् गुरु उत्तमोत्तम माने जाते हैं। विद्यापूर्वक क्रियायोग विज्ञ के रूप से प्रसिद्धि होने पर ही उनसे अनुष्ठान आदि सम्पन्न किये कराये जाते हैं।।११।। ___ अभी पहले यह विषय आ चुका है कि, दीक्षा से ही योग और ज्ञान आदि में अधिकार प्राप्त होता है। विना दीक्षा के यह अधिकार भी नहीं होता कि, कोई योग मार्ग आदि में प्रवेश करे। इस लिये कहना तो यह चाहिये कि ज्ञान ही दीक्षा पूर्वक होता है। इसके विपरीत यहाँ विद्यापूर्वक ज्ञानी और ज्ञान की उत्तमता का उल्लेख किया गया है। प्रश्न है कि ऐसा क्यों? इसका समाधान कर रहे&#xA;ज्ञान शास्त्रों के स्वाध्याय से होता है। ऐसे शास्त्रों का श्रवणाधिकार भी दीक्षा हीन पुरुष को नहीं है। इसलिये अदीक्षित की संस्क्रियामात्र सम्पन्न हो, एतदर्थ दीक्षा से ही श्रवणाधिकार मिले और ज्ञान हो, यह ध्यान में रखकर ही&#xA;श्लो. १३]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम् &amp;lsquo;अदीक्षितानां पुरतो नोच्चरेच्छिवपद्धतिम् ।&amp;rsquo; इति, &amp;lsquo;समयी संस्कृतो ह्येवं वाचनेऽस्याहता भवेत् । श्रवणेऽध्ययने होमे पूजनादौ तथैव च।। चर्याध्यानविशुद्धात्मा लभते पदमैश्वरम् ।&#xA;(स्व. ४।४९) इति च।।१२।। ननु अस्य दीक्षया संस्कारमात्रोपयोग एव भवेदिति सा कस्मादुक्तं यदयमनया योजनिकाबलात् तत्तत्पदमवाप्यासादयेदित्याशक्य आह&#xA;यत्र तत्रास्तु गुरुणा योजितोऽसौ फलं पुनः।&#xA;स्वविज्ञानोचितं याति ज्ञानीत्युक्तं पुरा किल ।।१३।। स्वविज्ञानोचितमिति अकृतशिवतत्त्वयोजनिकोऽपि हि समयी तथा तथा ज्ञानमभ्यस्यंस्तदैकात्म्यं यायादित्याशयः। पुरेति चतुर्थाह्निकादौ।।१३।।&#xA;विद्या पूर्वक ज्ञानी की उत्तमता की बात कही गयी है। अदीक्षितोंके विषय में कहा&#xA;गया है कि,&#xA;“अदीक्षित के समक्ष शिव-परम्परा के सिद्धान्तों का उच्चारण भी न करे।&amp;quot; इस सम्बन्ध में स्वच्छन्दतन्त्र के ४/७९ श्लोक में भी यह कहा गया है कि,&#xA;“समयी शिष्य इसप्रकार संस्कार सम्पन्न हो जाता है। इसके बाद ही उसमें शास्त्रों को सुनने की, पढ़ने की, स्वाध्याय करने की, हवन और पूजन आदि करने की अर्हता होती है। इसप्रकार वह अनुशासित चर्या और ध्यान के द्वारा विशुद्धात्मा बन जाता है और ऐश्वर पद को प्राप्त कर लेता है।&amp;quot;&#xA;इस तरह ज्ञान और दीक्षा का अन्योन्याश्रय सम्बन्ध भी शास्त्रों द्वारा सिद्ध होता है। फिर भी ज्ञानवान् की उत्तमोत्तमता पर कोई अंगुली नहीं उठायी जा सकती।।१२।।&#xA;प्रश्न है कि, शैव परम्परा के गुरुक्रम में जो दीक्षा दी जाती है, उससे शिष्य के संस्कार में परिष्कार होता है। अर्थात् दीक्षा का संस्कार मात्र में ही उपयोग होता है। यह कथन कहाँ तक उचित है? दीक्षा के विषय में यह भी कहा जाता&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १४ तीव्रशक्तिपातपवित्रितस्य पुनस्तत्संस्कारोपयोगोऽपि नास्तीत्याह&#xA;यस्य त्वीशप्रसादेन दिव्या काचन योग्यता । गुरोः शिशोश्च तौ नैव प्रति दीक्षोपयोगिता ।।१४।। ननु एवं विधौ गुरुशिष्यौ प्रति दीक्षाया यधुपयोगो नास्ति, तत् ज्ञानादावनयोरधिकार एव कथंकारं स्यादित्याशङ्कय आह&#xA;ज्ञानमेव तदा दीक्षा श्रीशिकनिरूपणात् । ज्ञानमिति अर्थात्सांसिद्धिकम्। यदुक्तं तत्र&#xA;है कि, दीक्षा से योजनिका प्रक्रिया द्वारा उन उन वांछित पदों को प्राप्त करता है और वहाँ अधिष्ठित हो जाता है। इन दोनों वाक्यों में और इनके अर्थ में इतना अन्तर क्यों? इस पर कह रहे हैं&#xA;_ शिष्य गुरु द्वारा जहाँ भी योजित किया गया हो, फल तो वह स्वात्मविज्ञान के आधार पर ही प्राप्त करता है। वही ज्ञानी कहलाता है। यह सन्दर्भ पहले भी चतुर्थ आह्निक आदि में आ चुका है।&#xA;यहाँ स्वात्म विज्ञानोचित शब्द यह संकेत भी करता है कि, यदि शिष्य किसी योजनिका का आधार न भी प्राप्त किया हो या यदि गुरु ने कहीं योजित नहीं किया है, तो वह पहले अपनी बुद्धि और विवेक का आश्रय लेता है। तदनुरूप फल भी उसे अवश्य ही उपलब्ध हो जाता है। अपने विवेक-विज्ञान को परिष्कृत कर रहस्य-दर्शन का अभ्यास करता है और चिदैकात्म्य भाव से भावित हो जाता है।।१३।।&#xA;जो साधक तीव्र शक्तिपात से पवित्र हो चुका है, उसके लिये तो किसी संस्कार का कोई उपयोग नहीं है। यही कह रहे हैं&#xA;जिस साधक को परमेश्वर की कृपा से किसी प्रकार की अकल्पनीय कोई योग्यता आ जाती है, उसके लिये किसी दीक्षा की कोई उपयोगिता नहीं है, साधकवर्ग में गुरु और शिष्य दोनों आते हैं।श्लो. १५]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम &amp;ldquo;एवं यो वेत्ति तत्त्वेन तस्य निर्वाणगामिनी। दीक्षा भवत्यसन्दिग्धा तिलाज्याहुतिवर्जिता ।&amp;rsquo;&#xA;(परात्री. २५) इत्युपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;स सिद्धिभाग्भवेन्नित्यं स योगी स च दीक्षितः ।&amp;rsquo; इति।।१४।। तद्वानेव च सर्वशास्त्रेषु परमुत्तमोऽधिकारीत्युक्त इत्याह&#xA;सर्वशास्त्रार्थवेत्तृत्वमकस्माच्चास्य जायते ।।१५।।&#xA;यहाँ स्वाभाविक रूप से यह जिज्ञासा उत्पन्न होती है, कि ऐसे गुरु और ऐसे शिष्य के लिये किसी प्रकार की दीक्षा का उपयोग नहीं है, तो फिर ज्ञान आदि में इनका अधिकार कैसे हो सकता है? इस आशङ्का का समाधान कर&#xA;उस समय उसका ज्ञान ही उसकी दीक्षा बन जाती है। यह बात परात्रीशिका में निरूपित की गयी है। वहाँ कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;इस प्रकार के विज्ञान की तात्त्विकता जिस साधक के मन में संस्कार आदि रूप से दृढ़ हो गयी है, उसकी मुक्तिप्रदा निर्वाण दीक्षा तिलों और आज्य आहुतियों के कर्मकाण्ड से वर्जित रूप से पारमेश्वर शक्तिपात के माध्यम से ही सम्पन्न हो जाती है&amp;rdquo; ।।परात्रीशिका-२५-२६।।&#xA;__ इससे भी स्पष्ट रूप से परात्रीशिका के ही श्लोक १९ में स्पष्ट घोषणा की गयी है कि, जो कोई भी तात्त्विक रूप से जान लेता है, भले ही चक्र भेदन आदि योग-प्रक्रिया साधना पूरी न कर सका हो, वह नित्य सिद्धिभाग् अर्थात सिद्ध है, वही सच्चा योगी है और वही दीक्षित है। उसे किसी से दीक्षा लेने&#xA;की आवश्यकता नहीं।।१४।।&#xA;५०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः । श्लो. १६-१७ इति श्रीमालिनीनीत्या यः सांसिद्धिकसंविदः ।&#xA;स उत्तमाधिकारी स्याज्ज्ञानवान्हि गुरुर्मतः ।।१६।। सांसिद्धिकसंविद इति स्वत:प्रवृत्तसत्तर्क इत्यर्थः। यदुक्तं प्राक्&#xA;&amp;lsquo;यस्य स्वतोऽयं सत्तर्कः सर्वत्रैवाधिकारवान् ।&#xA;अभिषिक्तः स्वसंवित्तिदेवीभिर्दीक्षितश्च सः ।। स एव सर्वाचार्याणां मध्ये मुख्यः प्रकीर्तितः।&amp;rsquo;&#xA;(४।४३) इति।।१६।। तच्चास्य ज्ञानं सर्वविषयमागमेषूक्तमित्याह&#xA;आत्मने वा परेभ्यो वा हितार्थी चेतयेदिदम् । इत्युक्त्या मालिनीशास्त्रे तत्सर्वं प्रकटीकृतम् ।।१७।।&#xA;ऐसे ज्ञानवान् सिद्ध साधक को सभी शास्त्रों का पूरा आधिकार भी प्राप्त हो जाता है। उसे सभी शास्त्रों के रहस्य का ज्ञान हो जाता है। अकस्मात् चमत्कार घटित होता है और वह सर्वज्ञ सा ही हो जाता है।&#xA;मालिनी विजयोत्तर तन्त्र में इस सबसे ऊँचे स्तर के ज्ञानवान् गुरु को &amp;lsquo;सांसिद्धिक&amp;rsquo; संज्ञा प्रदान की गयी है। ऐसा संविद् तत्त्व में संसिद्ध साधक ही उत्तम अधिकारी माना जाता है। उक्त उत्तमोत्तम ज्ञान के स्तर पर अधिष्ठित प्रज्ञा पुरुष ही वस्तुत: गुरु होता है।&#xA;सांसिद्धिकसंविद शब्द ज्ञानवान् गुरु का एक सटीक विशेषण है। इसके मूल में स्वत: स्वात्मसंविद् ऐकात्म्य हेतु प्रवृत्त होने का सत्तर्क उल्लसित होता है और ज्ञानी साधक को निर्विकल्प भूमि पर ला बिठलाता है। श्रीत. ४।४२ - ४३ द्वि. भाग पृ. ३५-३६ पर इस सम्बन्ध में यह कहा गया है कि “गुरु आदि से निरपेक्ष स्वात्म-विमर्श के उत्कर्ष के फलस्वरूप जिसमें सत्तर्क का उदय हो जाता है, वह सभी शास्त्रों का अधिकारी हो जाता है। वह स्वात्म संवित्ति देवियों से दीक्षित हो जाता है। आचार्यों में सर्वश्रेष्ठ मुख्य आचार्यवर्य रूप इस सांसिद्धिक गुरु के समक्ष अन्य सभी गुरुजन उस स्तर के नहीं माने जाते&amp;rsquo;&amp;rsquo;।।१५ १६।।&#xA;श्लो. १७]&#xA;पञ्चदशमाह्निकम् इत्युक्त्येति। यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;एतत्सर्वं परिज्ञेयं योगिना हितमिच्छता ।&#xA;आत्मनो वा परेषां वा नान्यथा तदवाप्यते ।।&amp;rsquo; इति। तदिति सांसिद्धिकं ज्ञानम्। सर्वमिति समस्तविद्यादिपादचतुष्टयविषयमित्यर्थः। यदस्य तावदात्मनि ज्ञानमेवोपयुक्तमित्युक्तप्रायम्। परे पुनर्विचित्रा इति तदाशयभेदमधिकृत्य क्रियादि सर्वमेव अपेक्षते येन अस्य तदनुग्रहः सिद्धयेत्।&#xA;यदभिप्रायेणैव&#xA;&amp;lsquo;विद्यापादार्थकुशलः क्रियापादधृतक्रमः । योगपादकृताभ्यासश्चर्यापादानुवर्तकः ।&#xA;आगम प्रामाण्य द्वारा यह स्पष्ट कर रहे हैं कि, इसका ज्ञान सर्वविषयक होता है। यही यहाँ कह रहे हैं&#xA;ऐसा ज्ञानवान् गुरु अपने प्रिय शिष्यों के हित के लिये या दूसरे जो भी अपेक्षा रखते हैं, उनके हित के लिये, उनके कल्याण की कामना से उन्हें चेतित (संज्ञान समन्वित) करे, अर्थात् उन्हें इस ज्ञान की दीक्षा देने का वह वास्तविक अधिकारी होता है। इस प्रकार की उक्ति द्वारा श्री मालिनी विजयोत्तर तन्त्र में भी उक्त सांसिद्धिक ज्ञान और इस विषय से सम्बन्धित सब कुछ प्रकट किया गया है, यह स्पष्ट हो जाता है। वहाँ लिखा गया है कि,&#xA;ऐसे ज्ञानवान् गुरु को इन सब बातों का विचार करना चाहिये। उसे यह जानना चाहिये कि, हमसे अपने आत्मीय वर्ग का या उसके अतिरिक्त दूसरों का भी कैसे कल्याण हो सकता है। बिना इसके दूसरे इस अनूठे ज्ञान से वंचित रह जायेंगे। यह ज्ञान दूसरों द्वारा पाया ही नहीं जा सकता।&#xA;श्लोक में &amp;lsquo;तत्&amp;rsquo; शब्द सांसिद्धिक ज्ञान के अर्थ में ही प्रयुक्त है। &amp;lsquo;सर्व&amp;rsquo; शब्द भी शास्त्रों में वर्णित चार पादों वाली विद्या के व्यापक ज्ञान क्षेत्र के अर्थ में प्रयुक्त है।&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १८&#xA;गुरुर्दीक्षां प्रकुर्वीत&amp;hellip;&amp;hellip;. &amp;hellip;&amp;hellip;।&amp;rsquo; इत्यादि अन्यत्र उक्तम्।।१७।। ननु परे विचित्रा इत्यत्र किं प्रमाणमित्याशय आह&#xA;ज्ञानयोग्यास्तथा केचिच्चर्यायोग्यास्तथापरे । दीक्षायोग्या योगयोग्या इति श्रीकैरणे विधौ ।।१८।।&#xA;यदुक्तं तत्र&#xA;ये यथा संस्थितास्ताय तथैवेशः प्रसादकृत् । केचिच्चात्र क्रियायोग्यास्तेषां मुक्तिस्तथैव सा।। ज्ञानयोग्यास्तथा चान्ये चर्यायोग्यास्तथापरे ।&#xA;एवं येषां तथा प्रोक्तो मोक्षस्तेनैव तस्य तु ।।&amp;rsquo; इति।।१८।। यह सब ज्ञानवान् गुरु के मन में स्वत: स्पन्दित होता रहता है। आत्मीय जनों पर इसी लिये उसकी कृपा सदा बनी रहती है। पर दूसरे लोग तो बड़े विचित्र ही होते हैं। ज्ञानवान् गुरु उनके आशयों को समझ कर उनके स्तर के अनुरूप ही क्रिया आदि जो उनके लिये अपेक्षित होती है, उन सबका विधान करता है, जिससे उनके ऊपर अनुग्रह की सिद्धि हो सके। इसी अभिप्राय का स्पष्टीकरण एक दूसरे स्थान पर इस तरह किया गया है- शास्त्रीय ज्ञान के चार चरण प्रसिद्ध हैं। १. विद्या पाद, २. क्रियापाद, ३. योग पाद और ४, चर्यापाद।&#xA;&lt;em&gt;इन चारों में कुशल, इनकी परम्पराओं के परिज्ञान में दक्ष, इनसे सम्बन्धित योग आदि के अभ्यास में अभ्यस्त और उनके अनुवर्त्तन प्रवर्तन में परायण ज्ञानवान् गुरु दीक्षा अवश्य प्रदान करे।।१७।।&#xA;ऊपर &amp;lsquo;पर&amp;rsquo; की चर्चा है। आचार्य जयरथ इन्हें विचित्र विशेषण से विभूषित करते हैं। प्रश्न है कि, उनके वैचित्र्य का क्या प्रमाण है? इसी का स्पष्टीकरण शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;उनकी विचित्रता के कारण उनके स्वभाव और स्तर होते हैं। उनमें कुछ लोग ज्ञान के योग्य होते हैं। कुछ ऐसे होते हैं, जिनको चर्या के नियमों का पालन करा कर परिष्कृत किया जाय। कुछ उनमें से दीक्षा के ही योग्य होते हैं और&#xA;श्लो. १९-२० ।&#xA;पञ्चदशमाह्निकम् एवमिदमियता सिद्धमित्याह&#xA;तत्रोक्तलक्षणः कर्मयोगज्ञानविशारदः।&#xA;उत्तरोत्तरताभूम्युत्कृष्टो गुरुरुदीरितः ।।१९।। तदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;गरीयान्कर्मिणो योगी स च ज्ञानवतः शिशुः ।&amp;rsquo; इति।।१९।। स एव च परं दीक्षाकर्मण्यधिकृत इत्याह&#xA;स च प्रागुक्तशक्त्यन्यतमपातपवित्रितम् । परीक्ष्य पृष्ट्वा वा शिष्यं दीक्षाकर्म समाचरेत्।।२०।।&#xA;कुछ योगाभ्यास की अपेक्षा रखते हैं। इनकी विचित्रता का यही आधार है। किरणागम शास्त्र में लिखा गया है कि,&#xA;हे ता&lt;/em&gt;! जो जिस स्तर का है, जिस पाद की प्रवृत्ति वाला है, उसपर ईश उसी के अनुरूप अपनी कृपा की वर्षा करते हैं। जो उनमें क्रिया के योग्य होते हैं, उनकी मुक्ति उसी प्रकार से होती है। जो ज्ञान के योग्य हैं, जो चर्या के योग्य हैं और इसके अतिरिक्त जिसका जैसा स्वभाव होता है, उसकी उसी प्रकार से मुक्ति प्राप्त होती है।।१८।।&#xA;इस ऊपर कहे गये प्रकरण से यही निष्कर्ष निकलता है कि,&#xA;उक्त लक्षणों से लक्षित क्रियायोग-सक्षम ज्ञानवान् और सांसिद्धिक गुरु ही &amp;lsquo;गुरुता&amp;rsquo; के सर्वोत्कृष्ट श्रद्धास्पद पद पर प्रतिष्ठित करने योग्य है। ऐसे व्यक्ति ही वस्तुत: शास्त्र द्वारा गुरु संज्ञा से विभूषित किये जाते हैं। इस सम्बन्ध में आगम कहता है कि,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शिष्टम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/shiShTam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p5_14-15/shiShTam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हसौंमूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;चतुर्दशस्याह्निकस्य&#xA;श्लोकसंख्या&#xA;श्लोकाद्यपंक्तयः अथासर्वगतस्तर्हि घटतुल्यस्तदा भवेत् अन्योऽपि च तिरोभाव: समयोल्लङ्घनात्मक: आत्मनो योजनं व्योम्नि तद्वदुत्क्रान्तिवर्त्तना आस्ते तद्वदप्युत्तीर्ण इव चेष्टते इति ज्ञात्वा ग्रहीतव्या नैव जात्वपि खण्डना इत्थं दीक्षोपक्रमोऽयं दर्शितः शास्त्रसंमतः इत्थं सृष्टिध्वंस-तिरोभावमनुग्रहः इत्यादि वदता सर्वैरलक्ष्यान्त:सतत्त्वकम् उक्तं च मालिनीतन्त्रे परमेशेन तादृशम् उक्तं च सिद्धसन्तानश्रीमदुर्मिमहाकुले एक: स देवो विश्वात्मा नियतित्यागतः प्रभुः ऐन्द्रजालिकवृत्तान्ते न रज्येत कदाचन कालकामान्धकादीनां पौलस्त्यपुरवासिनाम् कुहकादिषु ये भ्रान्तास्ते भ्रान्ताः परमे पदे जपध्यानादिसंसिद्धः स्वातन्त्र्याच्छक्तिपाततः ज्ञातज्ञेया धातृपदस्था अपि सन्तो ज्ञातृत्वमेव शिवता स्वातन्त्र्यं तदिहोच्यते तत: प्रबुद्धचेष्टासौ मन्त्रचार्चनादिका तत्रापि कालशीघ्रत्वचिरत्वादिविभेदताम् तत्रापि चेच्छावैचित्र्यादिहामुत्रोभयात्मक: तस्मात्सा परमेशेच्छा ययायं मोहितस्तथा तिरोभावस्वरूपं तु कथ्यमानं विविच्यताम्&#xA;४३०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;तिरोभूत: परेतासुरपि बन्धुसुहृद्गुरून् न चास्य कर्ममहिमा तादृग्येनेत्थमास्त सः निरंशे शिवतत्त्वे तु कथमुत्क्रान्तिसंगति: नोज्झत्येव वपुस्त्यक्तनियतिश्च स्थितोऽत्र तत् पञ्चकृत्यस्वतन्त्रत्वसंपूर्णस्वात्ममानिन: प्रोक्ता सा सारशास्त्रेषु भोगोपायतयोदिता बाह्यदीक्षादियोगेन चर्यासमयकल्पनैः भुङ्क्ते दु:खविमोहादि तदा कर्मफलक्रम: भूयोऽनुग्रहत: प्रायश्चित्ताद्याचरणे सति ममेच्छामनुवर्त्तन्तामित्यत्राहंविदि स्फुरेत् यत्सैव मुख्यदीक्षा स्याच्छिष्यस्य शिवदायिनी यस्माद्विद्धं सूतकमुख्येन नु तानं ये यौष्माके शासनमार्गे कृतदीक्षा: योगमन्त्रामृतद्रव्यवराद्यैः सिद्धिभाक्तनुः यो योगिनीप्रियतया तिरोहितिव्यपगतिक्रमं जगताम् विभासयिषुरास्तेऽयं तिरोधानेऽनपेक्षक: व्याप्तं विश्वं प्रपश्यन्ति विकल्पोज्झितचेतसः समयोल्लङ्घनादेवि क्रव्यादत्वं शतं समा: संसारजीर्णतरुमूलकलापकल्पसंकल्पसान्तरतया सृष्टिस्थितिसंहारान् विधत्तेऽवान्तरस्थितीन् स्पृशन् प्रकाशते येन, तत: स्वच्छन्द उच्यते स्वच्छन्दमृत्योरपि यद् भीष्मादेः श्रूयते किल स्वातन्त्र्याच्च महेशस्य तिरोभूतोऽप्यसौ स्वयम् शिवस्य तावदस्त्येतद्देहस्त्वेष तथा त्वया श्रीपूर्वशास्त्रे तूक्तं यदुत्क्रान्तेर्लक्षणं न तत् हृद्यास्ते मूढ एवं हि प्रबुद्धानां विचेष्टितम्&#xA;४० जयरथ मङ्गल-श्लोक&#xA;४३१&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः पञ्चदशस्याह्निकस्य&#xA;श्लोकाद्यपंक्तयः अकुर्वन्निष्फलां नैव चेष्टत त्रिविधां क्रियाम् अकुलीनेषु संपर्कात्तत्कुलात्पतनाद् भयम् अङ्गवक्त्राणि तस्यैव स्वस्थानेषु नियोजयेत् अङ्गादि नि:सृतं पूज्यं विस्फुलिङ्गात्मकं पृथक् अङ्गुष्ठाग्रात्कालवह्निज्वालाभास्वरमुत्थितम् अत एव हि तत्रापि दाढ्या॑द्दाढावलोकनात् अत एवार्थसत्तत्त्वदेशिन्यस्मिन्न दिश्यते अत: सदाशिवो नित्यमूर्ध्वदृक् भास्वरात्मकः अतत्त्वेऽभिनिवेशं च न कुर्यात्पक्षपाततः अतो न नग्नास्ता: पश्येन चापि प्रकटस्तनी: अथवा हतियोगेन तिलाद्यैर्मन्त्रपूर्वकैः अतोऽन्यदशुभं तत्र होमोऽष्टशतकोऽस्त्रतः अत्र सर्वाणि तत्त्वानि भेदप्राणानि यत्तत: अथैतदुपयोगाय यागस्तावन्निरूप्यते अधः कुर्यात्स्रुचं प्राणमूोज़ संनियोजयन् अधर्मरूपिणामेव न शुभानां तु शोधनम् अधितिष्ठत्यर्कमिव स विचित्रवपुर्यत: अधिष्ठिता समाश्वासदायत्तत्तत्फलप्रदा अधोदेहल्यनन्तेशाधारशक्तीश्च पूजयेत् अनवच्छिन्नचिन्मात्रसंसारा: स्युरपवृक्तये अनेन विधिनाचार्य कन्दाधारादियोजनाम् अन्त्यजातीयधीवादिजननीजन्मलाभत: अन्त्या विकारिताङ्ग्यश्च वेश्या: स्वच्छन्दचेष्टिता: अन्योन्यतन्मयीभूतान् पूजयेच्छिवतादृशे अन्योन्यत्र च संपातात्संगमाच्चेत्थमुच्यते अपातयेद्यतो मन्त्रश्छन्दोबद्धोऽयमीरित:&#xA;श्लोकसंख्या&#xA;५८० ५७२ २४० ३३१ २३३ ३९६ ५१७ ३१२ ५९५ ५५६ ५१० ४८८ ३१५&#xA;४२७&#xA;२९&#xA;२२१ २२९ १८७ ३२९&#xA;६४&#xA;५१६ ५५३ २९६ ४४४ ३८४&#xA;।&#xA;३७&#xA;५६७&#xA;२७&#xA;४६६&#xA;२६२&#xA;४३२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः अपि दूर्वाम्बुभिर्यद्वा दीक्षायै भिक्षते शिशुः अपि मन्त्राधिकारित्वं मुक्तिश्च शिवदीक्षया अप्ररूढं हि विज्ञानं कम्पेतेतरभावनात् अभावं भावयेत्सम्यक् कर्मणां प्राच्यभाविनाम् अभिषिक्त: साधक: स्याद्भोगान्तेऽस्य परे लय: अभेदमानीय कृता शुद्धा न्यासबलक्रमात् अभेदे जृम्भतेऽस्यैव मायामातुः शिवात्मता अमले गगने व्यापिन्येकाग्रीभूतदृष्टिक: अमुष्माच्छाम्भवाच्छूलाद्धासयेच्चतुरङ्गुलम् अरण्ये काष्ठवत्तिष्ठेदसिधाराव्रतोऽपि सन् अरात्र्यं द्विषट्कान्तं तत्राप्यौन्मनसं त्रयम् अर्घपात्रमपादानं तस्मादादीयते यतः अर्घपात्राम्बुवि ड्भिः स्पष्टं सर्वं हि शुध्यति अर्घपात्रेऽपि कर्त्तव्यं समासव्यासयोगत: अर्घपुष्पसमालम्भधूपनैवेद्यवन्दनैः अर्ध्यानीति न पद्भ्यां वै स्पृशेन्नापि विलङ्घयेत् अर्चायै योग्यमानन्दो यस्मादुन्मग्नता चित: अच्यों न स्वमहिम्ना तु तद्वों गुरुवत्पुनः अवज्ञां विदधीतेति शंभुनाज्ञा निरूपिता अविकल्पमिह न याति पूज्यत्वं न च विकल्प एकत्र अविद्यारागनियतिकालमायाकलास्तथा अशुद्धिं दग्धुमास्थेयं मन्त्रादि यदलौकिकम् अष्टाष्टकात्मकान्देव्या यामलादौ निरूपितान् अष्टात्रिंशतस्त्वश्वमेधो गार्हस्थ्यमियता भवेत् असत्प्रलापं परुषमनृतं नाष्टधा वदेत् अस्त्रमन्त्रितमुद्धृतमल: पञ्चाङ्गमन्त्रितैः अस्त्रान्तं परिवारौघमिति नो दैशिकागमः अस्योपरि तत: शाक्तं न्यासं कुर्याच्च षड्विधम् अहं शिवो मन्त्रमय: संकल्पा ये तदात्मका:&#xA;२६८&#xA;५७ ३६३ ५४१ ३१४ १६० १६१ २९० १८९ ५६८ १६८ ५३७&#xA;३६ ३५० ४३४ ३७४ ५२२&#xA;५०४ ५२४&#xA;३५३&#xA;२४८&#xA;३९५&#xA;२८९&#xA;७७&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;४३३ आक्षिपति तत्र रूढः सर्वोत्कृष्टोऽधरस्थितास्त्वन्ये आगतस्य च मन्त्रस्य न कुर्यात् तर्पणं यदि आतन्मयत्त्वसंवित्तेर्जलस्नानमिदं मतम् आत्मने वा परेभ्यो वा हितार्थी चेतयेदिदम् आत्मा निधूतनि:शेषविकल्पातङ्कसुस्थितः आत्मैव परमेशानो निराचारमहाह्रद: आनन्दजननं पूजायोग्यं हृदयहारि यत् आनन्दरससंपर्ण विश्वदैवततर्पणम आन्तरं तद्यथोवेन्दुधारामृत परिप्लव: आपादितद्विजत्वस्य द्वादशान्ते निजैक्यतः&#xA;५१९ आप्तोर्यामातिरात्रौ च सप्तैता: सोमसंस्थिताः&#xA;५०३ आहारबीजभावादिदोषध्वंसाद्भवेद् द्विजः&#xA;४९७ इच्छाशक्ति: परा नाम्ना शक्तित्रितयबोधिनी&#xA;३३८ इति मत्वा विधानज्ञो मन्त्रजातं परित्यजेत्&#xA;६०८ इति वक्तुं स्रवादीश: श्रीपूर्वे न समस्करोत्&#xA;४१८ इति श्रीमालिनीनीत्या य: सांसिद्धिकसंविदः इति श्रीमन्मतङ्गाख्ये युक्ता मोक्षाभ्युपायता इति समयदीक्षणमिदं प्रकाशितं विस्तराच्च संक्षेपात् (उपसंहार श्लोक पंचदश आह्निक) इति स्नानविधिः प्रोक्तो भैरवेणामलीकृतौ&#xA;७९ इति स्नानाष्टकं शुद्धावुत्तरोत्तरमुत्तमम् इत्थं ज्ञात्वादित: कुण्डसुक्उवाज्यमनून्भृशम्यान&#xA;४३० इत्थं त्रिशूलपर्यन्तदेवीतादात्म्यवृत्तितः&#xA;३५७ इत्थं प्राणाद् व्योमपदपर्यन्तं चेतनं निजम्&#xA;३६६ इत्थं व्याप्यव्यापकतो विभेद्याभ्यन्तरान्तरम्&#xA;४३३ इत्थं सूर्याश्रया दिक्स्यात्सा विचित्राऽपि तादृशी शिवाजीना। २१९ इत्थमैक्यसमापत्तिदानात्परफलप्रदा&#xA;१५५ इत्यादिभि: स्पन्दवाक्यैरेतदेव निरूपितम्&#xA;११४ इह किल दृक्कर्मेच्छा: शिव उक्तास्तास्तु वेद्यखण्डनके&#xA;३३९&#xA;का २०४&#xA;१०&#xA;२८८ २३२ ३२० ५६०&#xA;१९५ २४५ २४३ ३९८&#xA;४३४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः ईशन्नघोरवामाख्यसद्योऽधो भेदतो दिश: उक्तं तत्रैव तत्त्वानां कार्यकारणभावत: उक्तं श्रीमाधवकुले शासनान्तरसंस्थितान् उक्तं स्वच्छन्दशास्त्रे च शिष्यं पृच्छेद् गुरुः स्वयम् । उचितां संविधित्सुस्तां वासनां तादृशीं श्रयेत् उत्तराबाह्ययागान्ता: साध्या त्वत्र शिवात्मता उदङ्मुख: स्यात् पाश्चात्यं ग्रहीतुं पूर्वतोमुख: उन्मनान्तमिहाख्यातमित्येतत्परमासनम् उपदेशाय न दोषा हृदयं चेन विद्विषेत् उपाधि: पूर्वतादिष्ट इति चेत्तत्कृतं दिशा उपास्यता तत्तत्स्थाने प्राङ्न्यास्यो रतिशेखरः उपास्यमय॑ तत्साङ्गं षष्ठे न्यासे नियोजयेत् उल्लेख-सेक-कुट्टन-लेप-चतुर्मार्गमक्षवृत्तिपरिकलनम् उवाच पूजनस्तोत्रे ह्यस्माकं परमो गुरुः ऊचे श्रीपूर्वशास्त्रे तदर्घपात्रविधौ विभुः ऊर्ध्वाभिव्यक्तियोग्यत्वाद्विष्णोर्धातुश्च पञ्चमम् ऊचे न्यास्यो नवाख्यस्य मुख्यत्वेऽन्योन्यधामता एऐकारौ तत्परौ तु जो चरणगौ दफौ एकत्वेन स्मरन्तीति शंभुनाथो निरूचिवान् एकैकत्रापि पूर्णत्वाच्छिवशक्तिस्वभावता एकैकं पूजयेत् सम्यङ् नन्दिकालौ त्रिमार्गगाम् एकैकामथवा देवी मन्त्रं वा पद्मगं यजेत् एकोच्चारेण वा कुर्याद् द्वा:स्थदैवतपूजनम् एतत्तन्त्रे समय्यादिक्रमादाप्तोत्तरक्रियः एतद्रव्यं नापहरेद्गुरुवर्गं प्रपूजयेत् एतान्येव तु तत्त्वानि लीनानि परभैरवे एता ह्यनुग्रहात्मानो मूर्तयोऽष्टौ शिवात्मिका: एते तु व्रतबन्धस्य संस्कारा अङ्गिनः स्मृताः एवं क्रमेण मूर्धाद्यैरङ्गैरेतत्पुनः पुनः&#xA;१५२&#xA;१६२&#xA;२१० २४४&#xA;१२५&#xA;१३३ १३४ १८६ ३६५ १९० ४७१ ५३५ ३१६ ६३&#xA;५०८&#xA;५११&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;४३५&#xA;७०&#xA;एतैर्वाक्यैरिदं चोक्तं समयी राजपुत्रवत्&#xA;४६९ एवमन्येऽप्युदाहा: कुलगह्वरवर्त्मना&#xA;५९८ एवं न्यासं विधायार्घपात्रे विधिमुपाचरेत्&#xA;१४६ एवं प्रसङ्गानिीतं प्रकृतं तु निरूप्यते&#xA;४७२ एवं विषयभेदानो शिवोक्तेर्बाधिका श्रुतिः&#xA;१७८ एवं सोमार्कतेज:सु शिवभावेन भावनात्&#xA;५९ एषणविदिक्रियात्मकमेतत्पूज्यं यतोऽनवच्छिन्नम्&#xA;३४९ कथनामावशिष्टं स्याद्रूपं भासनधर्मण:&#xA;२७२ कन्दलादिगतेनान्तर्बहिः संस्कारपञ्चकम् कवक्त्रहृद्गुह्यपदे पञ्चाङ्गैर्भस्म मन्त्रितम्&#xA;५४ कालसंकर्षिणी घोरा शान्ता मिश्रा च सर्वत:&#xA;३३२ कां कां सिद्धि न वितरेत्किं वा न्यूनं न पूरयेत्&#xA;१२७ कियतोऽपि तदत्यन्तं योग्यं यागेऽत्र जीववत्&#xA;१६५ किल शक्तितद्वदादिप्रभिदा पूज्यत्वमायाता:&#xA;३४४ किंचित्प्रकाशता मध्यं ततो वै दिक्समुद्भवः&#xA;१९८ किं तत: सोधम: किं वाप्युत्कृष्टस्तद्विपर्यय:&#xA;४९३ कित्वावाह्यस्त यो मन्त्रः स तत्राङ्गसमन्वितः कुर्यात्तर्पणयोगं च दैशिकस्तदनामया&#xA;२७९ कुर्वन्ति ते शिवा एव तान्पूर्णान्प्रति किं फलम्&#xA;१५४ कुलाम्नायस्थिता वीरद्रव्यबाह्यास्तु ये न तैः&#xA;५३३ कृते शान्ते शिवे रूढः पुन: किमवरोहति&#xA;२६३ कृत्यभेदानुसारेण द्विचतुःषड्भुजादिकम्&#xA;३२७ कृत्यावेशात्तत: शाक्ती तनुः सा परमार्थतः&#xA;१२६ कृत्वान्तर्यागमादाय धान्याद्यस्त्रेण मन्त्रितम्&#xA;३६९ कृत्वा मूलं तर्पयेत शतेनाज्यस्रुवैस्तथा&#xA;४१९ कृत्वास्यां शिष्यमारोप्य न्यस्तमन्त्रं विधाय च नमानी केवलं स्मरणात्सिद्धिर्वाञ्छितेति मतादिषु&#xA;१५७ क्रमिका बाह्यरूपा तु स्नानन्यासार्चनादिभिः&#xA;४० क्रियया सिद्धिकामो यः स क्रियां भूयसी चरेत् मियाममा १४३&#xA;२५८&#xA;४७५&#xA;११३ ८९ ३८१ ४९८ ५२५ २५६ ३८२ ५२७ ५६१ १०७ ५७४ ५८९&#xA;५७९&#xA;४३६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः क्लिश्यन्ते सविकल्पास्तु कल्पोक्तेऽपि कृते सति&#xA;क्षेत्राष्टकं क्षेत्रविदो हदम्भोजदलाष्टकम् गन्धपुष्पोपहाराद्यैर्विधिना मन्त्रपूर्वकम् गर्भाधानं पुंसवनं सीमन्तो जातकर्म च गर्वं दम्भं भूतविषव्याधितन्त्रं न चाचरेत् गुरवस्त्वाहुरित्थं यन्न्यासद्वयमुदाहृतम् गुरुणा कुम्भहस्तेनानुव्रज्यो वदता त्विदम् गुरुवर्ग यथाशक्त्या पूजयेदष्टकं त्विदम् गुरो: शास्त्रस्य देवीनां नाममन्त्रे यतस्ततः गुरोस्तत्त्वं तदा मुक्तिस्तद्दाढाय तु पूजनम् गुर्वन्तररते मूढे देवद्रव्योपजीवके । गुर्वाज्ञा प्राणसन्देहे नोपेक्ष्या नो विकल्प्यते गुर्वाज्ञां पालयन् सर्वं त्यजेन्मन्त्रमयो भवेत् गुर्वाराधनसक्तस्तु मनसा कर्मणा गिरा। गोमूत्रगोमयदधिक्षीराज्यं मन्त्रयेन्मुखैः गोरजोवत्यनुद्रिक्ते वायौ ह्लादिनि मन्त्रवाक् ग्रहान्ग्रहानिवाष्टौ द्राक् त्यजेद्गह्वरदर्शितान् घोरान्ध्यहैमननिशामध्यगाचिरदीप्तिवत् चतुर्दशविधे भूते पुष्पे धूपे निवेदने चतुष्कमन्यत्तेनाष्टौ दिशस्तत्तदधिष्ठिता: चतुष्पथं शक्तिमतो लयात्तत्रैव मन्वते चतुष्पात्संहिताभिज्ञस्तन्त्राष्टादशतत्परः चरुसिद्धौ समस्ताश्च क्रियाहन्मन्त्रयोगत: चरुं भुञ्जीत ससखा ततोऽद्याद्दन्तधावनम् चरु: साध्योऽथवा शिष्यैहोंमेन समकालक: चरौ हेत्यग्निरूपेण जुहुयात्तत्पुनः पुनः चिदग्निनैक्यमानीय क्षिपेद्दक्षेण संस्कृताम् चातुर्मास्यं पशूद्वन्ध: सौत्रामण्या सह त्वमी चिन्तिते तु बहिर्हस्ते संदृष्टे समयी भवेत्&#xA;५४२&#xA;३७१&#xA;५९६ १७४ ३९२ २०२&#xA;९४ ४६७ ४३८ ४८२ ४३७ ४४१&#xA;४१३&#xA;५०२ ४६२&#xA;कादिपंक्तिक्रमः&#xA;४३७&#xA;५०१ ४०५ ५६५ ४११ २५० ३९३ ६१०&#xA;१५&#xA;१८&#xA;१२&#xA;चैत्री चाश्वयुजी पश्चात् सप्तैव तु हविर्मखा: जन्माद्यखिलसंस्कारशुद्धो ऽग्निस्तावता भवेत् जल्पं कुर्वन्स्वशास्त्रार्थं वदेन्नापि च सूचयेत् जातेऽग्नौ संस्कृते शैवे शब्दराशिं च मालिनीम् जानुपादेऽप्यघोर्याद्यं ततो विद्याङ्गपञ्चम् जुहोति जपति प्रेद्धे पूजयेद्विहसेद् व्रजेत् ज्ञानप्राप्त्यभ्युपायत्वात्समयास्ते प्रकीर्तिताः ज्ञानमेव तदा दीक्षा श्रीशिकनिरूपणात् ज्ञानयोग्यास्तथा केचिच्चर्यायोग्यास्तथापरे ज्ञानं च शास्त्रात्तच्चापि श्राव्यो ना दीक्षितो यत: ज्ञानशुक्रकणं तत्र त्रि:प्रक्षोभ्य विनिःक्षिपेत् ज्ञेयं संकल्पनारूपमर्धपीठमत: परम् ठो हस्तयोर्झौ शाखा ब्रटौ शूलकपालके तच्च तत्त्वं स्थितं भाव्यं लम्बिकाब्रह्मरन्ध्रयोः तच्च बाह्यान्तराद्रूपाद् बहिर्देहे च सुस्फुटम् तच्चसंविद्विकासेन श्रीमद्वीरावली पदे ततो जपं प्रकुर्वीत प्रतिमन्त्रं द्विपञ्चधा ततोदण्डमनन्ताख्यं कल्पयेल्लंबिकावधि ततो देहस्थितं तस्माद्देहायतनगो भवेत् ततोऽपि मध्येवर्षस्य ततोऽपि हि पवित्रके ततोऽपि शिवसद्भावन्यास: स्वाङ्गस्य संयुतः ततो ब्रह्माण्डमध्येऽपि ज्ञानशक्तिर्विभो रविः तत्तद्यागविधाविष्टं गुरुभिर्भावितात्मभिः तत्रिशलत्रयोोर्ध्वदेवीचक्रार्पितात्मक: तत्त्वं सत्ताप्राप्तिर्मातृषु मेयोनया संश्च तत्पुरोवर्ति वामं तु तद्भासा खचितं मनाक् तत्प्रकाशितमेयेन्दुस्पर्शसौम्यं तदेव हि तत्र तिष्ठेद्दक्षिणं तत्प्रकाशस्यानुकूल्यत: तत्र देशे नियत्येत्थं ज्ञानयोगौ स्थितौ क्वचित्&#xA;४०३ । ८६ १२३ ३०३&#xA;८३ १०९ ३५८ ३००&#xA;९७ ५६६ २४२ २१२ १६७ ३६४ ३४८ २१५&#xA;२०१&#xA;२००&#xA;३०१&#xA;४३८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः तत्र प्रसिद्धदेहादिमातृनिर्मलताक्रमात् तत्रमायामये ग्रन्थौ धर्माधर्माद्यमष्टकम् तत्र यद्यत्प्रकाशेन सदा स्वीकरणे क्षमम्&#xA;१९७ तत्र सर्वो हि निष्कम्पं प्रकाशत्वं प्रपद्यते&#xA;२२६ तत्राशक्तास्तु ये तेषां दीक्षाचर्या समाधय:&#xA;११ तत्रासने पुरामूर्तिभूतां साक्षिरां द्वयीम्&#xA;३२१ तवेष्टमन्त्रहृदयो गोरजोन्त: पदवयम् तत्रैवधाम्नि बाह्ये ऽन्तर्यागश्री: प्रतितिष्ठति&#xA;१०८ तत्रोक्तलक्षण: कर्मयोगज्ञानविशारदः&#xA;। १९ तत्रोत्तराशाभिमुखो मुमुक्षुस्तादृशाय वा&#xA;१९३ तथापि नादिफान्तोऽयं क्रमो मुख्य: प्रकीर्तितः&#xA;१२८ तथार्चनक्रियाभ्यासशिवीभावितकारक:&#xA;१५० तथाहि योगसंचार मन्त्राः स्युर्भुवि पार्थिवाः कामाला जाता तथा हि विषुवद्योगे यत: पूर्व प्रदृश्यते&#xA;२१३ तथैक्याभ्यासनिष्ठस्याक्रमाद्विश्वमिदं हठात्&#xA;१५१ तद्देहसंस्कारभरो भस्मत्वेनाथ य: स्थित:&#xA;२३७ तत्स्थानं यत्र विश्रान्तिसुन्दरं हृदयं भवेत्&#xA;११५ तथा पीठस्थितोऽप्येति ज्ञानयोगदिपात्रताम् ।&#xA;१०० तथा शिवोऽहं नान्योऽस्मीत्येवं भावयतस्तथा निजाम&#xA;२७० तदधिष्ठिते च चक्रे शारीरे बहिरथो भवेद्यागः&#xA;१०४ तदाभिषिञ्चेत् शास्त्रेण शिवकुम्भेन तं शिशुम्&#xA;६१२ तदावेशवशाच्छिष्यस्तन्मयत्वं प्रपद्यते&#xA;४५२ तदेव पूर्वमेतेषां यथाध्वनि निरूपितम्&#xA;२१७ तद्बोधबहुमानेन विद्याद्गुरूत्तमं गुरुम्&#xA;५८५ तमशान्या यजत्कुम्भ वामस्थकलशान्वितम् PEPPER तद्बाध्या श्रुतिरेवेति प्रागेवैतन्निरूपितम् । तद्बाह्यमिह तत्सिद्धिविशेषाय न मुक्तये&#xA;८१ तस्मात् संवित्प्रकाशोऽयं मूल्भासनभागत: नियमावली १९६ तस्मिञ्जिगमिषोरस्य यत्सव्यं तत्तु दक्षिणम् का मकान २१४&#xA;३८० १७९ध्वदिग्गत: EEEEEER४४७&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;४३९ तस्मिन्ध्रुवे निस्तरङ्गे समापत्तिमुपागतः&#xA;२३८ तस्य तन्निष्फलं सर्वं समयेन च लध्यते नीट माहीत की ५५१ तस्य नाभ्युत्थितं मूर्धरन्ध्रत्रयविनिर्गतम्&#xA;३१३ तस्याः शिखाग्रे त्वैकार्णां तस्याश्चाङ्गादिकं त्विति&#xA;३३४ तस्य पात: शुभ: प्राची सौम्यैशाप्योर्ध्वदिग्गत: तस्येच्छा पीठमाधारो यत्रस्थं सचराचरम्&#xA;८४ तस्यैव भाविविधिवत्तत्त्व-पाशवियोजने&#xA;४६४ ता एव गलति भेदप्रसरे क्रमशो विकासमायान्त्यः&#xA;३४२ तादृशीं ये तु नो रूढां संवित्तिमधिशेरते&#xA;३९४ तारो नाम चतुर्थ्यन्तं नमश्चेत्यर्चने मनुः&#xA;१८३ तेजोमात्रात्मना ध्यातं सर्वमाप्याययेद्विधिम्&#xA;३८६ तेन तुष्टेन तृप्यन्ति देवा पितर एव च&#xA;५४८ तेन मन्त्राग्निना दाहो देहे पुर्यष्टके तथा&#xA;२३५ तेन रुद्रतया संवित्तत्क्रमेणैव जायते ।&#xA;५१२ तेन शुद्धं तु सर्वं यदशुद्धमपि तच्छुचि&#xA;१६३ तेनोक्तमनुतिष्ठेच्च निर्विकल्पं प्रयत्नतः&#xA;५८२ ते हि प्रकाशशक्त्यंशा: प्रकाशानुविधायिनः&#xA;२२२ तैर्भुक्ते न भवेद्दोषो जलजैः पूर्वदीक्षितैः&#xA;६०९ त्रस्यन्तीवेति तत्तच्चिदक्षैस्तत्सहकारिभिः&#xA;४५६ त्रिकं यामलतैक्याभ्यामेकं वा मन्त्रदैवतम् कि त्रितत्त्वन्यासता चास्य पृष्ठे कक्ष्यात्रयागते त्रिशिरः शासनादौ च स दृष्टो विधि रुच्यते&#xA;१८४ त्वग्रक्तमांससूत्रास्थिवसाशुक्रपुरोगमान् ।&#xA;१२० दक्षान्यावर्त्ततो न्यस्येच्छक्तीनां नवकद्वयम्&#xA;३०४ दक्षिणे चास्त्रवार्धानी स्थाप्या कुम्भस्य साम्प्रतम्&#xA;३८५ दत्तेन शिवहस्तेन समयी स विधीयते&#xA;४५९ दद्याद्येन विशुद्धं तद्यागयोग्यत्वमश्नुते&#xA;३८ दया क्षमानुसूया च शुद्धिः सत्कृतिमङ्गले&#xA;५०५ दलकेसरमध्येषु सूर्येन्दुदहनत्रयम्&#xA;पाताल माना ३०७&#xA;३८८ २४१&#xA;४४०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२३४&#xA;२०३&#xA;२११&#xA;२२० ३६०&#xA;।&#xA;५६९ ४५१ ५३४&#xA;७२ ४८५ ८७&#xA;९८&#xA;दाहश्च ध्वंस एवोक्तो ध्वंसकं मन्त्रसंज्ञितम् दिग्विभाग: स्थितो लोके शास्त्रे ऽपि च तथोच्यते दिग्विभागस्तु तज्जोऽस्ति वदनानां चतुष्टयात् दिशोऽपि प्रविभज्यन्ते प्राक्सव्योत्तरपश्चिमाः दीक्षाकर्मणि कर्त्तव्ये दीक्षां येनाध्वना गुरु: मशागणार दीक्षायाः कथिता प्राच्यग्रन्थेन पुनरुच्यते दीक्षावसाने शुद्धस्य देहत्यागे परं पदम् दीक्षितानां न निन्दादि कुर्याद्विद्वेषपूर्वकम् दृशोर्निवारयेत्सोऽपि शिष्यो झटिति पश्यति देवताचक्रगुर्वग्निशास्त्र सामात्सदार्चयेत् देवतातर्पणं देहप्राणोभयपथाश्रितम् देवाग्निगुरुतत्पूजाकारणोपस्करादिकम् देवीकोट्टोज्जयिन्यो द्वे तथा कुलगिरिः परः देव्यः स्वभावाज्जायन्ते पीठं तबाह्यमुच्यते देशयेत्स च तत्कुर्यात्संस्कुर्यात्तं ततो गुरु: देशोपाया न सा यस्मात्सा हि भावप्रसादत: देहं दिवानिशं पश्यन्नर्चयन्स्याच्छिवात्मकः देहे किमवशिष्येत शिवानन्दरसादृते देहे तादात्म्य मापनं शुद्धां सृष्टिं प्रकाशयेत् द्वये द्वये शिखाजिढे विसर्गान्तास्तु षोडश द्वादशान्तमिदं प्राग्रं त्रिशूलं मूलतः स्मरन् द्वा:स्थांश्च पूजयेदन्तर्देवाग्रे कल्पनाक्रमात् द्विजान्त्यजैः समं कार्या चर्यान्तेऽपि मरीचयः द्विजो भवेत्ततो योग्यो रुद्रांशापादनाय सः धरां सुरोदं तेजश्च मेयपारप्रतिष्ठिते: धूपनैवेद्यतृप्त्याद्यैस्तथा व्याससमासत: धृत्याप्यायमलप्लोषवीर्यव्याप्तिमृजिस्थिती: न किंचित्तामसस्तस्य सुखदुःखाच्छुभाशुभम् न च ताञ्छृणुयान्नैनं कोपयेन्नाग्रतोऽस्य च&#xA;४९५ १०५ २८६ २८५ २६१ ११८ ३६१ १९१ ६०३ ५०९ २९८ २७८&#xA;४९१ ५३८&#xA;५९४&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः न चाधिकारिता दीक्षां विना योगेऽस्ति शाङ्करे न जुगुप्सेत मद्यादि वीर द्रव्यं कदाचन&#xA;५५९ न ते दीक्षामनुन्यासकारिणश्चेति वर्णितम्&#xA;म २७६ ननु यत्तस्य दीक्षायां कृतं कर्मास्य किं फलम्&#xA;5 ४२२ न योनिसंबंधकृतो लौकिक: स पशुर्यतः&#xA;५३६ न लिखेन्मन्त्रहदयं श्रीमन्मालोदितं किल न लिङ्गिभिः समं कैश्चित्कुर्यादाचारमेलनम्&#xA;५९२ न वात्मानं वामतस्तद् देवीवद्धैरवत्रयम्&#xA;३२४ न विकल्पेन दीक्षादौ व्रजेदायतनादिकम्&#xA;५७५ न विदुस्ते स्वसंवित्तिस्फुरत्तासारवर्जिताः समापन&#xA;२६४ न विधिप्रतिषेधाख्यधर्मयोरेकमास्पदम्&#xA;१७७ न वैष्णवादिकाध:स्थदृष्टिभिः संवसेदलम्&#xA;५७० न शिखा ऋऋ ल ल च शिरोमालाथ मस्तकम&#xA;१२१ न हि सद्भावमात्रेण देहोऽसावन्यदेहवत्&#xA;२३६ नादपीठं पूर्णगिरिदक्षिणे वामतः पुनः&#xA;८५ नार्घपात्रेऽत्र कुसुमं कुर्याद्देवार्चनाकृते&#xA;२९४ नाभिहत्कण्ठतालू+कुण्डे ज्वलनवत्स्मरन्&#xA;३५९ नासाग्रे त्रिविधं कालं कालसंकर्षिणी सदा नासौ विज्ञानविश्वस्तो नासत्यं भ्रष्ट एव सः शिवाय&#xA;५८६ नित्यनिमित्तादिबहुप्रकारकर्मप्रपञ्चपञ्चमुखः पाव (आह्रिकान्ते जयरथ:) नित्यादिनिश्चयद्वारामविकल्पां स्थिति सरेत्&#xA;२७५ निरपेक्ष: प्रभुर्वामो न शुद्ध्या तत्र कारणम् निराचारा: सर्वभक्ष्या: धर्माधर्मविवर्जिताः&#xA;५५४ निमज्जेत्साङ्गमूलाख्यं जपन्नातन्मयत्वत: निरीक्षणं प्रोक्षणं च ताडनाप्यायने तथा नेत्रमन्त्रितसद्वस्त्रबद्धनेत्रानचञ्चलान्&#xA;४४८ नोपभुञ्जीत तत्पद्भ्यां न स्पृशेत् किन्तु वन्दयेत्या कर न्यस्येच्छाक्तशरीरार्थं भिन्नयोनि तु मालिनीम् म नाया १३६ न्यस्येज्जप्त्वापि च जपेदयत्नादपवृक्तये नाममा १३९&#xA;३३६&#xA;६०२&#xA;५०&#xA;५४०&#xA;४५८&#xA;११६ ३७३ २०९ ३५५ १८८ ३४३ ३९० १९९ ३३३ ३२५&#xA;४४२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः न्यस्येत्क्रमेण सर्वाङ्गं तेनैवास्य च संस्पृशेत् न्यासमात्रात् तथाभूतं देहं पुष्पादिनार्चयेत् न्यासं सामान्यत: कुर्याद्बहिर्यागप्रसिद्धये पञ्चगव्यं जलं शास्त्रे बाह्याशुद्धिविमर्दकम् पञ्चमन्त्रतनु थ इत्थं विश्वदिगीश्वरः पत्राष्टकेऽष्टकयुगमघोरादेः स्वयामलम् पद्माधारगता: सर्वेऽप्युदिता विघ्ननाशकाः पद्मत्रय्योन्मनसी तदिदं स्यादासनत्वेन परमः खलु संस्कारो विनाप्यन्यैः क्रियाक्रमैः पराङ्मुखं तु तत्पश्चादिति दिग्द्वयमागतम् परा तु मातृका देवी मालिनीमध्यगोदिता परापरां रक्तवर्णा किंचिदुग्रां न भीषणाम् पर्वताग्रं नदीतीरमेकल्लिङ्गं तदेव च पश्चात्परादित्रितयं शिखाहृत्पादगं क्रमात् पश्यत्येवं शक्तिपातसंस्कृतो मन्त्रसन्निधिम् पातालवक्त्रमधरमप्रकाशतया स्थिते: पाशवानि तु शास्त्राणि वामशक्त्यात्मकान्यलम् पुण्ड्रवर्धनवारेन्द्रे तथैकाम्रमिदं बहिः पुत्रको दैशिकत्वे तु तुल्ययोजनिको भवेत् पुनर्विशेच्च हच्चक्रमित्थं निद्राविधिक्रमः पुरुषो दक्षिणाचण्डो वामा वामस्तु सौम्यक: पूर्वेण विधिनास्त्रं च कर्कर्यां विघ्नमुद्यजेत् पुष्पाञ्जलिं क्षिपेन्मध्ये धूपंगन्धासवादि च पुष्पादिषु शिशौ मुख्यः संस्कारः शिवतादृशे पूजकः परतत्त्वात्मा पूज्यं तत्त्वं परापरम् पूजितं चर्चितं मूलमनुना मन्त्रयेच्छतम् पूरकै: कुम्भकैर्धत्ते ग्रसते रेचकेन तु पृथिवीमादितः कृत्वा निर्वाणान्तेऽस्य योजनाम् प्रकाशस्यैव शक्त्यंशा लोकपास्तेन कीर्तिताः&#xA;२४९&#xA;४५३ २०६ ५१८&#xA;८८&#xA;४७० ४७८ २०५ ३८७ ३७५ ३९१ ३१८ ३७९ ३३७ ४६८ २२५&#xA;४४३&#xA;४५० ४७४ ४५५&#xA;५००&#xA;२९९&#xA;४२१ २२७&#xA;७५&#xA;१८१&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः प्रक्षेपयेदञ्जलिं तं तै: शिष्यैर्भावितात्मभिः प्रणामं कारयेत्पश्चाद् भूतमातृबलिं क्षिपेत् प्रतिमादि च पश्यन्तो विदुः सांनिध्यसंनिधी प्रत्युद्वाहः पञ्चदश: सप्त पाकमखास्त्वत: प्रत्येकमङ्गुलं न्यस्येच्चतुष्कं व्योमगर्भकम् प्रथयश्चिद्गुणीभावाच्छक्तिपातं न विन्दति प्रबुद्ध: स्वां क्रियां कुर्याद्धर्म निर्णोदनादिकाम् नाममा प्रबुद्धे संविदः पूर्णे रूपेऽधिकृतिभाजनम् प्रभामण्डलके खे वा सुलिप्तायां च वा भुवि प्रमादाच्च कृते सख्ये गोष्ठ्यां चक्रं तु पूजयेत् प्रविश्य शिवरश्मीद्धदृशा वेश्मावलोकयेत् प्रवृश्य हृदये ध्यायेत्सुप्त: स्वाच्छन्द्यमाप्नुयात् प्राक् प्रस्फुटं त्रिभावं नागच्छन्नत्र तु तथा नाजीनामा प्राग्वदाधारमाधेयं देवीचक्रं च योजयेत् प्राग्वद्विधात्र षोदैव न्यासो देहे यथा कृतः प्राणैर्वियोजकं मूर्ध्नि क्षिपेत्संपूज्य तद्बहि: प्रातर्गुरु: कृताशेषनित्योऽभ्यर्चितशंकरः प्रारब्धदेहभेदे तु भुङ्क्तेऽसावणिमादिकम् प्राणो हवर्ण: कथित: षक्षावुदरनाभिगौ प्रोक्तं शिरसे तन्त्रे परयोजनवर्णने प्रोक्ता ह्यशुद्धिस्तत्रैव तस्य क्वापि विशुद्धता फलेषु पुष्पिता पूज्या संहारध्वनिषट्पदी बकवर्गइआ वक्त्रदन्तजिह्वागिरिक्रमात बहिर्यागस्य मुख्यत्वे सिद्ध्यादिपरिकल्पिते बालबालिशवृद्धस्त्रीभोगभग्व्याधितादिक: बाह्यलिङ्गव्रतक्षेत्रचर्यादि न हि वाञ्छति&#xA;लामा बाह्यापरे परानेनौ भ्राम्यन्मध्यशूलपरापरे ब्राह्मणोऽहं मया वेदशास्त्रोक्तादपरं कथम् भक्तं च नार्चयेज्जातु हृदा विज्ञान-दूषकम्&#xA;५७३ १९२ ४८१ ३४६ ४१६ ३२६ ४६३ ४८३&#xA;१२४ ४३६&#xA;अत १३२&#xA;१२२&#xA;४४४&#xA;४७६&#xA;४४५ २७३&#xA;२२४ ८० २६७&#xA;३४१ ५४९&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;भवेत्क्षीणकलाजाल: स्वरद्वादशकोदयात् भगेनाग्नौ मन्त्रतृप्तिर्द्वयं शिष्यान्मनोरथ भानपि प्राणबुद्ध्यादिः स्वं तथा न विकल्पयेत् भावसञ्चययोगेन वित्तेशस्तत्क्षये विभुः भावं प्रसन्नमालोच्य व्रजेद्यागगृहं ततः भास्यमानोऽत्र चाभेदः स्वात्मनो भेद एव च भिन्ने त्वखिले वेद्य मन्त्रशास्तन्महेशास्तु भुङ्क्ते तिष्ठेद्यत्र गृहे व्रजेच्छिवपुरं तु सः भुञ्जीत स स्वयं चान्यानादिशेत्तत्कृते गुरुः भूमिं शेषं च शिष्यार्थं स्थापयेत्पञ्चगव्यकम् भूमे: शिवाग्निधृत्यै शक्तिर्विघ्नापसारणं चार्थाः भेदैर्गीता हि मुख्येयं नादिफान्तेतिमालिनी भोग्यस्य परमं सारं भोग्यं नर्ति यत्नतः भौतेशपाशुपत्ये द्वे गाणेशं गाणपत्यकम् भ्रूमध्यकण्ठहत्संज्ञं मध्यमं तदुदाहृतम् मद्यकादम्बरीशीधुद्रव्यादेर्महिमा परम् मद्यस्नाने साधकेन्द्रो मुमुक्षुः केवली भवेत् मध्यग्रहणं दर्भद्वयेन कुशसंवृतिश्च भित्तीनाम् मध्ये तु यत्प्रकाशं तन्न प्रकाश्यं न चेतरत् मध्ये देव्यभिधा पूज्या त्रयं भवति पूजितम् मध्ये वागीश्वरीं दिण्डिमहोदरयुगं तथा मन्त्रचक्रस्यतन्मध्ये पूजां विग्रुट्प्रतर्पणम् मन्त्रचक्रं यजेद्वामपाणिना पाशदाहकम् मन्त्रयुनिखिलाप्यायी कार्यं तदभिषेचनम् मन्त्राणां तृप्तये यागद्रव्यशुद्ध्यै च केवलम् मन्त्रा न्यस्ता: पुनासात्पूर्यन्ते तत्फलप्रदाः मन्त्रा बध्नन्ति तं सम्यग्भवकारामहागृहे मयापि दर्शितं शुद्धबुद्धयः प्रविविञ्चताम् मातका मालिनीं वापि न्यस्येत्संकल्परूपिणीं&#xA;५५० ३७२ ४०१ १३० ४४३ ५०७&#xA;९५ १७०&#xA;३८९ २०८ ३३०&#xA;१८५&#xA;७१&#xA;४५७ ६१३ २९५ १३५ ४२३ ४०९ ४०२&#xA;३०८&#xA;१३८&#xA;४४९ ५८८ २०७ २५९&#xA;५१४&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः मायाग्रन्थेरूलभूमौ त्रिशूलाधश्चतुष्किकाम् मायोत्तीर्णं हि यद्रूपं ब्रह्मादीनां पुरोदितम् मालिन्या पूरिता: सिद्ध्यै बलादेव तु मुक्तये मुक्तारत्नादिकुसुमसंपूर्णाञ्जलिकान्गुरुः मुख्यबुद्धया न संपश्येद्वैष्णवादिगतान् गुरून् मुख्यत्वेन खमेवोर्ध्वं प्रकाशमयमुच्यते मुद्राप्रदर्शनं पश्चात्कायेन मनसा गिरा मुनिना मोक्षधर्मादावेतच्च प्रविवेचितम् मुनीनां वचसि स्वस्मिन्प्रामाण्योन्मूलनक्षमा: मुमुक्षुरथ तस्मै वा यथाभीष्टं समाचरेत् मूर्त्तयोऽष्टावपि प्रोक्ता: प्रत्येकं द्वादशान्ततः मूर्तिः सवक्त्रा शक्तिश्च शक्तित्रयमथाष्टकम् मूर्तिः सृष्टिस्त्रितत्त्वं चेत्यष्टौ मूर्त्यङ्गसंयुताः मलाधाराद द्विषटकान्तव्योमानापरणात्मिका मेखलादण्डमजिनत्र्यायुषे वह्नयुपासनम् मेलका) निशाचर्या जनवर्जं च तन्नहि मैव मा विग्रहं कश्चित्क्वचित्कस्यापि वै गुण: म्लेच्छदिग्द्वारवृत्तिश्च कुरुक्षेत्रं च खेटकम् योगेश्वरी परां पूर्णां कालसंकर्षिणी ध्रुवाम् योज्यो न च्यवते तस्मादिति श्रीमालिनीमते योगिनीश्च पृथङ्मन्त्रैरोंनमोनामयोजितैः येषामध्यवसायोऽस्ति न विद्यां प्रत्यशक्तित: येनासौ गुरुरित्युक्तो ह्यन्ये वै नामधारिण: युक्तं स्नानं यतो न्यासकर्मादौ योग्यतावहम् यावन्तः कीर्त्तिताभेदा: शंभुशक्त्यणुवाचका: यामलोऽयं महान्यासः सिद्धिमुक्तिफलप्रदः म काम नमकीन यागेन देहं निष्पाद्य भावयेत शिवात्मकम् । यस्य त्वीशप्रसादेन दिव्या काचन योग्यता यष्ट्याज्यतदाधारकरणादानसंपदा:&#xA;१७६ १४५&#xA;७८ २५४ २४७ ३६२ ५०६&#xA;५७८&#xA;४९२&#xA;९३ २५१&#xA;१८२&#xA;४४६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१४४&#xA;१९४ २९३&#xA;४३१&#xA;यस्माद्दीक्षा मन्त्रशास्त्रं तत्त्वज्ञानं स वै गुरुः&#xA;५९१ यस्तु सिद्ध्यादिविमुख: स बहिर्यजति प्रभुम्&#xA;३६८ यस्तु ध्यानजपाभ्यासै: सिद्धीप्सुः स क्रियां पराम्&#xA;17. सासु सक्रिया पराम् यद्यप्यस्ति न दिङ्नाम काचित्पूर्वापरादिका कृत्वा च तेन स्वात्मानं पूजयेत्परमं शिवम् यदेव हृद्यं तद्योग्यं शिवसंविदभेदने&#xA;२९२ यदि वा निर्मलाद् व्योम्ना पतता वारिणा तनुम्&#xA;५८ यथेष्टफलसिद्ध्यै चेत्यत्रैवेदमभाषत ।&#xA;१३७ यथा हि कश्चित्प्रतिभादरिद्रोऽभ्यासपाटवात्&#xA;३९७&#xA;यथा यथा हि गगनमुत्पतेत्कलहंसक: यत्रासावस्तमभ्येति तत्पश्चिममिति स्थिति:&#xA;२१६ यत्र तत्रास्तु गुरुणा योजितोऽसौ फलं पुन: यत्प्रीत्यै स्यादपि प्रायस्तत्तच्छुभमुदाहृतम्&#xA;४८७&#xA;यथा हि वाहकटकभ्रमस्वातन्त्र्यमागत:&#xA;१-४९ यत: समस्तभावानां शिवात्सिद्धिमयादथो य: परमेश-सपर्या-क्रियोपदेशाङ्कशेन भवकरिणम्&#xA;विजयरथ मङ्गल श्लोक य ऊचे किल संबोध: कुण्डे स प्रतिबिम्बित:&#xA;४२९ रक्तपानं शिरच्छेदो रक्तविण्मूत्रलेपनम्&#xA;४८६ रजतादि तथा संवित्संस्कारे द्विजतान्तरे&#xA;५१३ रणरेणुर्वीरजलं वीरभस्म महामरुत्&#xA;राज्ञश्चानुचरान्पापान्विघ्नकर्तृश्च मोहयेत्&#xA;५३१ रामादौ निश्चले तद्वद्भाव एकस्तु गृह्यते रुद्रांशापादनं येन समयी संस्कृतो भवेत्&#xA;का ५२० रुद्रोचे चेश्वरं देवं तदूर्ध्वं च सदाशिवम्&#xA;३०९ रूढं ज्ञत्वादिपञ्चाङ्गविस्पष्टं जाज्वलीत्यलम् रूढां हि शङ्कां विच्छेत्तुं यत्नः संघटते महान्&#xA;४८९ रूपं सा तत्स्वरूपेण तद्रूपं छादयत्यलम्&#xA;६०० लोकधर्मा फलाकांक्षी शुभस्थश्च शुभोज्झित: ।&#xA;२४ लौकिकालौकिकं कृत्यं क्रोधं क्रीडां ततो जपम्&#xA;१४७&#xA;४०४&#xA;४४७&#xA;११९ ४०८ ४१० १४१&#xA;३२८&#xA;४२६&#xA;२८०&#xA;३०५&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः वर्गौ टतौ क्रमात्कट्यामूर्वादिषु नियोजयेत् वह्निस्तच्छिवसंकल्पतादात्म्याच्छिवतात्मकः वह्नौ वह्नस्तथान्यत्रेत्यनवस्थैव संस्कृतेः वाचकौ न्यास एताभ्यां कृते न्यासेऽथवैककः वामदक्षिण-संस्थानचित्रत्वात्परिकल्पयेत् वामं झुग्दण्डगं हस्तं दक्षिणं सोपयामकम् वामाचारपरोमन्त्री यागं कुर्यादिति स्फुटम् वामाज्येष्ठा रौद्रीकालीकलविकरिके बलमथनी वाराणसी च कालिङ्गं कुलूता लाहुला तथा वासनाभेदत: साध्यप्राप्तिमन्त्रप्रचोदिता वासनाभेदतो भिन्नं शिष्याणां च गुरोः फलम् विचित्रात्मा भवेदेव मुख्ये त्वर्थे समाहितः विचित्रे फलसंपत्ति: प्रकाशाधीनिका यत: विद्याकलान्तं सिद्धान्ते वामदक्षिणशास्त्रयोः विद्यामूर्तिमथात्माख्यां द्वितीयां परिकल्पयेत् विद्या विद्येशिनः सर्वे ह्युत्तरोत्तरतां गताः विद्वद्वन्द्वसहानां तु सबीजा समयात्मिका विधिमेनं सुखं ज्ञात्वा विधिजालं परित्यजेत् विधिश्चावभृथस्नानं हस्ते कृष्णविषाणिता विनाश्यनीशायत्तत्वरूपां निश्चित्य मज्जति विभ्रति तास्तु त्रित्वं तासां स्फुटमेव लक्ष्येत विभ्वी ज्ञप्तिकृतीच्छा वागीशी ज्वालिनी तथा वामा विरजैरुडिका हाला एला पू: क्षीरिका पुरी विश्वमेतत्किमन्यैः स्याद् बहिर्धमणडम्बरैः विसर्जयेत्स्वचिद्व्योम्नि शान्ते मूर्तिविलापनात् वेश्या: पूज्यास्तद्गृहं च प्रयागोऽत्र यजेत्क्रमम् विश्वं व्रजदविघ्नत्वं स्वां सिद्धिं शीघ्रमावहेत् वैकृत्यं तत्र सौरूप्यं मेलकं न प्रकाशयेत् व्रतबन्धैष्टिके मौजीभौतिके सौमिकं क्रमात्&#xA;४९४ २१८ ३१९&#xA;३२३&#xA;३११&#xA;२६&#xA;६०६&#xA;१७२ २७४ ३४५ ३०६&#xA;सामना&#xA;१०१ ६११ ५५५ १५६ ५५७ ४९९&#xA;४३५ ४४६ ४०६ ३५४ ६०५ ४०० २४६ ५५२ ५७६ ५४७&#xA;२६९&#xA;४१७&#xA;४४८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः व्यापिनी समनोन्मन्यं ततोऽनामनि योजयेत् शक्तिपातक्रमाच्छिष्यान्संस्कर्तुं नि:सरेद्विहिः शक्तिर्दधद्वह्निगता: कुर्याद् गर्भादिका: क्रिया: शक्त्यङ्गानि शिवाङ्गानि तथैवात्र पुनर्द्वये शरीरमेवायतनं नान्यदायतनं व्रजेत् शस्तलताचतुरस्रं दशलोकेशार्चनासनविधिश्च शंभुनाथो न्यासविधौ देवो हि कथमन्यथा शाकिनीवाचकं शब्दं न कदाचित् समुच्चरेत् पानीमा शासनस्थान् पुराजात्या न पश्येन्नाप्युदीरयेत् मायावती शास्त्राचारेण वर्तेत तेन सङ्गं तथा कुरु शिव एव गुरु स्य वागसत्या विनि:सरेत् शिव एव तदभ्यासफलं न्यासादि कीर्तितम् शिवशक्तितयाभ्यच्यौं तथेत्थं संस्क्रियानयोः शिवशक्त्योर्न भेदोऽस्ति शक्त्युत्थास्तु मरीचयः शिवाग्नये तारपूर्वं स्वाहान्तं संस्क्रिया भवेत् शिवाभिमानितोपायो बाह्यो हेतुर्न मोक्षदः । शिवैकात्म्यविकल्पौघद्वारिका निर्विकल्पता शिष्यं विधाय विश्रान्तिपर्यन्तं ध्यानयोगत: शुद्धमन्त्रादिसंजल्पसंकल्पोत्थमपूर्वकम् शुद्धा एव तु सुप्ता ज्ञानाकलतां गताः प्रबुद्धास्तु शुद्धाग्नेर्भागमादाय चर्वर्थं स्थापयेत्पृथक् शुभाशुभं न किंचित्स्यात् स्युश्चेत्थं चित्रतावशात्त् शून्याधिष्ठानत: सर्वमेकयत्नेन पूज्यते शेष वामकरेणैव पूजाहोम-जपादिकम् शोधयेत स्वशास्त्रस्थनिष्कामोल्लङ्घनक्रियाम् नमामि श्मशानिकं भूतगणं देहदेवीश्च तर्पयेत् श्रीदेव्यायामले तूक्तमष्टारान्तस्त्रिशूलके श्रीमत्रिशिरसि प्रोक्तं मद्यशीधुसुरादिना श्रीमदानन्दशास्त्रे च नाशुद्धिः स्याद्विपश्चित:&#xA;७४&#xA;४१५&#xA;४२&#xA;२७१ ४७३ ३८९ ३४० ४१२ ४९० २९७&#xA;क&#xA;२८३&#xA;४२४ ५२८ ४६०&#xA;६९६६ ५६४ ५६३ ५९३ २८२ ३१७ ५४६&#xA;२६०&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः श्रीनिर्मयदिशास्त्रेऽपि तदित्थं सुनिरूपितम् श्रीपूर्वे नाम वक्तव्यं गुरोर्द्रव्यकरेण च । श्रीमदूर्मी च देवीनां वीराणां चेष्टितं च वै श्रीमद्रात्रिकुले चोक्तं मोक्षः शङ्कापहानित: श्रीमन्नन्दिशिखायां च श्रीमदानन्दशासने श्रीमद्धैरवबोधैक्यलाभस्वातन्त्र्यवन्ति तु श्रीसारेऽप्यस्य संभाषात्पातकं नश्यति क्षणात् षट्कारणषडात्मत्वात्षट्त्रिंशत्तत्त्वयोजनम् षट्त्रिंशतोऽपि तत्त्वानां क्षोभो यत्रोल्लसत्यलम् षडुत्थे गन्धपुष्पाद्यैर्गणेशं शिगं यजेत् सहस्रादिकहोमोऽपि तृप्त्यै वित्तानुसारतः स शिवः शिवतैवास्य वैश्वरूप्यावभासिता सर्वेतराध्वव्यावृत्तो घटतुल्योऽस्ति कुत्रचित् सर्वं सन्तर्पयेत्प्राणो वीर्यात्मा स च भास्करः सर्वस्य संस्क्रिया तत्त्वं तत्तस्मै यद्यतोऽमलम् सर्वपर्वसु सामान्यविशेषेषु विशेषत: सर्वशो द्विगुणादीत्थमावृत्तित्वेन पूजयेत् सर्वदेवमय: काय: सर्वप्राणिष्विति स्फुटम् सर्वतोऽवस्थितं चित्त्वं ज्ञेयस्थं यस्य तत्कथा का सर्वतीर्थेषु यत्पुण्यं सर्वयज्ञेषु यत्फलम् सम्यक् शैव-सुधा-समुद्र-जनिते विद्यारविन्दे हृदि समस्तं देवताचक्रमधिष्ठातृ प्रकल्प्यते समस्तं कारकवातं शिवाभिन्नं प्रदर्शितम् समस्ततत्त्वव्याप्तृत्वान्महाप्रेत: प्रबोधत: समस्तकारकैकात्म्यं तेनास्याः परमं वपुः समयानां विलोपे च गुरुं पृच्छेदसन्निधौ समयाचारपाशं तु निर्बीजायां विशोधयेत् समयाचारपाशं तु दीक्षित: पालयेत्सदा समय्यधिकृतोऽन्यत्र गुरुणा विभुमर्चयेत्&#xA;१५३ ३७७ ४२०&#xA;२६६ का २६५&#xA;५२ ४१४ ५५८ ३५६ ६०४ ५४५&#xA;२८१ उपसंहार श्लोक-भाष्यकार&#xA;३७६&#xA;१४८ ३१०&#xA;१५८&#xA;५२६ ५३० ४४०&#xA;५७७&#xA;३२ ३२२ ४५४ २०&#xA;४६५ ५३२ ३८३ १४२&#xA;४५०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः समाचारान् गुणान्क्लेशान्सिद्धिलिङ्गानि गूहयेत् समयप्रतिभेतूंस्तदनाचारांश्च घातयेत् सप्तमं मातृसद्भावं क्रमादेकैकश: पठन् सद्विद्यैः साकमासीत ज्ञानदीप्त्यै यतेत च सद्यो निर्वाणदा सेयं निर्बीजा येति भण्यते सदाशिवं महाप्रेतं मूर्ति सार्धाक्षरां यजेत् सत्यत्यन्तमदृष्टे प्रागपि जायेत योग्यता जागतीश स च प्रागुक्तशक्त्यन्यतमपातपवित्रितम् स एव हि गुरु: कार्यस्ततोऽसौ दीक्षणे क्षमः स एव मन्त्रजातिज्ञो जपहोमादितत्त्ववित् साहसं द्विगुणं यासां कामश्चैव चतुर्गुणः सावधानेन कर्मान्तं भवितव्यं शिवाज्ञया सामुदायिकविन्यासो पृथक् पिण्डाविमौ क्रमात् सामान्यमर्घपात्राम्भोविघुभिः प्रोक्ष्य चाखिलम् माणिक सा मातेव भविष्यत्त्वात्तेनासौ मातृकोदिता सानवच्छेदाच्चिन्मात्रसद्भावेयं प्रकीर्तिता साध्यानुष्ठानभेदेन न्यासकाले स्मरेद्गुरुः साध्यं तदस्य दायेन सफलत्वाय कल्पते महाराणा साधकाश्वाससंबुद्धास्तत्तत्स्वेष्टफलप्रदाः ।। साधकानामुपाय: स्यात्सिद्धये न तु मुक्तये साधकस्य तु भूत्यर्थमित्थमेव विशोधयेत् सिद्ध्येज्ज्ञानक्रियाभ्यां तद् द्वितीयं संप्रकाशते सिद्धिमुक्त्यनुसाराद्वा वर्णान्वा युगपद् द्वयोः सिद्धिनाङ्मन्त्रशक्त्येति श्रीमत्स्वायंभुवे विभुः सिद्धिकामस्य तत्सिद्धौ साधनैव हि कारणम् सिद्धिकामस्य आशा स्यात् पश्चाद् होम: सिद्धयो भाववैमल्यं तथापि निखिलोत्तमम्&#xA;सुराहुतिर्ब्रह्मसत्रे वपान्त्रहृदयाहुतिः सुरपथचतुष्पथाख्यश्मशानमेकान्त शून्यवृक्षौ च&#xA;१८०&#xA;१३१&#xA;२५३ २५२ ११२ २२८&#xA;२८&#xA;४४ १४०&#xA;२९१&#xA;३७८&#xA;१११&#xA;१७३ १०३&#xA;४५१&#xA;११७ २३९ ३४७ २२३&#xA;२३१&#xA;१२९&#xA;५२९ ५१५ १६६&#xA;मूलश्लोकादिपंक्तिक्रमः सूर्यं जलेन मालिन्या तर्पयेद्विश्वतर्पकम् सृष्ट्यप्ययद्वयैः कुर्यादेकैकं संघशो द्विशः सैव मूर्तिरिति ख्याता तारसद्विन्दुहात्मिका सैव च भूयः स्वस्मात्संकर्षति कालमिह बहिष्कुरुते सोऽग्निर्यन्तृत्व भीमत्वे यमो रक्षस्तदूनिमा सौर: प्रकाशस्तत्पूर्वमित्थं स्याद्दिग्व्यवस्थितिः संहृत्य संविद्या पूर्णा सा शब्दैर्वर्ण्यते कथम् संसारभुक्तिमुक्तीश्च गुरुवक्त्रात्तु भावयेत् संविदो देहसंभेदात्सदृशात्सदृशोदयात् संविदेति तदा तत्र योग्यायोग्यत्वमादिशेत् संदधद् दृढमभ्येति शिवभावं प्रसन्नधी: संपूर्णस्वात्मचिच्चन्द्रो विश्राम्येद्धृदये शिशो: संकोचकारिणी सर्वः स ग्रहस्तां परित्यजेत् स्वाहा प्रत्यवमशात्स्यात्समन्त्रादद्वयं परम् स्वाभाविकं स्थिरं चैव द्रवं दीप्तं चलं नभ: स्वरूपाच्छादको सोऽत्र ग्रहो ग्रह इवोदित: स्वयमेव सुप्रसन्नः श्रीमान् शंभुर्ममादिशत् स्वयं संस्कार-योगाद्वा तदङ्गं तत्प्रदर्श्यते स्वप्नं भाविशुभान्यत्वस्फुटीभावनकोविदम् स्वदृष्टं बलवन्नान्यत्संबोधोद्रेकयोगत: स्वतादवस्थ्यात् पूर्वस्मादथवाप्युपकल्पितात् स्रुचं स्रुवं वा कृत्वैव भुक्तिमुक्त्यनुसारतः स्रुगग्रात्परमं ह्लादि पतेदमृतमुत्तमम् सुक्खुवं शिवशक्त्यात्मादायाज्यामृतपूरितम् स्यादेव पूजितं तेन सकृन्मध्ये प्रपूजयेत् स्मार्तीषु विजयत्येको य: शिवाभेदशुद्धिक: स्मरन्पूर्णाहुतिवशात्पूरयेदग्निसंस्क्रिया: स्पृशेच्छिशोः प्राणवृत्त्या प्रत्येकं चाष्टसंस्क्रिया: स्नानं च देवदेवस्य यन्मूर्त्यष्टकमुच्यते&#xA;४७७ ६०१ ४४२ ४३२ ५९९ ३५२&#xA;४८० ४८४ १६४&#xA;४३९&#xA;४२८&#xA;४२५&#xA;३३५&#xA;१७५ ४०७&#xA;४९६&#xA;४७&#xA;२३० १०६ १०२&#xA;५२३&#xA;४५२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः स्थितस्तदनुसारेण मध्यो भवति शंकरः स्थानं मुमुक्षुणा त्याज्यं सर्पकञ्चकवत्त्विदम् स्थानभेदो विचित्रश्च स शास्त्रे संख्ययोज्झित: हननं मोहनं चेति समयाष्टकमष्टधा हस्तपादौ जलेनैव प्रक्षाल्याचमनादिकम् हिमपातैराशा भूमिश्छादिता सा समन्ततः हच्चक्रे प्रतिसंधत्ते बलात्पूर्णकृशात्मकौ हृत्पद्मदलसन्धीनामुपसंदोहकाष्टता हेतुतद्वत्तया दाढ्याभिमानो मोचको ह्यणोः हेतुरित्युभयत्रापि यागौको यन्मनोरमम् ह्लादायेत्युभयार्थाय तत्तुष्टिः फलदा शिशो:&#xA;५५ ५४३&#xA;४७९&#xA;११०&#xA;५८४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;चतुर्दशस्याह्निकस्य&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;उद्धरणाद्यपंक्तयः अनाभासितरूपोऽपि तदाभासितयेव यत् अन्तर्भूतास्तत: शाक्ती महासृष्टिरुदाहृता अस्ति चेद् भगवान् व्यापी कथयोत्क्रमणेन किम् अहिततिरोहितिविहतिप्रोन्मिषितस्वात्मपूर्णविज्ञान: (जयरथ आह्निकान्त) उत्क्रान्तिविधियोगोऽयमेकदेशेन कथ्यते ओमित्येकाक्षरं ब्रह्म व्याहरन्मामनुस्मरन् कारणगुणप्रक्रमेण हि कार्यगुणेन भवितव्यम् कालाग्निर्भुवि संहर्ता मायान्ते कालतत्त्वराट तल्लयोऽवान्तरस्तस्मा&amp;hellip; तस्मादुत्क्रान्तियोगोऽयं भ्रान्तिरेषा तमोमयी तेजसास्य शिवस्यैव व्याप्तं सर्वं चराचरम् &amp;mdash;&amp;mdash;दीक्षोक्तं फलमश्नुते न क्रियारहितं ज्ञानं न ज्ञानरहिता क्रिया न चास्य कर्ममहिमा तादृग्येनेत्थमास्त सः न पीतामृतानां पुनस्तृड्बाधा नास्त्यस्ति नास्ति नास्तीति कोटयो न स्पृशन्ति यम् निन्द्यमानमहामन्त्रविद्याचर्यादिकोपजम् मिथ्याबोध: सर्पवसादीपजकल्प: यदि सर्वगतो देवो वदोत्क्रम्य क्व यास्यति विकल्पक्षीणचित्तस्तु आत्मानं शिवमव्ययम् विकल्पोज्झितचित्तास्तु पश्यन्ति भुवि मानवा: वीतरागा अपि सरागवद् व्यवहरन्ति&#xA;४५४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;&amp;mdash;&amp;mdash;शाश्वतं पदमृच्छति शिवोऽहमद्वितीयोऽहं श्रीमानघोरः शक्त्यन्ते संहर्ता सृष्टिकृच्च सः सर्वद्वाराणि संयम्य मनोहृदि निरुध्य च सर्वो विकल्प: संसारः संकोच: किं सूर्यकरैस्तामरसानाम् स्वशरीरं परित्यज्य शाश्वतं पदमृच्छति हंस: पिबन् परमहंसहितं पराम्बापादारविन्दमकरन्दरसं रसज्ञः&#xA;(आह्रिकान्ते भाष्यकार:)&#xA;४५५&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः पञ्चदशस्याह्निकस्य&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;२८८ ३२७ २२४&#xA;(९९ ३६०&#xA;१२८ ४७&#xA;उद्धरणाद्यपंक्तयः अकृत्वा मानसं यागं योऽन्यं यागं समारभेत् अङ्गुष्ठाग्रसमासक्ते मध्यानामे महेश्वरि अग्रतो दक्षिणं हस्तं वामं वै पृष्ठत: प्रिये अग्रपीठं तु पूर्वोक्तं शाक्तं तु परमेश्वरि अग्यं तत् कामरूपं स्याद्दक्षे पूर्णगिरिः स्मृतः अघोराद्यष्टकं पूज्यं । अथान्यत्संप्रवक्ष्यामि मालिन्याः कर्म चोत्तमम् अदीक्षितानां पुरतो नोच्चरेच्छिवपद्धतिम् अधर्मज्ञानवैराग्यमनैश्वर्यं तु प्राग्दिश: अधिकारार्थमाचार्ये परापरपदे स्थिति: अरकेषु च सर्वत्र युक्तदक्षिणजानुना अनन्तो भैरवोच्छ्रायो मूर्त्तिरेषा परा मता अनसूयुर्दृष्टतत्त्व: संस्कृतश्च शिवाध्वरे अनुग्राह्याणां वरणात् पाशानां च क्षपणात् अपवादे न कर्त्तव्यः समान्यविहिते विधौ अभयं सर्वभूतेभ्य: सर्वेषामभयं ततः अभिषेकं प्रकुर्वीत मूलेनैव षडंगिना अयं पथद्वये काल: स्थूलश्चरति योगिनाम् अयमेवोदयस्तस्य ध्येयस्य ध्यायिचेतसि अ ललाटे द्वितीयं च वक्त्रे संपरिकल्पयेत् अस्योदरि न्यसेत् ध्यात्वा खड्गखेटकधारिणम् अष्टारं चक्रमालिख्य नाभिनेमिसमन्वितम् अं शिखायां विसर्गेण जिह्वां संपरिकल्पयेत् अंगुष्ठो भैरव: साक्षाच्चामुण्डा मध्यमा भवेत् अंगुष्ठानामिकाभ्यां तु तर्पयेत्परमेश्वरी: आग्नेयीं शक्तिहस्तां च याम्यां दण्डकरां ततः&#xA;२३७ ३६४ ३६१ १९४ ३९१ १०६ १५८ ३९०&#xA;७८ २६२ ११४ ११९ ३०१ ३५९ ११९ २२२ २२० ३०१&#xA;४५६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;८२&#xA;६८&#xA;३०२&#xA;२३७ ३७८ १२५&#xA;१८० २६४&#xA;आचम्य मार्जनं कुर्याद् विद्यया भूरिवर्णया आज्ञाविलङ्घनाद्देवि क्रव्यादत्वं शतं समाः आदौ च कलशं कुर्यात्सहस्रादिकमन्त्रितम् आदौ स्नानं प्रकुर्वीत सर्वकिल्विषनाशनम् आप्यायनकरी देवीं परां सिद्धिप्रदायिकाम् आदावाधारशक्तिं तु नाभ्यधश्चतुरङ्गुलम् आपादितद्विजत्वस्य द्वादशान्ते निजैक्यत: आ मोटरी तद्गतं तु क्षीरमा परिकीर्तितम् आयुष्यं प्राङ्मुखो भुङ्क्ते यशस्य दक्षिणामुख: इच्छा शक्तिः परा नाम्ना शक्तित्रितयबोधिनी इच्छाशक्तिर्विसर्गाख्या व्याप्य प्राणात्मनि स्थिता इत्थमेतावदविज्ञाय शक्तिशूलं वरानने इत्येतच्छाम्भवं प्रोक्तमष्टान्तं शाक्तमिष्यते इत्येतत्परमानन्दं महासर्वमनुत्तमम् इयमेवामृतप्राप्तिरयमेवात्मनो ग्रहः ईशश्चन्दनपङ्केन मिश्रोऽयं विकिरः शुभ: ईश्वरं च महाप्रेतं प्रहसन्तं सचेतनम् उत्तराशाभिमुखो विशेत् उन्मनातः परं तत्त्वमनाख्यं यत्प्रकाशते उपस्थानं च मालिन्या जपेच्चैकाक्षरां पराम् ऊर्ध्वतश्च भवेत्पद्यं विद्येश्वरदलच्छदम् ऊर्ध्वतस्तु परादेवीं परत्वेन प्रदापयेत् ऊर्ध्वाधो विकिरे धान्यान्यस्त्रभूतानि चिन्तयेत् ऊर्ध्वाननं यदा तिष्ठेद्राज्यं मोक्षमवाप्नुयात् ऋऋ नासापुटे तद्वत् ल ल गण्डद्वये न्यसेत् एकवृक्षः शिवः प्रोक्त एकान्ते विजने रम्ये एतत्सर्व परिज्ञेयं योगिना हितमिच्छता तदेवान्यथाभूतं दुःस्वप्नमिति कीर्त्यते&#xA;१२५ २८४ २८५ २२० ११४ २९२&#xA;२४५&#xA;१८६&#xA;२४७&#xA;८२&#xA;२५३ २५४ २९२ ३५० ११९&#xA;१०६&#xA;5&#xA;१११&#xA;३७४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;४५७&#xA;२०५ ३९२ २५७ ४९&#xA;६३&#xA;२९२ ३०० २३८ १०९ २१६ ३६० ३२५&#xA;२४१&#xA;एता मुद्रा महादेवि! भैरवस्य प्रदर्शयेत् एभिर्गुणैर्वियुक्तात्मा ब्राह्मणोऽपि न मोक्षभाक् एवं मध्ये सदापूजां शूलपद्मस्य कारयेत् एवं यो वेत्ति तत्त्वेन तस्य निर्वाणगामिनी एवमेव क्रियायोगाद् भौतिक्यपि परापरा ऐशान्यभिमुखान्येव नैऋताद्यावदैश्वरम् ऐशी दिशं नयेत् क-ख-लम्बिकयोर्मध्ये तत्तत्त्वमनुचिन्तयेत् कथितं पूर्वमेवं यन्मया तुभ्यं वरानने करणेन नास्ति कृत्यं क्वापि भावनयाऽपि वा करे ध्यात्वा महाचक्रं ज्वालामालासमाकुलम् कर्त्तव्या यस्य संशुद्धिरन्यस्याप्यत्र वस्तुनः कलविकरणी चैव बलविकरणी तथा कलवित प्लवं हंसं चक्राहूं ग्रामकुक्कुटम् कवक्त्रहृदगुह्यपदे कवर्ग विन्यसेवामे तद्वच्चाद्यमनुक्रमात् कालसंकर्षणीम्ना कालं मुखबिले स्थितम् कां कां न वितरेत्कि वा न्यूनं न पूरयेत् कृष्णविषाणया कण्डूयतीति पत्नीयजमानावादधीयाताम् केवलवृक्षादिप्रत्ययविलक्षणपूर्वादिप्रत्ययानुमेया दिगस्ति क्रियया सिद्धिकामो यः स क्रियां भूयसीं चरेत् क्रिया कुण्डलिनी कुण्डम् क्षिप्त्वैकं विप्रुषं वक्त्रे तर्पयेद् देवतायणम्&#xA;क्षेत्राष्टकं तु पत्राणि हृत्पद्मस्य वरानने खड्गपाशध्वजैर्युक्तां चिन्तयेद्युगपत्प्रिये खेटकं च कुरुक्षेत्रं संदोहा वीरनायकाः गणपतिगुरुपरमाख्याः परमेष्ठी पूर्वसिद्धवाक्क्षत्रपतिः गन्धैर्मण्डलकं कृत्वा ब्रह्मस्थाने विचक्षण: गरीयान् कर्मणो योगी स च ज्ञानवत: शिशुः&#xA;१५५&#xA;७९ ११९ २६३ १३३&#xA;१५४&#xA;१६६ ३०८&#xA;३०५ का २२१&#xA;१०१ ३०१ १०१ २५२&#xA;३०४&#xA;८८&#xA;३४९ ५२&#xA;४५८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः गुण्ठनं कवचेनापि गुरुत्वेन त्वयैवाहमाज्ञप्त: परमेश्वर गुरुर्दीक्षां प्रकुर्वीत गुरुवक्त्रगतं प्रोक्तं कोटिवर्ष तथाष्टमम् गुरोर्वक्त्राद्विनिर्यातं ज्ञानं परमदुर्लभम् गौ इत्यनेन विघ्नेशं गन्धधूपादिभिर्यजेत् घोरघोरा शिविराख्या कवर्गे संप्रकीर्तिता चक्रभैरवमध्यस्थं भ्रमणमरुणप्रभम् चतुर्विंशतिरेवं चर्याध्यानविशुद्धात्मा लभते पदमैश्वरम् चिन्तयेत्तस्य शृङ्गेषु शाक्तं पद्मवयं ततः&#xA;चूतपल्लववक्त्रं च स्रक्सूत्रकृतकण्ठकम् जपं पश्चात् समारभेत् जलस्नानेऽपि चास्त्रेण मृदं सप्ताभिमन्त्रिताम् जातिशङ्का द्रव्यशङ्का जानुनी संस्थिते देवी भैरव्यास्तु महात्मनः ज्ञानयोग्यास्तथा चान्ये चर्यायोग्यास्तथापरे ज्ञानवांश्चाभिषिक्तश्च मन्त्राराधनतत्परः ज्वलत्पावकसंकाशां ध्यात्वा स्वाहान्तमुच्चरेत्या झङ्कारी कुन्दना चैव झ-आवङ्गुलय: क्रमात् झसप्तमौ स्थितौ कौँ तयोर्मुद्रे तु ईपरौ ततः पीठद्वयं जातं विन्दुनादमयं प्रिये ततस्त्वाहुतयः पञ्च विद्याङ्गैरेव होमयेत् ततो भवति गोदानं तच्चतुर्दशकं प्रिये ततो मूले उत्तरतो नन्दिरुद्रं च जाह्नवीम् ततोऽस्य योजयेच्छक्तिं सोऽहमित्यपराजिताम् तत्रादौ कुम्भमादाय हेमादिमयमव्रणम् तत्रादौ यागसदनं शुभक्षेत्रे मनोरमम् तत्रैव संप्रलीयन्ते शान्तरूपा: निरञ्जना:&#xA;१०२ १०९ ३०० १२४ ३६० १०१ ३५६ २४९ ३०२ २८१ ७८&#xA;३९४&#xA;१२६&#xA;५९ २८१&#xA;१२४ १२२&#xA;३१७ ३८३ १६५&#xA;१९४&#xA;३०२ १११ ११४उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;४५९&#xA;२२० २०२ १०६&#xA;२७३&#xA;११३ ३४९&#xA;८२&#xA;३०१ २२१ २२२&#xA;२०८ ३९१&#xA;तदा सिद्धिं लभेताशु तन्त्रोक्तां नात्र संशयः तत्सारं तच्च हृदयं स विसर्गः परः प्रभुः तथाप्यस्य परं स्थानं समुद्गकम् तथा सम्यक् प्रवक्तव्यं तावद्विद्यावधार्यताम् तदातत्प्रतिभाभाजा मात्रैवातद् व्यपोहनात् तदाक्रम्यबलं मन्त्राः सर्वज्ञबलशालिनः तदेते तद्विधाः प्राप्तास्त्वे कुर्वनुग्रहम् तदेव पुनरागच्छेदनुस्मृत्य परापराम् तद्रूपमेव संचिन्त्य ततो मात्रष्टकं न्यसेत् तर्जनीशत्रुविजये मध्यमा तर्पणे स्मृता तस्मात् सर्वप्रयत्नेन मध्यमाङ्गष्ठयोगत: तस्मादकृतविघातात्कंचित्कालं पिशाचवरराज: तस्मिन् ध्रुवे निस्तरङ्गे समापत्तिमुपागत: तस्मै दानं प्रदातव्यमप्रमेयं युधिष्ठिर! तस्य कार्यं सदा मन्त्रैरशुभांशविनाशनम् तस्य नाभ्युत्थितं शक्तिशूलशृङ्गत्रयं स्मरेत् तस्याः शिखाग्रे विन्यसेत्परामेकाक्षरां शुभाम् तस्येच्छा या स्मृता शक्तिः पीठत्वं समुपागता ताम्रपात्रे शरावे वा आनयेज्जातवदेसम् तिला लाजा यवाश्चैव दूर्वा: सिद्धार्थका: शुभाः तृतीयं चूलिगाग्रे तु त्रिकं तत्तु विजानत: तेऽत्र पाल्या: प्रयत्नेन मोक्षसिद्धिमभीप्सता तेन पीठाभिधानं तु शक्तेनैमित्तिकं स्मृतम् तेन भ्रष्टे विधौ वीर्य स्वरूपे वानया परम् तैनैकविपुषामात्रतर्पणं सर्वदा स्मृतम् तेषां निर्बीजिका दीक्षा समयादिविवर्जिता त्रिनेत्रमुदितं ध्यात्वा गजास्यं वामनाकृतिम्&#xA;थशिरोग्रं सती देवी धनेत्रे प्रियदर्शना दक्षिणे च करे ज्ञेयं शूलं दण्डे पसप्तमः&#xA;२४८ २५९&#xA;९८&#xA;३१४ २९२ १०१&#xA;६० ic&#xA;२०४ २२०&#xA;३०० १२३ १२२&#xA;३०० ३३५ ३६१ १२६ ४२० २२०&#xA;0UN&#xA;६०&#xA;५४ ३६७ १२४ १०० २३०&#xA;४६०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः दत्त्वानन्तं तथा धर्म ज्ञानं वैराग्यमेव च दर्भाणां तालमानेन कृता षट्विशता दलैः दर्शनात्स्तोभमायाति स्पर्शनान्मियते ध्रुवम् दहनी दक्षपादस्था वामे फेत्कारिका दफौ दिनत्रयं तुरुद्रस्य पञ्चाहं केशवस्य च दिव्यंतेज: सुगन्धाढ्यं प्रददेत्मातृमण्डले दीक्षया हि संस्कारः दीक्षानुग्राहिका तेषां समयाचारसंयुता दीक्षा स्वतन्त्रेऽभिहिता दीक्षित: शिवशासने दीपनीशूलदण्डश्च रेफः सम्यगुदाहृतः देवीकोट्टं स्मृतं शाक्तं विन्दुश्चोज्जयिनी स्मृता द्रव्यमम्बु समाख्यातं कुलोच्छुष्मादिभेदगम् द्वितीयो लोकमार्गस्थ इष्टापूर्तविधौ रत: द्विपदं वामदक्षाभ्यां नाड्योर्वाह: परो मतः धर्म ज्ञानं च वैराग्यमैश्वर्यं च क्रमान्न्यसेत् ध्यात्वा शक्त्यन्तमध्वानं नकारान्ते विनि:क्षिपेत् ध्यानमात्राद्भवेद्देवि! युञ्जतो यस्य सुव्रते ध्रुवेण कुण्डबाह्ये तु त्रिधा भ्राम्यावतारयेत् न च शास्त्रान्तरे कर्तुं युक्तं शास्त्रान्तरश्रुतम् न चावज्ञा क्रियाकाले संसारोद्धरणं प्रति न नद्यो मधुवाहिन्यो न फलं पर्वतोपमम् न प्रक्रियापरं ज्ञानं नवमो व्रतबन्धस्तु स चाङ्गी परिकीर्तितः नादजं व्याप्तिमध्यस्थं त्रयस्त्वेते समासत: नादजं व्याप्त्यधो ज्ञेयं द्विरन्धस्योर्ध्वगं प्रिये नादिनी तु शिखाग्रस्था नकाराक्षरसंज्ञिता नाभिस्थं भैरवं न्यसेत् नाभिस्थाने स्रुचो मूलमुत्तानाप्रमुखं समम्&#xA;१०१ २३७ ३००&#xA;१२८&#xA;३१५&#xA;३२५&#xA;७०&#xA;१५१&#xA;३८७ १००&#xA;९९ १२३&#xA;३६० २२३,३३४&#xA;४६१&#xA;१२४ २८३ ३९६&#xA;८८ २४४ ३०३ ३१३&#xA;१३५&#xA;२४१ १३३ २३७ ११९&#xA;४५&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः नारायणी णकर्णी तु तयोरु ऊ च भूषणम् निगृह्य तत्र तत्तूर्णं पूरयेत् खत्रयेण तु नित्यादित्रितयं कुर्याद् गुरु: साधक एव च. निरीक्षणं मन्त्रदृशा प्रोक्षणं चार्धवारिणा निर्वात्यनन्तनाथस्तद्धामाविशति सूक्ष्मरुद्रस्तु नीत्वा तत्रासने पूर्व मूर्तिभूतं घटं न्यसेत् नीलोत्पलदलाभासामृतुमच्चारुलोचनाम् न्यसेच्छाक्तशरीरार्थं भिन्नयोनि तु मालिनीम् पद्माकृति क ख तत्त्वमैश्वरं चिन्तयेत्तत: परमार्थत: सा शाक्ती तनुः पादका:सिंहरूपास्ते त्रिनेत्रा भीमविक्रमा: पाद्यं पार्श्वद्वये पृष्ठे जठरे हृद्यनुक्रमात् पाश्य: पाशयिता पाशस्त्रयमेतद् व्यवस्थितम् पुत्रके परमे तत्त्वे समयिन्यैश्वरे तथा पुन: सन्दोहसंज्ञास्तु त्रयस्त्वेते वरानने पुष्पं दत्त्वा सुगग्रे तु दर्भेण सहितौ करौ पुंसि ते बाधिते एव तथा चात्रेति वर्णितम् पूरकेण समन्तात्तु कुम्भकेन च धारयेत् पूर्णाहुतिप्रयोगं तु कथयाम्यधुना तव पूर्वपत्रादित: पश्चाद्वामादिनवकं न्यसेत् पूर्वस्यां योगसंसिद्धिराग्नेय्यां व्याधिमादिशेत् पूर्वास्य: सौम्यवक्त्रो वा पृथिव्यापस्तथा तेजो वायुराकाशमेव च प्रकाश उद्रिक्तरश्मिको यत्र तिष्ठते प्रयागो नाभिसंस्थस्तु वरणा हत्प्रदेशत: प्रसन्ना वारुणी ज्ञेया परिसुन्मदिरा तथा प्राक्तनागामिकस्यापि अधर्मक्षयकारिणी प्राग्जात्युदीरणाद्देवि! प्रायश्चित्ती भवेन्नरः प्राग्लिङ्गिनां मोक्षदीक्षा साधिकारविवर्जिता&#xA;३६४ १००&#xA;२२४&#xA;१५८ ३६३ २२३ २४१&#xA;३५० १६५,१८७&#xA;३३९ १७९ १०१&#xA;८८ । ६४ ४२० ३६७&#xA;HERE&#xA;३७९&#xA;३१२&#xA;२७०&#xA;२०६&#xA;४६२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः प्रायश्चित्तेषु सर्वेषु जपेन्मालामखण्डिताम्&#xA;१२८ बकारो वदनं तस्याः वज्रिणी शक्तिरव्यया&#xA;१२३ बद्ध्वा पद्मासनं योगी नाभावक्षेश्वरं न्यसेत्&#xA;२८३ बीजमत्र शिर&amp;mdash;&amp;mdash;-&#xA;१२६ बीजाहारे तथा देशभावशुद्धौ द्विजो भवेत् ब्रह्माणं पूर्वविष्टरे ब्राह्मणाः क्षत्रिया वैश्याः शूद्रा वै वीरवन्दिते&#xA;४२१ ब्राह्मणेन कृतं पापं शूद्रेण सुकृतं कृतम्&#xA;३९२ ब्राह्मण्यं बीजशुद्ध्या स्यात्सा च स्त्रीषु व्यवस्थिता&#xA;। ३७९ भीषणी वायुवेगा च स्कन्धयोरुभयोर्भ-यौ&#xA;१२५ मध्यगा किल या देवी सैव सद्भावरूपिणी मध्यमे विन्यसेद्देवीं सर्वाक्षरमयीं शुभाम्&#xA;२५९ मनोजा गुरुवक्त्रस्था वाग्भवा मन्त्रसंभवा मनोन्मनी च मध्ये तु भानुमार्गेण विन्यसेत्&#xA;२४१ मलस्नानाय संहारक्रमेणोद्धूलयेत्तनुम्&#xA;७८ महाडामरके यागे श्रीपरा मस्तके स्थिता&#xA;२०२ मार्तीकं मधु विज्ञेयम्&#xA;मुद्राख्या: शिवशक्तयः&#xA;२०६ मुद्रां कापालिनी बद्ध्वा दक्षहस्तेन साधक:&#xA;२२१ मुमुक्षुर्द्विविध: प्रोक्तो निर्बीजो बीजवान् पुनः मूर्त्यङ्गसंयुताः&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;&#xA;१९७ मृगी नाम महामुद्रा&#xA;३२७ मोक्षार्थी सर्वमेतत्तु सर्पकञ्चुकवत्त्यजेत्&#xA;१०९ यः परमेशसपर्या क्रियोपदेशाङ्कुशेन भवकरिणम् गि जयरथ मङ्गलश्लोक ३६ यतस्तस्मात्स भगवान् वामगुह्यः प्रभाष्यते&#xA;२१८ यत्तत्पूर्वं समाख्यातं व्याप्त्यधः पिण्डमुत्तमम्&#xA;१०१ यत्र वा रमते मनः&#xA;१११ यथेष्टफलसंसिध्यै मन्त्रतन्त्रानुवर्तिनाम्&#xA;१३५ यदिदं हि पृथिव्यादि क्रमेणाधारयोगि तत्&#xA;२३६&#xA;८८&#xA;४६३&#xA;५० १५१&#xA;३९०&#xA;६२&#xA;६&#xA;४०&#xA;पतीभवति&#xA;३&#xA;४३&#xA;८२&#xA;२१७&#xA;३७९ १२४&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः यस्य स्वतोऽयं सत्तर्कः सर्वत्रैवाधिकारवान् या या संविदुदारा यो योऽप्यानन्दसुन्दरो भाव: येन सर्वमिदं बुद्धं प्रकृतिर्विकृतिश्च या ये यथा संस्थितास्तार्क्ष्य तथैवेश: प्रसादकृत् येनेदं तद्धि भोगत:&amp;mdash;&amp;mdash;- योग्यतावशसंजाता यस्य यत्रैव वासना यो यत्राभिलषेद् भोगान् यो यत्र योजितस्तत्त्वे स तस्मान निवर्त्तते यो ह वै तद्धविरग्नीषोमाभ्यां जुहोति तस्यैतदमृतीभवति रजसा गोधुतेनैव वायव्यं स्नानमाचरेत् । रहस्योक्त्या स्मृतं वामं पत्युस्तेजः क्रियात्मकम् रुद्रांशापादनं येन समयी संस्कृतो भवेत् लामा विनायकी देवी डढौ बाहुद्वयं विभोः लोकधर्मिणमारोप्य मते भुवनभर्तरि लोकपाला भवन्त्येवं ह्रस्वास्त्रा: संप्रकीर्तिताः लोभादिग्रस्त: शक्तिपातं न बिन्दति वस्त्रै रत्नादिभिर्भक्त्या पूजयेत विधानवित् वाचकत्वेन सर्वापि शंभोः शक्तिश्च शस्यते वामपाणौ जपन्त्याश्च तुम्बरोश्चापि मेलके वामं गुह्यं समाख्यातममृतं खेचरीप्रियम् वामाचारपरो मन्त्री ततो यागं समाचरेत् वामां पूर्वदले न्यसेत् वामो वायं विधि: कार्यो मुक्तिमार्गावलम्बिभिः वारुण्यां धनसंपुष्टिर्वायव्योच्चाटनं भवेत् वारेन्द्रं वैन्दवं ज्ञेयमेकानं व्याप्तिसंज्ञितम् वास्तुयागं ततः कुर्यान्मालिन्युच्चारयोगत: वित्तशाठ्यं न कारयेत् विद्याङ्गपञ्चकं पश्चादाग्नेय्यादिषु विन्यसेत् विद्यापादः स विज्ञेयः&#xA;६५&#xA;२८०&#xA;३३१ २५४ १३३ २१९ २१८&#xA;२१९&#xA;२४२ २०३ ३५० १००&#xA;३०० ७१,३२७&#xA;२७९&#xA;४४&#xA;३१३&#xA;१०२&#xA;३२८&#xA;४६४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः विद्यामों ह्रीमिति न्यसेत् विद्यापादार्थकुशल: क्रियापादधृतक्रम: विन्दुस्थाने जयन्त्याख्यं नादाख्ये तु चरित्रकम् विभवे सति यो लोभान कुर्याद्विधिविस्तरम् विभुर्ज्ञानी क्रिया चेच्छा वागीशी ज्वालिनी तथा विवेको यत्र तत्त्वानां कार्यकारणभेदत:&#xA;वैदिक्या बाधितेयं चेद्विपरीतं न किं भवेत् व्यापयित्वा स्थिता देवी तृतीयं च त्रिलोचनम्&#xA;शक्तेः शाक्तं महापीठं कौण्डलीपदमध्यगम् शक्रचापनिभं देवि ध्यातव्यं शक्तिमण्डलम् शतमष्टोत्तरं पूर्ण शताष्टोत्तरसंजप्तं मूलमन्त्रं प्रपूजितम् शतेन तु वृतं चात्र एकैकं तु विजानते शाद्यमस्थिवसाशुक्रप्राणकोशेषु पञ्चकम् शान्तो दान्तो जितक्रोधः । शिवे हस्ते विभुं ध्यात्वा मन्त्रग्रामं सुजाज्वलम् शिवाग्मिगुरुशिष्याणां वार्धानीकुम्भयो: समम् शिवाम्भसास्त्रयुक्तेन विकिराण्यभिमन्त्रयेत् शिवेनैव तिरोभाव्य स्थापितो नियतेर्बलात् शिवधर्मानुयायी च श्रद्दधानः शिवात्मकः शिवो भूत्वा शिवं यजेत् शीधुस्त्विक्षुरसेन तु शुक्रादेवी भवेच्छुक्रमनुस्वारस्तु भैरवी शूद्रोऽपि शीलसंपन्नो गुणवान् ब्राह्मणो भवेत् शैवसाधन-साध्येन संधाय परिपालयेत् श्रवणेऽध्ययने होमे पूजनादौ तथैव च षट्त्यागात्सप्तमे लयः स प्रियस्तु महेशस्य चतुर्वेदो न दाम्भिकः सर्वकर्मसु सामर्थ्यान्मध्यमा तु प्रशस्यते&#xA;२४१&#xA;४४ १५८ १२३&#xA;९९ २४० ३०२ ३०२ ३८४ १.१९ ३८८ ३५५ ३४९ २९२ ३३१ ३९१ २८६&#xA;१२५ ३९१&#xA;६३&#xA;४७ ३३९,३७८&#xA;३९२&#xA;२२२&#xA;४६५&#xA;२८&#xA;१६९ १७९&#xA;३३१&#xA;उद्धरणश्लोकादिपंक्तिक्रमः&#xA;सकृत्जपात्समारभ्य यावल्लक्षत्रयं प्रिये स एव सर्वाचार्याणां मध्ये मुख्यः प्रकीर्तितः सदाशिवपदं योगाच्चर्यातो वाथ दीक्षया सर्वज्ञः सर्वकर्ता च व्यापकः परमेश्वरः स सिद्धिभाग्भवेन्नित्यं स योगी स च दीक्षित: समयी राजपुत्रवत् समयी संस्कृतो ह्येवं वाचनेऽस्यार्हता भवेत् स यदास्ते चिदाह्लादमात्रानुभवतल्लयः सर्वेषामुत्तरो मेरुलोकालोकस्तु दक्षिण: स हि भेदैकवृत्तित्वं शिवज्ञाने श्रुतेऽप्यलम् संपूज्य द्वार ऊचे तु गणेशं दक्षिणे तथा संप्रोक्ष्य च शिवाम्भोभिर्वार्धानी मङ्गलान्विताम् संहताङ्गुलिकौ पाणी पृष्ठाभ॑न्दूदराहितौ संहारिका क्षकारोऽयं नाभौ देवस्तु भैरवि! साक्षाच्छूलं भवेदेवं युक्तं शृङ्गैस्त्रिभिः प्रिये सा ग्रसेत् त्रिविधं कालं कालसंकर्षिणी तथा साधका द्विविधास्तत्र शिवधयेकत: स्थितः साधकस्य तु भूत्यर्थं प्राक्कर्मेत्थं तु शोधयेत् सापेक्षत्वेऽप्यपेक्षैव मानं यावदपेक्षते सार्धाक्षरद्वयीं देवीं मूर्तिभूतां प्रदापयेत्&#xA;सा सर्वतत्त्वसविधे प्रथमांशे व्यवस्थिता सिञ्चेत्तु विग्रहं तेन बद्ध्वा मुद्रां तु कालशीम् सिद्धिकामस्तु महास्त्रमनुपूजयेत् । सिन्दूरारुणसंकाशा शूलस्था तु परापरा सूर्यादेमन्त्रमादाय गच्छेदस्त्रमनुस्मरन् सेच्छाया: परमा तुटि: स्थापयेत्तावधोमुखौ स्नातोऽधिकारी भवति दैवे पित्र्ये च कर्मणि स्मृताधश्छदनं माया विद्या तूत्तरमेव हि&#xA;१६४ ३०३&#xA;८९ १२५ १२२ २६२&#xA;६२&#xA;२५३ २३६&#xA;८९ ३०१ ३६०&#xA;८३&#xA;२६२ ३२४&#xA;९०&#xA;२३८&#xA;४६६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३२४&#xA;१४९&#xA;३०१&#xA;२५०&#xA;स्रुक् शक्तिस्तु सुवः शिवः स्वदेहावस्थितं द्रव्यं रसायनवरं शुभम् स्वधनेनापि कर्त्तव्या क्षीणवित्ते शिशावपि स्वाङ्गषट्कसमोपेतं दिङ्मातृपरिवारितम् स्वातन्त्र्यामुक्तमात्मानं स्वातन्त्र्यादद्वयात्मनः स्वामिनश्चात्मसंस्थस्य भावजातस्य भासनम् हंसो वृको वृषदंशस्ते ऐन्द्राः हिरण्यपाद: प्रथमस्तथा गुह्यहिरण्यधृत् हिरण्यश्रोत्रो हिरण्यत्वग्धिरण्याक्षस्तथैव च हृदयेन चरो: सिद्धिर्याज्ञिकैः क्षीरतण्डुलैः&#xA;१७१ १५५ ३८४ ३८४&#xA;३४९&#xA;शास्त्रक्रमः&#xA;पृष्ठाङ्का ३२४,३९३&#xA;२२०&#xA;५२&#xA;१५१ ४२० १५१ ४१८&#xA;३२८&#xA;शास्त्राणि अस्मद्दर्शनम् आनन्देश्वरशास्त्रम् किरणशास्त्रम्&#xA;कुलक्रमोत्तीर्णत्रिकसारमतादयः कुलगह्वरशास्त्रम् कुलागमः कौलशास्त्रम् गमशास्त्रम् गुर्वागमः डामरशास्त्रम् त्रिशिरःशासनम् त्रिशिरःशास्त्रम् त्रिशिरोभैरवः दशशास्त्रातिमार्गज्ञः दक्षशास्त्रम् देवीयामलम् देव्यायामलादि: दैशिकागमः पशुशासनम् पाशवशासनम् पूजनस्तोत्रम् भूतक्षोभशास्त्रम् मतशास्त्रम् मानस्तोत्रम् मालिनीतन्त्रम्&#xA;२५४ २६० १६१ ३३८ ३३९ ३६४&#xA;२५१ २०१-२०२&#xA;३९६ २७६&#xA;१५२ १५४-१५५&#xA;१४२ २२१ २५१&#xA;२८,३९-४०.५०&#xA;४६८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३९१&#xA;३९३ २५१&#xA;८४&#xA;मुकुटादिः रहस्यशास्त्रम् यामलशास्त्रम् योगसंचारशास्त्रम् वामशास्त्रम् विद्याङ्गपञ्चकम्&#xA;शाम्भवम् शिवशासनम्&#xA;श्रीगमशासनम् श्रीगमशास्त्रम् श्रीडामरतन्त्रम् श्रीत्रिशिरोभैरवः श्रीवैशिकशास्त्रम् श्रीमत्त्रशिरसशास्त्रम् श्रीदीक्षोत्तरशास्त्रम् श्रीदेव्या यामलम् श्रीनिर्मर्यादशास्त्रम् श्रीनिशाचरादिः श्रीनिशाचारशास्त्रम् श्रीनिशिचारः श्रीनैशसञ्चारशास्त्रम् श्रीपञ्चामृतशास्त्रम् श्रीपूर्वतन्त्रम् श्रीपूर्वशास्त्रम् श्रीब्रह्मयामलम् श्रीमतङ्गशास्त्रम् श्रीमदानन्दगह्वरशास्त्रम् श्रीमदानन्दशासनम् श्रीमदानन्दशास्त्रम्&#xA;२७६,२७९&#xA;१०१ ५७,३६४,३६७&#xA;२१८ ४०७ २७५ १२३&#xA;४८ ४०३&#xA;३५४ २६०,३५६&#xA;८५ ४२०&#xA;१०८&#xA;२२१&#xA;१३४&#xA;१४६,१९८,३२४,४१०&#xA;७४&#xA;२१८&#xA;१४&#xA;२२२ ७४,४१८,४२२शास्त्रक्रमः&#xA;४६९&#xA;४१०,४१३,४१७&#xA;२१,२३&#xA;२१८ २२२&#xA;४२ ४१९ ११०&#xA;८६ ४००,४१२&#xA;४१९&#xA;श्रीमदूर्मि: श्रीमदुर्मिकौलशास्त्रम् श्रीमद्भर्गशिखाशास्त्रम् श्रीमन्नन्दिशिखाशास्त्रम् श्रीमन्मतङ्गशास्त्रम् श्रीमद्रात्रिकुलशास्त्रम् श्रीमद्वीरावलीपदशास्त्रम् श्रीमन्वशिर:शास्त्रम् श्रीमाधवकुलम् श्रीमालाशास्त्रम् श्रीयोगसंचारशास्त्रम् श्रीलक्ष्मणगुप्तमतम् श्रीविज्ञानभैरव: श्रीवीरावलिहृदयम् श्रीसारशास्त्रम् श्रीसिद्धामतम् श्रीसिद्धातन्त्रम् संहिता सारशास्त्रम् सिद्धयोगीश्वरीमतम् सिद्धसन्तानशास्त्रम् सिद्धान्तशास्त्रम् सिद्धातन्त्रम् स्पन्दशास्त्रवाक्यम् स्मार्त स्मृतिशास्त्रम् स्वच्छन्दतन्त्रम् स्वच्छन्दशास्त्रम् स्वायंभुवशास्त्रम्&#xA;३०६ १९८ ३७४&#xA;१०५ ११३,४०५&#xA;१४४ १२१,१३८&#xA;३६४ २२-२३,२०१&#xA;२५२&#xA;२१&#xA;२५१ २५४,२५८&#xA;११३ ३९२&#xA;३२८ ५४,६८ ३८-३९&#xA;गुरवः ग्रन्थकाराश्च&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;१५१&#xA;३५५&#xA;४२०&#xA;१३५&#xA;४११&#xA;३६६&#xA;७९&#xA;६३&#xA;२०२&#xA;अन्ये (शास्त्रकारा:) उद्योतकारः उद्योतकृत् गहरशास्त्रम् गारुडा: गुरुवर्ग: बौद्धवैष्णवादि: भास्कर: महेश्वरः मृगेन्द्राः श्रीकण्ठनाथ: श्रीकण्ठः श्रीनकुलेशादिः श्रीमतभट्टारकः श्रीमानघोर: श्रीमान् शंभुः श्रीशंभुः श्रीलक्ष्मणगुप्तः श्रीविद्याधिपतिः शंभुः शंभुनाथ: सौगताः हैमननिशा&#xA;३&#xA;VSS&#xA;my&#xA;१२६&#xA;२७५ ३१९ १९८&#xA;१३२,१९८&#xA;१६७ १५४&#xA;सूक्तिक्रमः&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;३४७ २२२ ४१९&#xA;२४ १९४ ३२५ ४११ ४०३&#xA;१७ ३९६,४०३&#xA;३८० २१५&#xA;सूक्तयः अग्नौ मन्त्रतृप्तिः अङ्गष्ठो भैरव: साक्षात् अतत्त्वेऽभिनिवेश: अधराधपदत्यागेन ऊौर्ध्वपदाक्रमणमुत्क्रान्ति: अनन्त: भैरवोच्छ्रायः अपर्यवसितमेव अनुष्ठानम् अप्ररूढं विज्ञानम् अरण्ये काष्ठवत्तिष्ठेत् अर्चादीनां हि परतत्त्वानुप्राणित्वं तत्त्वम् अष्टाष्टकात्मकः समय: असत्यानार्जवादियोगाद् भावदोष: आयत्तत्वं पारतन्त्र्यम् आस्थाशिथिलत्वम् इति मत्वा विधानज्ञः संमोहं परिवर्जयेत् उत्तानप्रायार्थवेदिन: उत्कृष्टचित्ता ऋषयः ऐन्द्रजालिकवृत्तान्ते न रज्येत कदाचन&#xA;ओं ह्रीमिति विद्या काकाक्षिन्याय: कुलालादिन्यायः कृतमकृतं न भवति कृष्णविषाणया कण्डूयति गुणा: कल्याणकारकाः गुरोर्निन्दां न कुर्वीत गुर्वायत्तैकसिद्धिः&#xA;६०७&#xA;२८ ३९३ १८,२१&#xA;३१३ २०० १८&#xA;३२८&#xA;१५४&#xA;३९१ ४०२ ४१६&#xA;४७२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४२१ २१५ ३८८&#xA;४२०&#xA;३२३ ४०३&#xA;७४&#xA;२०१&#xA;१८९&#xA;१८&#xA;३९१&#xA;ग्रहो ग्रह इवोदितः घटनं घटा चित्तसमुपचितिरेव धर्मः जातिग्रह: परनिरोधकः तारः प्रणवः तुक् तोकं तनयः तुष्टि: स्वरूपोन्मुख्येन परानन्दचमत्कार: त्रिकमेव परमार्थः दाहः शङ्कव देवतोद्देशेन द्रव्यत्यागो याग: देहान्तः प्राणयोजनम् ध्वंसो नाम अभाव: न क्रियारहितं ज्ञानं न ज्ञानरहिता क्रिया न जातिर्दृश्यते न प्रक्रियापरं ज्ञानम् न बीभत्स्या: विरूपकाः नहि निर्विकल्पस्य शुभाशुभविभाग: नहि पारदेन विद्धं तानं पुनस्ताम्रतां यायात् नाध्यात्मेन विना ज्ञानं नाध्यात्मं बाह्यवर्जितम् निशात्मक: ग्रन्थिः परसंविदद्वयपरामर्शकौशलशून्यता परोपघातं विना धनार्जनं न सिद्धयेत् पूजनीयाः शाकिन्यः पूजा गुरोरनध्यायः प्रकाशमात्राधीनफलसम्पत्तिः प्रकाशाधीनिका फलसंपत्तिः प्राक् संवित् प्राणे परिणता ब्राह्मणो ब्राह्मणमालभेत भस्मस्नानं हि तैजसम्&#xA;३७४&#xA;१० -७४ २३४ १७५&#xA;७१ ४०० ४०८ १८० १८०&#xA;मा&#xA;१५४&#xA;४७३&#xA;३४५ १०७ १०७ २१७ ४१९ ४१८ ३९० १८९ २१८ २१७ २१७&#xA;सूक्तिक्रमः भोग्यं नर्ति यत्नतः मञ्चा: क्रोशन्ति मुक्तिर्हि भावप्रसादत: मुक्त्यनुगुण: रहस्य-आचार: वाम: मोक्ष: शङ्कापहानित:&#xA;यस्माद्दीक्षा मन्त्रशास्त्रं तत्त्वज्ञानं स वै गुरुः योनिन कारणं तत्र शान्तात्मा द्विज उच्यते रस: विमर्शः वामं गुह्यम् वाम: लोकबहिष्कृतः वाम: संसारविपरीत: विधिरिति चोद्यसमाधानप्रकार: विकल्पान् निरयः&#xA;वेश्या: स्वच्छन्दचेष्टिताः शक्तिषु परमार्थो हि स्वतन्त्रतामात्रम् शङ्का हि विकल्प: शङ्कां विच्छेत्तुं यत्नः संघटते शब्दराशि: मालिनी शरीरमेवायतनम् शाब्दी हि देवता वेदवादिनाम् शिव एव गुरुः शिवतापत्तिरेव परमः संस्कारः&#xA;शुभाशुभं न किंचित्स्यात् षट्कारणषडात्मत्वात्पट्त्रिंशत्तत्त्वयोजनम्&#xA;सत्ता सद्भाव: सतो भाव: सत्ता सदृशात् सदृशोदय: समयिदीक्षापूर्वकमेव सर्वा दीक्षा सर्पवसादीपजकल्प:&#xA;४२२ ४०७ २७१&#xA;३७४ ३२० ४२३ १५३ ४१६ ३२४ ३७४ २०७ १९७&#xA;२७१&#xA;३९२ ३६५&#xA;४७४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४२३&#xA;३३ २५६&#xA;४२३ ३६७&#xA;सर्वदेवमय: कायः सर्वो ममायं विभवः संकल्प: साधकसंबन्ध्याशयविशेष: संकोच: किं सूर्यकरैस्तामरसानाम् संमोहं परिवर्जयेत् साधकाचार्यतामार्ग: सूर्याश्रया दिक् स्थानकल्पनाख्यं प्रमेयम् स्फुटं पश्यति सत्त्वात्मा स्वदृष्टं बलवद् नान्यत् स्वातन्त्र्यमात्रसारा संवित् हृद्या स्त्री ह्लादो हि परमं फलम्&#xA;१८१&#xA;३७५ ३७२ २६८ ३७२ ३७३&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;३३०&#xA;४७&#xA;३११&#xA;३०८ १८३ ३०४&#xA;३८७&#xA;३८२&#xA;३१८&#xA;शब्दाः अकृतविघात: अकृतशिवतत्त्वयोजनिकः अक्षवाट: अक्षवृत्तिपरिकल्पनम् अग्निः अग्निकार्यविधानम् अग्निवल्लभा अग्निष्टोमः अग्निसंस्क्रिया: अग्नीषोमैकात्म्यापत्तिः अघोरः दक्षिणा अघोराग्निः अघोराद्यष्टकारकम् अघोराष्टकन्यास: अङ्गपञ्चकम् अङ्गवक्त्रम् अज्ञानग्रन्थिकर्त्तनम् अणुत्वं अतिदेश: अतिरात्रः अत्यग्निष्टोमः अधश्छदनम् अधिकारी अधिष्ठाता&#xA;३४५ १७३ १६४ ३५६&#xA;१९५&#xA;३१६ ३२६&#xA;११०&#xA;१९३ १७६ ३८२ ३८२&#xA;२३८&#xA;का ३६५&#xA;१८७&#xA;४७६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३९५&#xA;३५५ ४०८&#xA;७४&#xA;१८३,३००&#xA;२४४ ३०५&#xA;२०१&#xA;३२० ३४७ ३३९ २४७&#xA;३२६&#xA;अधीति: अधीतियोग्यता अनध्यायः अध्यवसायः अध्यात्मम् अनन्त:&#xA;अनन्तनाथ: अनल: अनवच्छेदचिन्मात्रस्वभावा अनवस्था अनन्यहृदयीभूतः अनाख्यः अनाख्यं तत्त्वम् अनामा अनामातर्पणम् अनाश्रितभट्टारकः अनाश्वस्तचित्त: अनुग्राहिका अनुरक्तहृदयः अनुवेधः अनुव्रज्य: अनुष्ठेयम् अन्तर्मध्यशृङ्गावस्थितपरापरः अनन्तनाल: अन्तर्याग: अन्तर्यागश्री: अन्नप्राशनम् अन्यस्तमन्त्र: अन्योन्यौन्मुख्यसुन्दरम्&#xA;२१९ २४४ ४१७ ३२९ ३५१ १९१ २९९ ४२० ३५९ २९४ २८८ १०९ ३८१ ४१०&#xA;३३१&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४७७&#xA;२५१ २५५ १५८&#xA;२०&#xA;११६ ३९० १८९ ३६३ ३६४&#xA;४२५&#xA;अपरं तत्त्वजालम् अपरा अपवादः अपहस्तितपूर्णज्ञानक्रियः अप्ययः संहारः अभयम् अभिलाप: अभिषिक्तः अभिषेकविधि: अभिसेचनम् अभिष्वङ्गभूमिः अभ्यर्चितशंकरः अभ्यासपाटवम् अमृतम् अमृतप्राप्तिः अमृतीभूतमम्बु अरात्र्यम् अर्घपात्रम् अर्घपात्रविधि: अलिनी विमर्शिका अलौकिकम् अवभृथस्नानम् अवयवार्थ: अविकल्पा स्थिति: अव्यक्तलिङ्गः अव्रणम् अशुद्धवासनः अशुद्धिः अश्वमेध:&#xA;४०१ ३७१&#xA;३०८ ३३४-३३५&#xA;११४&#xA;२२९ २४७,२६६ २२८-२२९&#xA;१४० १३२ २९२ १५३ ३४६ २१५&#xA;४१८&#xA;३०२ ४१९ २९१ ३८२&#xA;४७८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३५९ ३५६&#xA;४१६ २९९&#xA;४०३ १८८,२७७&#xA;२९७ ३०० ३०७ १९० १९१&#xA;३०१ ३८१&#xA;३६४,३६६&#xA;अष्टारम् अष्टारान्तस्त्रिशूलकम् असत्यावाक् असिकलशीहस्त: असिधाराव्रतः अस्त्रम् अस्त्रयाग: अस्त्रवार्धानी अहम् अहन्ता अहन्तानास्पदीभूतः आग्नेयी आग्रायणी आचार्य: आज्यामृतपूरितम् आज्याहुति: आत्मगुणाष्टकम् आत्मा&#xA;आधार: आधारशक्तिः आनन्दजननम् आनुगुह्यम् आन्तरी आन्तरीयवृत्तिरूढि: आपादितद्विजत्व: आप्तोत्तरक्रियः आप्तोर्यामः आप्यम् आभासान्तरम्&#xA;३३२&#xA;२२२&#xA;३८३ १२२,३३८&#xA;८४&#xA;२३१ १५०&#xA;७० १३०,१३२&#xA;२८९ ३७८,३९४&#xA;३६६ ३८२ ३३८ २७३विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४७९&#xA;आमलसारकम् आयातनिद्रः आयातशक्तिपात: आर्थः क्रमः आश्यानता आश्वयुजी आसनम् आसनदशा आसेचनम् आस्थेयम् आहारः आहारबीजभावादिदोषध्वंस: आह्निकार्थः इच्छामर्शः इच्छाशक्तिः इति शिवम्&#xA;२३३,२३६-२३७&#xA;३६९ ३७७ १२१ २७३&#xA;३८२ २४२,२४७,३००&#xA;२७४&#xA;७५ २९२ ३०६ ३७९ ४२६&#xA;१७१ २६२,२६४&#xA;४२६&#xA;इन्द्रः&#xA;१८३&#xA;३०१ १७३ २४३ ३०१ ३८२ ३५८&#xA;इन्द्राणी ईश: ऊर्ध्वा दिक् ईश्वरः ईशानी उक्थ्यः उच्चिक्रमिषुः उड्डयनम् उत्कर्षासादनम् उत्क्रान्तिविधियोग: उद्रिक्तरश्मिकः उद्वाहः उद्वेष्टनभङ्गिमा&#xA;३१९&#xA;२४ १६८,१७९&#xA;३८१ १३०&#xA;४८०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१८५&#xA;९६ १६६ १२७ ३०८ २४५ ३३९ ३१३ ३३५&#xA;८२&#xA;३४४&#xA;९६&#xA;उपक्षेत्राष्टकम् उपवीजित: उपसन्दोहकाष्ठता उपाधि: उल्लिलसिषा उल्लेख: ऊर्ध्वदृक् ऊर्ध्वरेचकस्थ: ऋतुमती एकमयतानुसन्धानम् एकाक्षरा एकानुसन्धिः एहडिका एला एषणविदिक्रियात्मकम् ऐक्यसमापत्तिः ऐशीदिक् ऐश्वर्य्यम् ऐष्टिक:&#xA;औत्तराधर्ययोगः औन्मनसम् औन्मनी कखतत्त्वम् कन्दः कर्करी कर्मभूः कर्णिका कर्मान्तम् कलश:&#xA;९६ २७२ १४३ ३०० ३०० ३८१&#xA;१७० २४७,२५४&#xA;३३७&#xA;२४१&#xA;८४,२३७ २९७,३०३,३४६&#xA;३०० २९९ ३०२&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४८१&#xA;८७ ३३६&#xA;३५१ १२४,२२१&#xA;१८६ १४१&#xA;१८८ २००,२५८,२६१,२६३,२६८,२७०&#xA;कलशमुद्रा कलहंसक: कान्तागुणः कापालिनी कामरूपम् कारणपञ्चकम् कारकव्रात: कालवह्निज्वालाभास्वरम् कालसंकर्षिणी कालाग्निः कालाग्निरुद्र: कालिका कालिङ्गम् कालिन्दी किंचित्प्रकाशता कुट्टनम् कुण्डम् कुण्डलिनी कुण्डसंस्कारः कुम्भमुद्रा&#xA;३५५ १२३&#xA;१६१ १६८&#xA;३०८ ३०४-३०५,३१०&#xA;९४,३०५ मा ३०५&#xA;३००,३४६&#xA;२९९&#xA;कुम्भहस्त: कुशसमावृतिः कुशसंवृतिः कृच्छ्रचान्द्रायणम् कृतप्रज्ञा कृताशेषनित्यः कृश: कृष्णविषाणिता&#xA;३०९&#xA;४०३ कम ३५२&#xA;३७१&#xA;२४५&#xA;१५३&#xA;४८२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३०१ ४१८ १०१&#xA;३०६ ३०५,३०८&#xA;३१३&#xA;३११ ३६८ ९५&#xA;२८१&#xA;कौबेरी कौलदीक्षा कौलिकम् क्रमिको विधि: क्रिया क्रियात्मकम् क्रियापादधृतक्रमः क्रियाशक्तिता&#xA;क्षीणकलाजाल:&#xA;क्षेत्राष्टकम् खेचरता खेचरी खेचरीप्रियः गकार: गजास्यः गणेश: गणेशलक्ष्म्यौ गतिज्ञः गर्भाधानम् गायत्री गार्हस्थ्यम् गुरुः&#xA;२८२ २१८ ३००&#xA;१६४ १६१ ३९० ३८१ १२६&#xA;३८२ ५३,२०१,२८१,३०३,३२६,३२९,३३८,३४८, ३७१,३७३,३७७,३८६,३९५,४०५-४०६&#xA;३२० २५१ ३८९ ३९५&#xA;गुरुदर्शनम् गुरुपंक्तिः गुरुवर्गाष्टकम् गुरुसेवनम् गुरूत्तमः गुरूपभुक्तम्&#xA;३६४&#xA;४०२&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४८३&#xA;२५४ ४०४ ३८१ ३२१ ४०५ ३२१ १९१&#xA;१६९ ३२७,३२९-३३०&#xA;३८८ ४२५ ३८१ ३०२&#xA;गुर्वागमसम्प्रदायशून्याः गुर्वाराधनसक्तः गोदानम् चितिः चित्त्वम् चिदग्निः चिदात्मा चिदाह्लादमात्रम् चिद्गुणीभाव: चिद्धर्मः चिद्व्योम&#xA;चूडा चूतपल्लववक्त्रं चैतसिकः चैत्री चण्डिका चण्डीयोग्यम् चतुष्किका चतुष्पात्संहिताभिज्ञः चन्द्रचक्रम् चरु: चरुसंसिद्धिः चर्णनमभिषवः चर्यापादानुवर्तकः चामुण्डा छन्दोबद्धः जन्माद्यखिलसंस्कारशुद्ध: जपन्ती(अनामिका) जपहोमादितत्त्ववित्&#xA;३८२ ३०६ ४०६ २३५&#xA;३६४&#xA;३३३ ३४०,३४७,३७१&#xA;३४० १५३&#xA;५१ १२३ ३०० ३१६ २१९ ३६३&#xA;४८४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;जयन्ती&#xA;चलम्&#xA;१२४ ३०५&#xA;४२५&#xA;الله&#xA;जलमूर्त्तिर्महेश्वरः जातकर्म जातिग्रहः जात्यादिसमाचारः जात्यायुभोंगप्रदम्&#xA;४२० ३९१&#xA;जीवन्मुक्तः जीवितम्&#xA;ज्ञानम् ज्ञानशुक्रकणम् ज्ञानाकलता&#xA;ज्रः&#xA;ज्वालाकुलम् ज्वालामालासमाकुलम् तत्पुरुषः तत्त्वज्ञानम् तत्त्वपाशवियोजनम् तदात्मतासमापत्ति: तद्बोधबहुमानम् तन्त्राष्टादशतत्परः तन्मयीभावदायिनी तर्पणीयाष्टकम् तामस: ताम्रपात्रम् तारपूर्वम् तारसद्विन्दुहात्मिका तारा तकारः तात्पर्यम् तायः&#xA;१२ ३१-३२ ३२४ ३०० ३१३&#xA;२६४ १२१-१२२&#xA;३५९ ३६० ४१८ ३६२ ११४ ४१७ ३६४&#xA;१४४ ३९८-३९९ ३७५-३७६&#xA;३१४ ३२३ १९३ १२५ ३०६&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४८५&#xA;३३५&#xA;२०५-२०६ २९१,३५९ २७९-२८०&#xA;४०३ २१९ ३६५&#xA;७४ २३२ १७९&#xA;तालमानम् तिरोभाव: त्रिविधा मुद्रा त्रिशूल: त्रिशूलपर्यन्तदेवीतादात्म्यवृत्ति:&#xA;तुगिति तनयः तुम्बरु: (अंगुष्ठः) तुल्ययोजनिक: तुष्टिसंजननम् तेजः तेज: प्रकर्षातिशयः त्रितत्त्वन्यासता त्रिनेत्र: दण्डम् दर्भद्वयविधि: दशनमार्जनम् दशलोकेशार्चनासनविधि: दाहः दाह: ध्वंस: दिक् दिक्समुद्भवः दिग्विभाग:&#xA;१९५&#xA;३०० २३४ ३०९ ३४७ ३१० १९० १८९&#xA;२९९&#xA;दीक्षा&#xA;१६८&#xA;१७१ ३७,५७,६०,२८१&#xA;३६४ २६४,२६७&#xA;दीक्षितः दृक्कमेच्छा देवताचक्रम् देवतार्चनम् देवद्रव्योपजीवकः देवीतृप्तिः&#xA;२९४ ३७७&#xA;४१३ ४२२&#xA;४८६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;देवीप्रियः देहः देहत्याग: दैशिक: द्वादशगोचरम् द्वादशान्त: द्वादशान्तगः द्वादशान्ततः द्वादशान्तविबोधाग्निः द्वादशान्तावस्थितम् द्विजः&#xA;४१४ ६९,२१६,२२४-२२५,२२.७,२३०,२५६,३०५&#xA;२७,६७ २१७,३६२,४२५&#xA;३७० ३६९,३७८,३९४&#xA;३६८ ९१,२८१,२८३&#xA;३३६ ३३४&#xA;३७९ २३२,२३७ २७२,३००&#xA;९४ २३५&#xA;धरा&#xA;धर्मः&#xA;धर्मपीठम्&#xA;धी:&#xA;धृति: ध्यानजपाभ्यास: ध्यानयोग:&#xA;नमः&#xA;नवनित्याविधानम् नवात्मदेवः नाद: आग्नेयम् नादपीठं पूर्णगिरिः नादिफान्तः क्रमः नाभसम् नाभसं स्नानम् नाभिहत्कण्ठतालूर्ध्वकुण्डम् नारायणी निखिलाप्यायी&#xA;१३९ ३६७ ३३७ २२० १९४ ३३८&#xA;९४ १२८ ३३८&#xA;८१ २८० १२४ ४२५&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४८७&#xA;३६९ ४०३ ४२२&#xA;११४&#xA;५७&#xA;८५&#xA;३६३&#xA;११४,३५९&#xA;११३ २१३ ३८१ १०४ ३४७ ३०१&#xA;निद्राविधिक्रमः नियमस्थः निरपेक्षः निरञ्जन: निर्बीज: निर्धूतनि:शेषविकल्पातङ्कसुस्थितः निर्वाणकलश: निर्वाणदीक्षा निर्विकल्प: निर्विकल्पता निष्क्रामणम् निष्पाप: नेत्रमन्त्रितसद्वस्त्रबद्धनेत्र: नैऋती नैर्मल्यम् न्यस्तमन्त्रः न्यस्तमन्त्रांशुसुभगः न्यास: पञ्चगव्यम् पञ्चमन्त्रतनुः पञ्चविद्याङ्गानि पञ्चाङ्गविस्पष्टम् पञ्चाशद्रुद्रा: पञ्चेन्द्रियार्णवः पटल: पद्मासनम् पर: प्रकाश: परतन्त्रितः परतत्त्वात्मा&#xA;३६८&#xA;३५३ ११५,१९३-१९४,२०२,२०४,२५६&#xA;१५२,२९१ १७२,१७५&#xA;३१६ ३१५ १२० ३९१&#xA;४२&#xA;२८३ २७४&#xA;३३१&#xA;२५१&#xA;४८८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;परनादैकवृत्तिता परनिरोधक: परप्रकाशवपु: परबोधगगनचारी परमशिवः परमात्मा&#xA;१२९ ४२० १६९&#xA;२८३ २२८,३३९&#xA;१२५ ३१५&#xA;परमेश्वरः&#xA;परमेश: परमेशानः परमेष्ठी परमो गुरुः परयोजनवर्णनम् परस्वरूपलाभ: परा पराङ्मुखः परानन्दोल्लासचमत्कारमयम् परानेमिः परापरम् परापरा परामोदिद्रवद्रव्यम् पराहंपरामर्शमयः परिधिः परिवारोघः परेतासुः परेलय: परेश: परैव संवित् परोपघात: पलाशिनी&#xA;४२२ १४२ ३३८&#xA;२८४ २५५,२५८&#xA;१८० ३१५ ३५७&#xA;२५१ ८२,२००,२५५,३१८&#xA;२९६&#xA;१९१ म ३०८&#xA;२७६&#xA;३६३ ३३० ३०६&#xA;४०७विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४८९&#xA;२८८ ३०५ २३६&#xA;४० १२९,३३८&#xA;२२५&#xA;पशुः पात्रम् पारप्रतिष्ठानम् पारम्पर्यम् पारमेश्वरी संवित् पारिमित्यम् पारिवाज्यम् पार्थिवं स्नानम् पार्यन्तिकं फलम् पाश: पाशयिता पाशवम् पाशस्तोभः पाश्चात्त्यम् पाश्यः पिचुवक्त्रम् पिशाचवरराज:&#xA;३८२&#xA;७६ १३९ ४३&#xA;पीठम् पीठस्थानम्&#xA;३९४ ३५८ १८८&#xA;४५ १७३&#xA;३३० १०२-१०३&#xA;९३&#xA;७२ ३६५,४२५&#xA;३६२ ३६७&#xA;पीठिकाबन्धः पुत्रक: पुत्रकत्वम् पुनर्भूः पुष्पाञ्जलिः पुबुद्धिप्रभव: पुंसवनम् पूजन पूजा पूज्यत्वम्&#xA;२९३ ३२५&#xA;३८१ २३१ ४०८ २७२&#xA;४९०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४०४ ३६९&#xA;३३६ २२३,३३५&#xA;१७३ २३२,२३७&#xA;१४ समा १६८&#xA;२३८ १७७ १७० ३९० ३८७&#xA;पूर्ण श्रेयः पूर्णकृशात्मको पूर्णाहुतिः पूर्णाहुतिप्रयोगः पूर्वा पोतरूप: पौलस्त्यपुरम् प्रकाशः प्रकाशयोग: प्रकाशघनवृत्तिमान प्रकाशांशसमस्कन्धता प्रकृतिः प्रणवः प्रतिबुद्धः प्रतिभादरिद्रः प्रत्यक्षविरुद्धम् प्रत्यङ्मुखः प्रत्याहारयुक्तिः प्रभुः प्रयाग: प्रयोग: प्रवेशप्रचितकलाषोडशकोज्ज्वल: प्राङ्मुखः प्राण: प्राणवृत्तिः प्राणसंदेहः प्राणात्मनि विसर्ग: प्राणाश्रय: न्यासः प्राप्तप्ररोहः&#xA;३०८ १८९ १८० १३८ २५० ९५&#xA;३६८&#xA;१८० ७९,३३३,३३५&#xA;३७८ ४१८ १२२ २३० ३१६&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४९१&#xA;१५६&#xA;२४५ २८९-२९०&#xA;३०१ १३६ २९३&#xA;३५९&#xA;प्रामाण्योन्मूलनक्षमाः प्रेत: प्रोक्षणम् फटकारपरिदीपितम् फलेप्सुः फादिनान्ता देवी फेंकारविकराल: बाध्यबाधकता बालसंस्क्रिया बाह्ययागः बाह्यविधि: बुद्धिधर्माः बोधसाम्यम् बोधस्पर्शपवित्रितः बोधाग्नि: बोधासि: बोधोद्रेकयोगत: ब्रह्मरन्ध्रः ब्रह्मसत्रम् ब्रह्मस्थानम् ब्रह्मा ब्राह्मणः ब्राह्मण्यं भवकारामहागृहम् भावदोष: भावधर्मः भाविशुभान्यत्वस्फुटीभावनकोविदः भानान्यथानुपपत्ति: भावनाष्टकम्&#xA;१५८&#xA;३१९ १५९,२७५&#xA;२८७ २३८ ३७२ ३७८ ३३३ ३३५&#xA;३७२ १०१,२३५&#xA;१५३ ३०४ १८३&#xA;४२० ३७९,३९३ म ३२९&#xA;३८० १४७ ३७० २१५ ३९९&#xA;४९२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;११२ ३४८ ३६७ ३९२&#xA;१३०&#xA;३५९&#xA;२७५ २००,२५५ २०५,२०८&#xA;३४५ २७&#xA;१८६ ८६&#xA;भाववैमल्यम् भावितात्मा भूतमातृबलिः भूमाभिप्रायः भैरव: भैरवत्रयभूषितनाभिः भैरवपरपूजातत्त्वम् भैरवसद्भावः भैरवीभावः भोक्ता भोगवैमुख्यं मण्डलम् मद्यशीधुसुरादयः मद्यसंस्कार: मध्यग्रहणम् मध्यनाडीसन्धिविद् मध्या मध्येगृहम् मनोयाग: मन्त्रः&#xA;मन्त्रचक्रम् मन्त्रग्राम: मन्त्रचक्रम् मन्त्रजातिज्ञः मन्त्रतृप्ति: मन्त्रदैवतम् मन्त्रन्यासाविष्कृततेज: मन्त्रमय: मन्त्रयुक्&#xA;२२२ ३०९&#xA;الله&#xA;३२६&#xA;३०३&#xA;२७५ २८६,३००,३२९&#xA;२८० ३५५ ३५४ ३६३ ३४७ ३०३&#xA;३५३ ३०७,४१५&#xA;४२५&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४९३&#xA;३५१ १३४&#xA;३५३ २१८-२१९&#xA;२३२&#xA;३३९&#xA;मन्त्रसन्निधिः मन्त्रारणिस्वभावा मन्त्रावेशलक्षण: मन्त्री मरुत्कन्दस्वभाव: मरुदेश: मर्मज्ञः मलनिबर्हणम् मलप्लोषः महः महाकाल: महाचक्रम् महाडामरकयागः महान्यास: महादंष्ट्रा महाद्भुतम् महाप्रेत: महामुद्रा महावीरः महायागः महासर्ग: महासृष्टिः महास्त्रम् मातृका मातृकामालिनीमेलनम् मातृकाबीजमन्त्रम् मानम् मालिका&#xA;८३ १८८ १६५ ३६० २०२ २०२ ३०१&#xA;४०४ २४३,२५३&#xA;२८३&#xA;२८३ २७५&#xA;४&#xA;३०१&#xA;१३१,१३६,२५८,३११&#xA;१३८ १३७ ३२६ १२३ ११६&#xA;मातका&#xA;४९४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१००&#xA;मातृकान्यासः&#xA;११८ मातृसद्भाव:&#xA;२००,३४१ माध्यस्थ्यम्&#xA;१८७ मान्त्रप्रभावोल्लासित:&#xA;३५१ माया&#xA;२११,३३७-३३८ मायांच्छादकम्&#xA;२३८ मायाञ्जनाञ्जितम्&#xA;२४२ मायादेवी&#xA;१२४ मायापुरी मायाप्रमाता&#xA;२१२ मायामयग्रन्थिः&#xA;२३५ मायोत्तीर्णं रूपम्&#xA;२४२ मारुतश्लेषसंयोग:&#xA;४०४ मालिनी ७८,११६,१२९,१३१,१३४,१३६,१९९-२००,२५४,३२१ मालिनीदेवी&#xA;१२६ मालिनीन्यासः&#xA;१२० मालिनीमूलमन्त्रम् मालिन्युच्चारयोगः&#xA;३०० मिथ्याबोध:&#xA;मुक्तिः मुक्तिकाम:&#xA;२२८&#xA;४०८ मुनयः&#xA;१५६ मुनिः (न्यास:)&#xA;३९० मुमुक्षुः&#xA;८७,१३९,१६४ मूर्तिः&#xA;१९३,१९७-१९८,२०९ मूर्त्यष्टकम्&#xA;७५ मूलं&#xA;३२६ मूलमनुः&#xA;२९७&#xA;१३७&#xA;०.&#xA;मुद्रिका&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४९५&#xA;मूलमन्त्रम्&#xA;२१७ ३२६&#xA;मृगी&#xA;३८५&#xA;मेखला मेयपारप्रतिष्ठितिः मोक्षः मोक्षभाक् मोक्षवार्ता मोहनाष्टकम् मौञ्जी यम:&#xA;यमस्थ: यागः यागोपकरणम् यातनाधाम योगपादकृताभ्यास: योगेश्वरी योजनिका योनिबीजार्णसांकर्यम् रक्तपानम् रक्षोघ्नतिलकाकान्तम् रतिशेखरः&#xA;२३२&#xA;११० ३२८,३९२&#xA;४१९ ३९९ ३८१ १८३&#xA;४०३ १०६,२८६&#xA;१५९ ११ ५१&#xA;२००&#xA;४७&#xA;रहस्यम्&#xA;रहस्यपूजा राजपत्रः राजपुरी राजस: रुद्रांशापत्ति: रुद्रांशापादनम् लम्बिका&#xA;१२८ ३७३&#xA;३०२ १९६-१९८,२५५&#xA;२१८ १६३ ३६५ १०० ३७५&#xA;३८९ ३७९,३८६,३९५&#xA;२३४-२३५&#xA;४९६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३०५ ३०८&#xA;५७ ६२&#xA;१८३ २७८,२८० २७७,२७९&#xA;४०२&#xA;३१८ ३११&#xA;लिङ्गम् लेपः लोकधर्मी लोकधर्मिणी लोकपा: लोकपाल: लोचनसंज्ञकम् लौकिकालौकिकं कृत्यम् वक्त्रभिघारादि: वज्रीकरणम् वपान्त्रहृदयाहुति: वरणा वरुणः वर्मवायुः वसुवेदाख्यसंस्कारपूर्णः वह्निः वह्निकार्यम् वाक्यम् वागीश्वरी वाजपेय: वानप्रस्थ्यम् वामप्राणः वामशक्त्यात्मकम् वामनाकृति: वामभाग: वामशक्तिमय:&#xA;वामाचारपरः वामादिनवकम् वामाशक्तिः&#xA;१५३&#xA;९५ १८३ १९२&#xA;३७९ ३१८,३३५&#xA;३०४&#xA;३०८ १६१,३१२,३१६&#xA;३८२ ३८२ ३२१&#xA;३९४ ३००&#xA;३०२&#xA;३२८ २१८-२१९ २४०-२४१&#xA;३२९&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४९७&#xA;१८३ ३०१&#xA;३३८&#xA;वामाशक्त्यधिष्ठानम् वायुः वायवी वायवीयम् वायव्यं स्नानम् वाराणसी वारुणी वार्धानी वास्तुयाग: विकराल: विकल्प: विकिर: विकृतिः विग्रहाष्टकम् विचक्षणः विघ्नापसारणम् विघ्नेश: विज्ञानदूषक: विज्ञान विश्वस्त: वित्तानुसारत: वित्तेशः विद्याङ्गपञ्चकम् विद्यादिपादचतुष्टयम् विद्यापादार्थकुशलः विद्यापद्मम् विद्यापाद: (मतङ्गस्य) विद्यामूर्त्तिः विधानज्ञः विधि:&#xA;८० ९५&#xA;३०१ ३०२-३०३,३४९&#xA;३०० ३०१ २७३ २९२ ३९०&#xA;८५ ३०१,३०४&#xA;३११&#xA;३००&#xA;४१७ ३२६ १८३ २०० ५१&#xA;२३९&#xA;४३&#xA;२५३ ४२३-४२४&#xA;३३६&#xA;४९८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;४२३ १५७ ३२८ ३७६ १५५ १०६&#xA;४१६ २४०-२४१&#xA;३२ ११२ २७३ २१३ ३३०&#xA;विधिजाल: विधिप्रतिषेधाख्यधर्मों विधिविस्तरम् विपर्ययः विप्रतिपत्तिः विबोध: विबोधभाक् विभ्व्यादिनवकम् विमलबोधहुताशराशि: विमलीभूतहृदय: विमर्श: विमर्शहृदयङ्गमम् विमलात्मा विरजा विशुद्धविमर्शमयस्वातन्त्र्यलक्षणा विशेषपूजा विशेषार्घपात्रम् विश्वम् विश्वदिगीश्वरः विश्वशरीरः विश्वसूत्रणम् विश्वप्लोषकारी विश्वात्मत्वम् विश्वात्मदेहविश्रान्तितृप्तः विश्वात्मा विश्वैकजीवितम् विश्रान्तिसुन्दरम् विषयौन्मुख्यम् विषुवद्योग:&#xA;२७४&#xA;४१०&#xA;२२७ १०४,२७९&#xA;१७५&#xA;२१६&#xA;२३२&#xA;३३४&#xA;२१६ २२६&#xA;२०८ ११५&#xA;२२५&#xA;१७७विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;४९९ ३०८ २०२ १२७&#xA;३२&#xA;४०९ ८५ ३३५&#xA;विष्टर: विसर्गः विसंष्ठुलता विस्फुलिङ्गकणिका वीरद्रव्यम् वीरभस्म वेणी वेद: वेदेन्दुसंस्क्रिया वैकृत्यम् वैदिकी वैराग्यम् वैश्वरूप्यावभासिता वैसर्गिकोदय: वौषडन्ताहुतिः व्यतिरेकार्थ: व्यपोहनम् व्यापिनी व्यापिनीसमनोज्ज्वला व्याससमासत: व्युत्थानपर्यन्तम् व्रतबन्धः व्रतबन्धसंस्कारः&#xA;शक्ति : शक्तिकमलयुगम् शक्तिकुण्डली शक्तिपात: शक्तिपातक्रम: शक्तिपातसंस्कृत: शक्तिरम्बिका&#xA;४०८ १५८ ३०० २१० १२७ ३३५ २७९ २७३ ३३७ २४६ २१७&#xA;३६९ ३८१,३८३&#xA;३८६ ३३७ १०५&#xA;१६,३२७,३३१&#xA;३४७ ३५१ १२५&#xA;५००&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;शक्तिशूलम् शक्तिशूलशृङ्गत्रयम् शक्त्यङ्गानि&#xA;२८४ २४८ २७७&#xA;२९९ २३९,२४२&#xA;१८२&#xA;शक्रः&#xA;१३०&#xA;३६९ १८६,३६५,३७१&#xA;४०७ २४९&#xA;१३३ १९९,२०२&#xA;३९० ३९३ २०९&#xA;शक्रचापरुचिः शक्रादिलॊकपालवर्गः शब्दराशि: शशिभास्करौ शंकर: शाकिनीवाचकः शब्दः शाक्तं पद्यत्रयम् शाक्तीतनुः शक्तिो न्यासः शान्तात्मा शाम्भवः शाम्भव: परमार्थः शाश्वतं पदम् शासनस्थ: शास्त्रादिसंबोधतन्मयीकृतमानस: शास्त्रार्थ: शिखा शिवः शिवकुम्भः शिवतादात्म्यम् शिवतात्मकः शिवतापत्तिः शिवतामयः शिवतावेशिता शिवदायिनी दीक्षा शिवधर्मिणी दीक्षा&#xA;४१४ ४१६ ४१०&#xA;३२१ १९८,२१०,२१२,३०७,३२२,३३७&#xA;४२५ १४५&#xA;३१८ ७२,१३९,३२४&#xA;१५&#xA;५०१&#xA;१४२ ३२३ १९६&#xA;२२८ ३५५,३५८&#xA;३५३&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः शिवपूजामयोत्सवः शिवशक्तिता शिवसद्भावन्यासः शिवसंविदैकात्म्यापत्तिरूपा मुक्ति: शिवहस्त: शिवहस्तविधि: शिवाङ्गानि शिवाग्निः शिवाग्निधृतिः शिवाज्ञा शिवात्मकः शिवात्मता शिवानन्दरस: शिवास्त्रम् शिवैकात्म्यम् शिवोऽहम् शिवीभाव: शिष्य: शिष्यहच्चक्रविश्रान्ति: शिशुः शिवहस्तविधि: शिवीभावितकारक:&#xA;शीलसम्पन्न: शुद्धविद्यात्मिका शूलम् शैवधर्मा श्मशानम् श्राद्धम् श्रावणी&#xA;२७७ ३२३ ३११ २९९ २२५ २२६ २२५ ३३५&#xA;२२५ ८,१९,२१३&#xA;२८५,२८९ २९९,३४९,३६७,३६९&#xA;३६८ ३६७ ३६६ १४२&#xA;३९१&#xA;२३५ २८५&#xA;१०६ ३८३ ३८१&#xA;५०२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;१५७,१५८&#xA;३७८ १५० २९५ ३८२&#xA;१९८&#xA;३७० २४३,२४५,२५३&#xA;२५७ ३१० १७३&#xA;श्रुतिः षट(हत्कण्ठतालुभ्रूमध्यललाटब्रह्मरन्ध्र) षड्मुद्रा षडुत्थम् षोडशिका षोढा न्यास: सत्यम् सदाशिवः सद्भावरूपिणी देवी सद्मासादनम् सद्योजात: सद्योनिर्वाणदा सद्योनिर्वाणदीक्षा सद्वैद्यकर्णिकम् सप्तव्रतानि समचित्तप्राणतनुः समता समना समयदीक्षणम् समयाचारपाश: समयाचारमेलक: समयाष्टकम् समयी समयोल्लङ्घनात्मकः समाधिः समापत्ति: समुदायार्थः सम्यगयनं सरस्वती&#xA;३५९ ३०० ३८५ ३३२&#xA;३५९,४२६ ६६,६७&#xA;३८६&#xA;३९६ ५८,३५५,३५८,३६५,३७९,३९५&#xA;४२३ १९३ ३४६ ४२६ १६२&#xA;विशिष्टशब्दादिक्रमः&#xA;५०३&#xA;४२३ ३९०&#xA;४९ ३७६ ३५४ ३०२ ३३५ ३१३&#xA;३११&#xA;सर्वदेवमयः सर्वभूतात्मभूत: सर्वशास्त्रार्थवेतृत्वम् सर्वसात्त्विकचेष्टः सर्वाध्वपूरितम् सहस्रम् संकल्पचिद्रस: संकल्पदेवी संकल्परूपिणी संकोचकारिणी संग्रामरूढः संजल्पसंकल्पोत्थम् संजातमाला (पुष्पिणी) संजीवनीबीजचतुष्टयम् संपातसंस्कार: संपूर्णस्वात्मचिच्चन्द्र संप्लुष्ट पाशक: संबोधः संभाष: संवादितम् संविद् संवित्ति: संवित्प्रकाश: संवित्प्ररोहः संवित्संस्कार: संवित्स्वभाव: संविद् संविदश्चिदनुग्रहः संविधित्सुः संसारप्लोषभीषणम्&#xA;اللي&#xA;اللي&#xA;اللا&#xA;४२२ १४१ ३०४ १३२ १२९ ३४५ ३६९ ३६६ ३३५ ४०५ २८० १२९ ३०७ १६७ ३०७ ३८९ ४२१ २१० १४८ ६८&#xA;१८८&#xA;५०४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;३००,३०५,३०६&#xA;८६ ३७९,३८६&#xA;४०,३२० ३०७,३२२,३७८&#xA;२९२ १३१ १९८ २०३&#xA;१३५ १८६,२२१,३६३&#xA;१९१ ११२&#xA;संस्कार: संस्कारपञ्चकम् संस्कृतः संस्कृति: संस्क्रिया संस्क्रियातत्त्वम् संहारक्रमः संहारध्वनिषट्पदी सम्प्रदायः संहतिक्रमः&#xA;साञ्जना: साधक: साधकदेहः साध्यम् साध्यप्राप्ति: सामग्री सामरस्यापत्ति: सायुज्यम् सारम् सार्धाक्षरा सावित्री सांकल्पिकं वपुः सांसिद्धिकं ज्ञानम् सिद्धिकाम: सिद्धिलिङ्गम् सिन्दूरारुणम् सुकृतकर्मत्वम् सुखोपायम् सुरपथः सुराहुतिः&#xA;११२ ३२१,३३६&#xA;३५५ २०२ २५३ १२६ २५६&#xA;५१ २२८,३०१,३०८ ३९६,३९७,३९८&#xA;३५९ २१३&#xA;४१ १०६ १५३&#xA;विशिष्ट शब्दादिक्रमः&#xA;५०५&#xA;२३२,२३७&#xA;२४४ मा ११८&#xA;७८ ३१३&#xA;३९४ ३०८ ४०६&#xA;सुरोदः सूक्ष्मरुद्रः सूत्रम् सूर्य: सृष्टिधाम सृष्ट्यप्ययद्वयम् सृष्ट्यादिसिद्धिः सेक: सैद्धान्तिकार्पितम् सोपयामकः सोमचर्णनम् सौमिकम् सौत्रामणिः सौरी दिक् सौरूप्यम् स्तरः स्थण्डिलम् स्थानभेदः स्नानाष्टकम् स्नेहः स्मृति: सुक् सुक्खुवा सुवा स्वच्छन्दः स्वतन्त्रः स्वत:प्रवृत्तसत्तर्कः स्वतादवस्थ्यम् स्वप्नः स्वप्नसाम्यम्&#xA;१५२ ३८१&#xA;१५२ १८४,२९८&#xA;४०८&#xA;३११ ३०५,३४६&#xA;१०५&#xA;८२ ३३५&#xA;१५५ ३२३,३३५,३३६,३४१&#xA;२२२,२२३,३३२ ३२३,३३५,३३६,३४१&#xA;ALHAHARELHHATEHTARELIARRHEALRATHI&#xA;४०६&#xA;१४८ ३७० ३७२&#xA;५०६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;انه&#xA;०&#xA;स्वरूपाच्छादक: स्वरूपाभिव्यक्तिपर्यवसाना स्वविकल्परसोम्भितम् स्वरद्वादशकोदय: स्वशास्त्रस्थनिष्कामोल्लङ्घनक्रिया स्वसंवित्तिस्फुरत्तासारवर्जिताः&#xA;स्वा स्वा इति सोमभागः स्वाच्छन्द्यम् स्वाभाविकः स्वाम्नायाम्नातफलम् स्वाहाप्रत्यवमर्श: हठनिर्मलचन्द्रार्कप्रकाश: हननाष्टकम् हंस:&#xA;१८९ ३६८ ३२९ २१० ३४१ ३४३ ३७० ३३७&#xA;و&#xA;G&#xA;३४५ ३७०&#xA;الله الله&#xA;हा इत्यग्निभाग: हिमपात: हिरण्यपादादिमखः&#xA;हुति: हेमादिमयम्&#xA;१५५ ३४२ ३४३ ४०४ ३८२ २८०&#xA;३०२ ११७,१२१&#xA;१०७ ३६९&#xA;الله&#xA;हृत्कमलं हृच्चक्रम् हृच्चकार्पितमानस: हृदयम् हृदयादिद्विषटकान्तम् हृदादिचक्रषट्कस्था:&#xA;११५२०२,३६९,३७०,३८७&#xA;३७८ ३७७ ३७३&#xA;संकेतग्रहः&#xA;२५०,२७३&#xA;४९&#xA;परात्री. मत. मा.वि.&#xA;ईश्वरप्रत्यभिज्ञा परात्रीशिका मतङ्गशास्त्रम् मालिनीविजयोत्तरतन्त्रम्&#xA;शि.दृ.&#xA;श्रीत.&#xA;४५ ८१,१२६,१२८,१३३,१६५, १८७,२३७,२३८,२४१,२४५, २४९,२७८,२८१,२८३,२८४, २८५,२९६,३०१,३०२&#xA;१६८,२१६ १५८,२५२&#xA;१८६ १९७ २०४&#xA;२०८ ४४,४७,६०,२३७,२४२,२८८,३०१ ३०२,३३९,३५५,३५६,३७९,३८३,&#xA;३८४,३८६,४२०,४२१&#xA;शिवदृष्टिः&#xA;श्रीतन्त्रालोकः श्रीत. १५/१९३ श्रीत. १५/२४७ श्रीत. १५/१३५ श्रीत. १५/२३८ स्वच्छन्दतन्त्रम्&#xA;श्लो .&#xA;स्व.&#xA;F&#xA;अपमद्रणक्रमः&#xA;E&#xA;पृष्ठाङ्काः&#xA;अपमुद्रणम् अधराधपद अपातये&#xA;सद्रूपम् अधराधरपद अपासये अरात्रयम् अस्योपरि ईशन&#xA;४७१&#xA;४३१ ४३२, ४७७&#xA;अराव्यम् अस्योदरि ईशन्न&#xA;४५५&#xA;E&#xA;४३४&#xA;४८०&#xA;४३६&#xA;_Ke&#xA;काष्ठता गह्वरदर्शि चूलिगा तदातत् त्रिंशसतस्त्व&#xA;काष्टता गह्वरशि चूलिका तदतत्&#xA;४५९ ४५९ ४३२&#xA;त्रिंशस्त्व&#xA;त्वमेषां&#xA;४५९&#xA;५०३ ४५९&#xA;न्यसेत्&#xA;न्यस्तेत् प्रवृश्य प्रोक्त&#xA;Mmm MMM&amp;quot; &amp;quot;&#xA;४४३&#xA;४५६&#xA;प्रविश्य प्रोक्तः बहिः भागेन&#xA;४४८&#xA;बिहि: भगेन&#xA;४४४&#xA;मन्त्रजालम्&#xA;.&#xA;.&#xA;मन्त्रजातम् मात्रसंसारा: मेकल्लिङ्गं मेतावद&#xA;मात्रसारा: मेकलिङ्ग मेतद&#xA;४३३ ४३१ ४४२&#xA;४५६अपमुद्रणक्रमः&#xA;५०९&#xA;योगदि&#xA;योगादि&#xA;४३८&#xA;राशा&#xA;४५२&#xA;र्यथा रेवं स्यात्&#xA;४५८&#xA;विघ्नमुद्य विलङ्घयेत् शिर संकर्षणी समुद्गकम्&#xA;विघ्ननुद्य विलङ्घयेत् शिवः संकर्षिणी&#xA;४४२ ४११ ४६२ ४५७&#xA;४५९&#xA;सामा&#xA;४४०&#xA;४४&#xA;स्व. हैमन निशा&#xA;हृत्पङ्कजसमुद्रकम् साम्या&#xA;स्वच्छन्दतन्त्र (अपमुद्रण) हृद् ७७ ११८&#xA;४७०&#xA;४५७&#xA;४५७&#xA;हृद ७९ ११९ २६६&#xA;४५५&#xA;४७७&#xA;२६५ २९७&#xA;४६०&#xA;०&#xA;३००&#xA;२९६&#xA;४६३ ४५९&#xA;२९८&#xA;०&#xA;३००&#xA;४६०&#xA;२९६&#xA;२९८&#xA;२९७&#xA;४५९&#xA;४५८&#xA;४५९&#xA;३०० ३०१ ३०१ ३०१&#xA;२९८&#xA;२९८&#xA;४६६ ४५५ ४५७ ४५५&#xA;२९९&#xA;३०१&#xA;२९९&#xA;५१०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;२९८ ३००&#xA;४६६ ४५६&#xA;४५८&#xA;३०१ ३०२ ३०२ ३०२ ३०२ ३०२ ३०३ ३०३&#xA;४५८&#xA;३००&#xA;३०० ३०२&#xA;४५८&#xA;४६१ ४६५&#xA;३०२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
