<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;स्रोतः on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/00_tantram/parAtriMshikA/srotaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;स्रोतः on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/00_tantram/parAtriMshikA/srotaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>गुरुटू-नीलकण्ठः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/00_tantram/parAtriMshikA/srotaH/guruTU-nIlakaNThaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/00_tantram/parAtriMshikA/srotaH/guruTU-nIlakaNThaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीश्री परात्रिंशिका&#xA;महामाहेश्वर आचार्य अभिनवगुप्त की विवृति&#xA;समेत प्रो. नीलकंठ गुरुटू&#xA;भट्टारिका परा&#xA;श्री परात्रिंशिका&#xA;महामाहेश्वर आचार्य अभिनव गुप्त विरचित विवृति समेत&#xA;१. मूल संस्कृत शोधित पाठ २. हिन्दी अनुवाद ३. स्वतन्त्र टिप्पणियाँ&#xA;व्याख्याकार आचार्य नीलकंठ गुरुटू&#xA;066.&#xA;__मोती लाल बनारसी दास&#xA;मोती लाल बनारसी दास&#xA;दिल्ली वाराणसी पटना मद्रास&#xA;किचाना&#xA;मोती लाल बनारसी दास मुख्य कार्यालय : बंगलो रोड, जवाहर नगर, दिल्ली ११०००७ शाखाएँ : चौक, वाराणसी २२१००१&#xA;अशोक राजपथ, पटना ८००००४&#xA;६, अपर स्वामी कोइल स्ट्रीट, मैलापुर मद्रास ६०० ००४ प्रथम संस्करण:१९८५ मल्य:०१००(सजिल्द)&#xA;रु. ७०(अजिल्द)&#xA;(नरेन्द्र प्रकाश जैन, मोतीलाल बनारसीदास, दिल्ली ७&#xA;द्वारा प्रकाशित तथा वर्द्धमान मुद्रणालय, जवाहरनगर, वाराणसी द्वारा मुद्रित ।&#xA;6:08&#xA;&amp;amp; 000&#xA;आधुनिक युग के शैव आचार्य श्री सद्गुरु (श्री ईश्वरस्वरूप) महाराज जी&#xA;ईश्वर आश्रम, निशात, श्रीनगर।&#xA;आमुख&#xA;सर्वसंहारसंहारसंहारमपि संहरेत् । सा शक्तिर्देवदेवस्याभिन्नरूपा शिवात्मिका ॥&#xA;(तन्त्रालोक से) &amp;lsquo;श्रीपरात्रिशिका&amp;rsquo; मूलरूप में कश्मीर के अद्वैत त्रिकदर्शन के मुख्य तन्त्रग्रन्थ &amp;lsquo;श्रीरुद्रयामलतन्त्र&amp;rsquo; से उद्धृत ३५ श्लोकों (अनुत्तर सूत्रों) का एक छोटा सा संग्रह है । यह संग्रह पश्यन्ती भूमिका पर उतर कर अपने ही बहिर्मुखीन शाक्तप्रसर का रहस्य समझने की कामना से शिष्य के रूप में प्रश्न पूछने वाली भगवती परभैरवी &amp;lsquo;पराभट्टारिका&amp;rsquo; और पराभाव पर ही अवस्थित रहकर गुरु के रूप में उसके प्रश्न का समाधान प्रस्तुत करने वाले उत्तरदाता &amp;lsquo;परभैरव&amp;rsquo; का पारस्परिक संवाद है। भगवान् अनुत्तरभट्टारक की स्व रूपमयी और कुलरूपिणी शक्ति माता &amp;lsquo;श्री पराभट्टारिका&amp;rsquo; के अनुत्तरीय स्वरूप और, कुल एवं अकुल के अनुत्तरीय समरसीभाव का विश्लेषण ही प्रस्तुत ग्रन्थ का प्रतिपाद्य विषय है । इसी कारण से इसको दूसरे शब्दों में &amp;lsquo;अनुत्तर-सूत्र&amp;rsquo; कहने की परिपाटी भी प्राचीन काल से ही चली आ रही है-&amp;lsquo;त्रिंशका च अनुत्त रसूत्रम्&amp;rsquo;।&#xA;वैसे यदि सच पूछा जाय तो वास्तव में ये मुलश्लोक अपनी जगह गहन सूत्र ही हैं। इनका वास्तविक मर्म सहजबुद्धि से गम्य नहीं है क्योंकि इनमें तीव्र आध्यात्मिक अनु भूतियों का वर्णन किया गया है। उस पर भी भगवान् अभिनवगुप्तपादाचार्य के द्वारा इन पर लिखी हुई प्रस्तुत टीका इतनी जटिल, दुरूह और सूत्रात्मक भाषा में लिखी गई है कि अपने को शैवदर्शन का पारङ्गत समझनेवाले व्यक्तियों की बुद्धि भी पग पग पर ठोकरें खाकर मन्थरगति में हो आगे बढ़ सकती है। मूलग्रन्थ और टीका दोनोंमें पाई जानेवाली अपेक्षा से अत्यधिक कुटता और द्राविड़ प्राणायाम की पद्धति के ही फलस्व रूप पिछले कुछ समय से यहाँ के शैवसंस्थानों में इस तन्त्र ग्रन्थ के पढ़ने-पढ़ाने का प्रचलन इतना कम हो गया है कि आजकल यहाँ इसके जानने वाले लगभग नहीं के बराबर ही हैं । यह कहने में कोई अत्युक्ति नहीं कि आजकल यहाँ शायद प्रातः स्मरणीय श्री सद्-गुरु महाराज (श्री श्री ईश्वर स्वरूप जी महाराज) ही मात्र ऐसे व्यक्ति हैं जो कि इस सदियों पुरानी त्रिकपद्धति के पूरे जानकार हैं और श्री परात्रिशिका जैसे तन्त्रग्रन्थ के किसी भी विषय को लेकर अधिकारिता से चर्चा कर सकते हैं।&#xA;इस शोचनीय दशा के लिए चाहे और कितने ही कारण रहे हों परन्तु एक मुख्य कारण यह भी रहा है कि यहाँ के डोगरा शासनकालीन शोधसंस्थान (K.S.S) के द्वारा सन् १९२८ में छपाई गई &amp;lsquo;श्री परात्रिशिका&amp;rsquo; का मूलपाठ पग पग पर इतनी अशुद्धियों&#xA;AUS&#xA;४: श्री श्री परात्रिंशिका&#xA;से भरा पड़ा है कि इसका अध्ययन करनेवाले धुरन्धर पाठकों को भी ग्रन्थ के वर्ण्य विषय का ओर-छोर पकड़ने में कठिनाई आती है। प्रस्तुत लेखक के लिए भी यह बाता लगभग १५ वर्ष तक कोई अपवाद नहीं रही । अन्ततोगत्वा शायद अनुत्तरभट्टारक की इच्छा से ही इसी ग्रन्थ के अंग्रेजी अनुवादक ठा. जयदेवसिंह श्री सद्-गुरु महाराज जी से इसका अध्ययन करने की कामना से सन् १९८० के मई मास में वाराणसी से यहाँ महाराज जी की चरणसेवामें उपस्थित हो गये। उनकी प्रार्थना से महाराज जी का करुणापूर्ण हृदय पिघल गया और उन्होंने कई इने गिने शिष्योंको नियमित रूपसे यह ग्रन्थ पढ़ाने का कार्यभार संभाल लिया। यह कार्य क्रम सन् १९८० और १९८१ के ग्रीष्मऋतुओं में सम्पन्न हो गया। ठा० साहब को भी अपनी वृद्धावस्थाके बावजूद दो बार यहाँ आकर छः छः महीनों के लिए रहना पड़ा। यह कार्यक्रम आरम्भ होते ही प्रस्तुत लेखक को पहले यहाँ की ईश्वर-आश्रम निवासिनी भगिनो प्रभादेवी और अनन्तर स्वयं श्री महाराज जी ने इस ग्रन्थ का हिन्दी अनुवाद तैयार करने की प्रेरणा दी। उसी प्रेरणा का साकार रूप आज पाठकों के सामने प्रस्तुत है। अपने को तो अनुवाद का काम आरम्भ करने से पहले इस ग्रन्थ की प्राचीन हस्तलिखित शारदा मूल-पुस्तियों का तुलनात्मक अध्ययन करके इसके संस्कृत मूलपाठ का हो नये सिरे से पुनरुद्धार करना युक्तियुक्त प्रतीत हुआ। इस प्रयोजन को पूरा करने के लिये पहले कहीं से कोई स्वाधीन मूलपुस्ती हूँढ़ लेने और अनन्तर यहाँ के वर्तमान स्थानीय शोध-संस्थान &amp;lsquo;Centre of Central Asian Studies&amp;rsquo; हजरतबल के पुस्तक लय में वर्तमान दूसरी मूल-पुस्तियों का उपयोग करने के लिए वहाँ के अधिकारी महोदय की पूर्व अनुज्ञा प्राप्त करने में बाधायें तो आ गई परन्तु किसी अलक्षित दैवविधान से प्रत्येक दिशा में सफलता ही मिल गई। मल पाठ का यथा-सम्भव संशोधन करने के उपरान्त उसी पाठ का हिन्दी अनुवाद किया गया। आशा है कि इस प्रयास से श्री परात्रिशिका का अध्ययन करने वाले पाठकों का काम कुछ मात्रा तक सुगम होगा। मलपाठ का संशोधन करने के लिये उपयोग में लाई गई मलपस्तियों का ब्यौरा नीचे दिया जा रहा है:&#xA;(अ)-यह पुस्ती बन्धुवर श्री दुर्गानाथ तिकू, अवकाश प्राप्त &amp;lsquo;मोनिटर&amp;rsquo;, आकाश वाणी केन्द्र, कश्मीर, वास्तव्य शालकदल (हब्बाकदल) श्रीनगर की सम्पत्ति है । ये महाशय अतीव सौजन्यपूर्ण और श्रद्धालु सज्जन है। आपने इसी सौजन्य से प्रस्तुत लेखक को इस मूल पुस्ती का स्वतन्त्रतापूर्वक उपयोग करने की अनुमति प्रदान की अत: इसी को ग्रन्थ के प्रस्तुत संस्करण का आधार बनाया गया है ।&#xA;यह एक बृहत्काय शारदा मल-पुस्ती है जिसका अन्तिम भाग श्री परात्रिशिका है। पूर्वभाग आचार्य अभिनव के ही द्वारा रचित &amp;lsquo;श्रीतन्त्रसार&amp;rsquo; नामक तन्त्रग्नन्थ है । श्री परात्रिशिका टीका इसके पृष्ठाङ्क १०३ से आरम्भ करके अन्त तक लिखी गई है ।&#xA;Ul&#xA;है&#xA;आमुख : ५ पुस्ती का आकार : आयाम-१६ से० मी०x१९ से० मी०, लिपि-सुन्दर &amp;lsquo;शारदा, कागज-कश्मीरी, प्रतिपन्ने औसत पंक्तियाँ-१६, प्रतिपंक्ति औसत अक्षर&#xA;२२, कुल 1त्रसंख्या-२१६ ।&#xA;लिखावट की सुन्दरता और शुद्धता के कारण लेखक पक्के हाथ का लगता है । उसका नाम कहीं पर लिखा नहीं है। केवल अन्तिम पृष्ठ पर लेखनकाल संवत् ५, शाके १७५० लिखा है । गणना से १५० वर्ष पुरानी बैठती है।&#xA;(आ)-यह मलपुस्ती उल्लिखित &amp;lsquo;Centre of Asiatic Research&amp;rsquo; नामक शोधसंस्थान की सम्पत्ति है।&#xA;पुस्ती का आकार : आयाम-२४ से० मी०x१२ से० मी०, लिपि-पुरानी शारदा, कागज-पुराना कश्मीरी, प्रतिपन्ने औसत पंक्तियाँ-१२, प्रतिपंक्ति औसत अक्षर&amp;ndash;५२, कुल पत्रसंख्या-५१:&#xA;यह पुस्ती अविकल एवं सम्पूर्ण होने के साथ साथ प्रायः शुद्ध है। लाल जिल्द में अच्छी प्रकार सुरक्षित दशा में रखी गई है। लेखक का नाम या लेखनकाल कहीं पर भी लिखा नहीं है। शारदा अक्षरों को संरचना और उपयोग में लाये गये कश्मीरी कागज़ की दशा जाँचने पर लगभग २०० से २५० वर्ष पुरानी प्रतीत होती है।&#xA;(इ)&amp;ndash;यह पुस्ती भी उल्लिखित शोध-संस्थान की ही सम्पत्ति है।&#xA;पुस्ती का आकार : आयाम-२५ से० मी०४१८ से० मी०, लिपि-सुन्दर शारदा, कागज-पुराना मोटा और चिकना कश्मीरी, प्रतिपन्ने औसत पंक्तियाँ १०, प्रतिपंक्ति औसत अक्षर-१५, कुल पत्रसंख्या-१६८ ।&#xA;पुस्ती की लिखावट कलात्मक शारदा है। लाल और तरबूजी रंगसे अशुद्धियाँ अङ्कित की गई है । पन्नों के हाशियों पर उपयोगी नोट लिखे हुए हैं । प्रायः अशुद्ध । लेखक का नाम रामचन्द्र । लेखनकाल कहीं भी अंकित नहीं है। पुस्ती लाल रंग के जिल्द में अतीव सुरक्षित दशा में रखी गई है। अविकल एवं सुन्दर होने के साथ-साथ लगभग १५० से २०० वर्ष पुरानी लगती है।&#xA;इन उल्लिखित मुख्य मूल-पुस्तियों के अतिरिक्त इसी संस्थान की दूसरी अंशत: खण्डित परन्तु अतिप्राचीन मूल पुस्तियों का भी उपयोग किया गया। यहां पर स्थाना भाव के कारण उन सबों का अलग-अलग व्यौरा प्रस्तुत करना सम्भव नहीं है। इतना कुछ करने पर भी ग्रन्थ के मालिनीन्यास के अन्तर्गत अपरासंवित्तिक्रम के प्रकरण (K.S. S १९१८ संस्करण पृष्ठाङ्क १५३-१५४) का कोई भी संतोषजनक उद्धार नहीं होने पाया । इस निराशा की अवस्था में प्रातःस्मरणीय श्री सद्गुरु महाराज ही आड़े आये। उन्होंने स्वाभाविक दयालुता से इस प्रकरण के, अपने गुरुसम्प्रदाय में चले आते हुए पाठ को देकर इसीको छपवाने और अनुवाद करने का आदेश दे दिया। साथ ही अंग्रेजी अनुवादक ठा० जयदेव सिंह को भी ऐसा करने की अनुज्ञा दे दी। सत्थू शीतलनाथ (श्रीनगर)&#xA;का नीलकंठ गुरुटू १-२-१९८४&#xA;विषयानुक्रमणिका&#xA;पृष्ठाङ्क&#xA;Nios&#xA;com&#xA;३१&#xA;४५&#xA;विषय १. टीकाकार का उपोद्घातीय । २. प्रश्न एवं प्रतिवचन की समीक्षा । ३. &amp;lsquo;देवी&amp;rsquo; इस नामकरण का आधार । ४. परा भूमिका और लिट् लकार । ५. कालविभाग की काल्पनिकता। ६. परोक्ष की विवेचना। ७. गुरु और शिष्य का सम्बन्ध । ८. भैरवीय मुख । ९. ग्रन्थ का वर्ण्यविषय, नाम, सम्बन्ध, प्रयोजन । १०. अनुत्तर की १६ व्याख्यायें । ११. अनुत्तर शब्द में तरप् प्रत्यय की सार्थकता । १२. कौलिक सिद्धि और कुल । १३. &amp;lsquo;सद्यः&amp;rsquo; शब्द से अभिप्रेत काल । १४. खेचरी शक्ति का साम्य और वैषम्य । १५. शब्द आदि में खेचरी साम्य । १६. वीरयोगिनी सम्प्रदाय और स्वरूपचमत्कार । १७. &amp;lsquo;अहम्&amp;rsquo; का प्रसार-संहार । १८. श्रवणशक्ति का निरूपण । १९. त्रिक की मीमांसा । २०. तीन रूपी में शक्ति का प्रसार । २१. &amp;lsquo;उत्तरस्याप्यनुत्तरम्&amp;rsquo; का अभिप्राय । २२. &amp;lsquo;मम-हृद्-व्योम्नि&amp;rsquo; इत्यादि शब्दों की व्याख्या २३. शास्त्र का प्रतिबिम्ब भाग । २४. श्री सोमानन्द के मत का उल्लेख । २५. &amp;lsquo;आथाद्याः&amp;rsquo; इत्यादि की व्याख्या। २६. श्रेय एवं प्रेय पाने के लिए अभिनव का सुझाव । २७. अन्तस्थों को धारण कहे जाने का आधार ।&#xA;EE&#xA;१११.&#xA;११७. १२१&#xA;१२८&#xA;१३४ १४८. १५७&#xA;FTEST २१९&#xA;विषयानुक्रमणिका : ७&#xA;विषय&#xA;पृष्ठाङ्क २८. धारण के विषय में श्री सोमानन्द का दृष्टिकोण । २९. ब्रह्मपञ्चक । ३०. महामाया के विषय में त्रिकेतर दृष्टिकोण ।&#xA;की&#xA;१८४ ३१. त्रिकसम्प्रदाय के तत्वक्रम में विरोध का परिहार। ३२. साङ्केतिकता।&#xA;ज? 11 BIPE २ ४ ३३. सर्वसर्वात्मकता और तत्त्वों की परिपूर्णता । ३४. प्रत्येक तत्त्व में शिवत्व को निभालने का उपाय । ३५. पृथिवीतत्व की परिपूर्णता । ३६. सारे तत्त्वों की शिवतत्त्व पर निर्भरता। ३७, पराभट्टारिकारूपी बिम्ब क्षेत्र में कालत्रय का रूप ।&#xA;कार२८ ३८. बिम्ब-प्रतिबिम्ब का सिद्धान्त ।&#xA;APE- ला २३२ ३९. मालिनी के स्वरूप का वर्णन ।&#xA;PICSTAR २४० ४०. मालिनी के पहले १६ अक्षरों में शिवत्व की व्यापकता।&#xA;२४५ ४१. अपरासंवित्ति में तत्त्वों का सङ्गर ।&#xA;२५० ४२. मालिनी के विचित्र स्वर-व्यंजन सम्मिश्रण की उपयोगिता।&#xA;२५२ ४३. प्रयोग से ही मन्त्रों में स्वरूपविपर्यय ।&#xA;जाण :-गी -२५५ ४४. शोध्य-शोधन भाव का मन्तव्य । ४५. शोध्य-शोधन की त्रिकरूपता।&#xA;२६२ ४६. अनुत्तरीय स्तर पर इच्छा और ज्ञान ।&#xA;२७७ ४७. इच्छा और ज्ञान में अनुत्तर-आनन्द ।&#xA;२८१ ४८. क्रिया शक्ति का स्वरूप-निर्धारण और प्रसार ।&#xA;२८३ ४९. प्रसार की द्विरूपता और शाक्त-प्रसार ।&#xA;२९२ ५०. क्रिया शक्ति के प्रसार में ही स्वरूप-स्वातन्त्र्य । ५१. शक्ति विसर्ग का स्वरूप और क्रियाशीलता।&#xA;२९७ ५२. अस्पष्ट वर्गों की मन्त्रात्मकता । ५३. साङ्केतिकता के मूल में असाङ्केतिकता ।&#xA;३०९ ५४. अनुत्तर में ही साङ्केतिकता की विश्रान्ति । ५५. विसर्ग का विश्लेषण । ५६. सावयवता में ही निरवयवता ।&#xA;३१८ ५७. स्वरों की स्वरता का पर्यालोचन ।&#xA;३२१ ५८. मातृका के सन्दर्भ में सृष्टि का रूप&#xA;३२३&#xA;२५९&#xA;२९३८:श्री श्री परात्रिशिका&#xA;पृष्ठात&#xA;३२७&#xA;३३५ ३४३ ३४९&#xA;३७०&#xA;विषय ५९. श्री सोमानन्द का मत । ६०. प्रकरण का सार । ६१. अमृतबीज का वर्णन । ६२. तीसरे ब्रह्म का निर्णय । ६३. तोसरे ब्रह्म में प्रवेश करने का उपाय । ६४. बाह्य उपासना का प्रकार । ६५. आन्तरिक परा पूजा । ६६. न्यास के अङ्गों का पारमार्थिक रूप । ६७. सृष्टि का सम्पुटीकरण । ६८. भक्ति के तीन प्रकार । ६९. प्रकरण का तात्पर्य । ७०. योगक्रम (शाक्त-उपाय)। ७१. योगक्रम (शाम्भव-उपाय)। ७२. ग्रन्थ का निगमन । ७३. पुष्पिका। ७४. वंश परिचय। ७५. परिशिष्ट-१:श्लोकानुक्रमणिका ७६. परिशिष्ट-२: शब्दानुक्रमणिका&#xA;४०७ ४१२ ४१३ ४१७ ४२० ४२५ ४३१ ४३३ ४३९ ४४२&#xA;शुद्धि-पत्र&#xA;३८&#xA;२३&#xA;कृपया ग्रन्थ का अध्ययन आरम्भ करने से पहले निम्नलिखित शुद्ध पाठों को अङ्कित करें : पृष्ठ संख्या पंक्ति अशुद्ध पाठ&#xA;शुद्ध पाठ चिन्ता से अतिरिक्त चित्ता से अतिरिक्त एकाकारता के&#xA;एकाकारता की १८ भेदभाव को&#xA;भेदभाव के २३ । यहाँ पर &amp;lsquo;अनुत्तर वह पद है&amp;rsquo; इत्यादि से पहले&#xA;&amp;lsquo;अनुत्तरम्-न विद्यत उत्तरम्-अधिकं यतः&amp;rsquo; इस पंक्ति&#xA;को पढ़ लेवें १८ न विद्यन्ते उत्तराः शक्तिभेदा:- न विद्यते &amp;lsquo;उत्तरम्&amp;rsquo;&#xA;अनुत्तरम्&#xA;ऊनाधिकत्वं यत्र अपि तु भाव&#xA;अपि तु पशुभाव विश्वाभास&#xA;विश्रान्त परिपूर्ण में&#xA;परिपूर्ण रूप में सुरतप्रसवभूः&#xA;सुखप्रसवभूः नाभ्याधिकम्&#xA;नाप्यधिकम् १२९&#xA;यतो बुद्धः&#xA;यतोऽबुद्धः यतोबुद्धः १३०&#xA;कुलालात्मा&#xA;कुलात्मा&#xA;रहस्य भरा हुआ है रहस्य है १५९&#xA;कारिभिद्&#xA;कारिभिर् १२ मूलभूमि पर&#xA;मूलभूमिका १६२&#xA;प्रत्क त्रुटिपाते एक त्रुटि&#xA;एक तुटि तत्तदनन्त&#xA;तदनन्त १७१&#xA;दोषाः&#xA;दृष्टान्तादि दोषाः १७४&#xA;तदेवं&#xA;तदेवं स्थिते १७८&#xA;आच्छादनीयोपपत्ती अनाच्छादनीयोपपत्ती २८०&#xA;ईश्वरम्&#xA;धारयन्तमोश्वरम्&#xA;११९&#xA;प्रत्येक तुटिपाते&#xA;m990&#xA;१०:श्री श्री परात्रिंशिका पृष्ठ संख्या पंक्ति १८० २०९ २१० २११&#xA;२१४&#xA;को&#xA;अशुद्ध पाठ&#xA;शुद्ध पाठ पृच्छादेलिङ्&#xA;पृच्छादेर्लोट विकासमयम्&#xA;विकासात्ममयम् दृष्टिधारा&#xA;सृष्टिधारा विजृम्भमानम्&#xA;इदं विजम्भमानम् हरेक प्रेरक&#xA;हरेक भट्टारिकाटिरूपमा भट्टारिकादिरूप सत्ता हो जाने का सत्ता मिल जाने भात्वे नैव&#xA;भावेनैव परमेश्वरों&#xA;परमेश्वरी सोमादिरूपा&#xA;होमादिरूपा नरूपित:&#xA;निरूपितः विशय&#xA;विषय त्रिकारणम्&#xA;त्रिकाणाम्&#xA;२२८ २२८ २३३ २३८ २५३ २५४ २६५ २७० २७२ २७५ २७७ २७९ २७९ २८४ २८५ २८९ २९१ ३२३&#xA;१६&#xA;9&#xA;सारसर्वस्व विकसमान विश्वमयता विश्वोत्तीर्णता&#xA;शून्यात्मक पृथिवीबीज&#xA;२०&#xA;एकार&#xA;66&#xA;३३३&#xA;सारसर्वत्र विसमान विश्वोत्तीर्णता विश्वमयता शन्यत्मका पृथिबीज ऐकार मालाला अणु को द्वादाशा&#xA;म&#xA;विद्य यानया थसयो तथायुतम् प्रस्तुत में भैरणात्म शास्त्रेभावय शासननिरपेक्ष विकल्पात्मिकाम् । वीरश्वर&#xA;३५० ३५५&#xA;UFm&#xA;अण्ड को द्वादशा विधयानया&#xA;स्थायी तया युतम् में प्रस्तुत भैरवात्म शास्त्रेऽयं भावः शासनयन्त्रणानिरपेक्ष विकल्पात्मिकां सिद्धिम् वीरेश्वर&#xA;३७० ३७४&#xA;११&#xA;३९४४ ३९४&#xA;९&amp;hellip;&#xA;शुद्धिपत्र : ११&#xA;पृष्ठ संख्या ३९५&#xA;३९७&#xA;अशुद्ध पाठ संहारमत अनुसन्धानो योगमेकत्प भगवान् मध्यम-वाणी&#xA;शुद्ध पाठ संहारमय अनुसन्धान योगमेकत्व भावान् मध्यमा-वाणी&#xA;४१० ४१०&#xA;वीर&#xA;४१७&#xA;४२५ ४२८&#xA;४३७ ४४०&#xA;(१) पूजन कर्तुश्च यत्र डाली थी हितययात्रायाम्&#xA;रूप भासमान&#xA;यज्ञ विगेतान् हुच्चक&#xA;(१) पूजक&#xA;अधिकरणस्य कर्तुश्च यश्च डाली जाती थी द्वितयमात्रायाम्&#xA;रूप में भासमान यश घिगेतान् हृच्चक्र&#xA;४४३&#xA;४४७&#xA;भूमिका अनुत्तरे परे मार्गे स्फुरत्ताशक्तिचन्द्रिकाम् ॥ सौम्यां श्री सद्गुरोर्मूति वन्दे हृत्पीठसंस्थिताम् ॥ चिदानन्दाब्जहंसीयं परमन्त्रमहोज्ज्वला । अज्ञाता जननी भूयादनुग्रहपरायणा ॥ भिन्नयोनित्वस्वाच्छन्द्ये सङ्करां तत्त्वसंस्थितिम् । तन्वानापि भवं भिन्द्यात्परानुत्तरमालिनी॥ सौम्योरै?रतरैनिजरूपैर्जगन्मुहु रीरयन्तं शुभं वन्दे शक्तिचक्रं शिवाप्तये ॥ सादाशिवा ज्ञानशक्तिः समन्ताद्विष्टरायते । यस्याः सा जम्भते कापि पराभट्टारिका शिवा ॥ भैरवस्य च भेरव्याः सामरस्यमनुत्तरम् । रुद्रयामलसम्भूतं हृदये स्फुरतान्मम ।।&#xA;परमन्त्रमहावीर्यप्रोल्लसत्तेजपूरितम्&#xA;। अनुत्तरामृतं बोजं हृदयाख्यं नतोऽस्म्यहम् ॥ &amp;ldquo;सौम्यमूर्ति और साक्षात् ईश्वरस्वरूप श्रीसद्गुरुओं की विमर्शमयी वाणी मचल मचल कर ही झनझना उठती है। यह मचलना क्यों ?-इस शङ्का का समाधान तो उनके अन्तर्हृदय में ही होगा। उनकी सर्वस्वतन्त्र इच्छा पर कोई अंकुश नहीं। उसके सामने किसी का कोई बस नहीं चलने का। ऐसी परिस्थिति में हम जैसे नगण्य दासानुदास उन पवित्र चरण-कमलों में केवल अगणित प्रणामों की अञ्जलियाँ ही अर्पण कर रहे हैं, क्योंकि अज्ञात पथ के निस्सम्बल राही और क्या दे सकते हैं? अनुत्तर-स्वरूप सद्गुरु महाराज को सेवा में करोड़ों प्रणाम ।&amp;rdquo;&#xA;. अनुत्तरीय इच्छात्मक स्पन्दन के तौर तरीके ही निराले हैं । उसका प्रसार लोकोत्तर और स्वतन्त्र है । पशुभाव को निम्नतम सीढ़ी पर खड़े होकर उसकी गतिविधियों को भांपने के लिए अक्ल के घोड़े दौड़ाना या अटकलपच्चू बनना एकदम बेकार है। आसमानः पर चढ़ने की बात तो और है परन्तु वास्तविक स्थिति कुछ और ही है। भगवान् उत्पल को भी शायद इसी स्थिति से दो चार होनेके फलस्वरूप एक बार कहना पड़ा था&#xA;&amp;lsquo;ईहितं न वत पारमेश्वरं शक्यते गणयितुं&amp;hellip;।&amp;rsquo; अपन को तो सन् १९८० के मई मास तक शैवशास्त्र के परात्रिशिका जैसे गम्भीर एवं महान् अनुभूतिपरक ग्रन्थ के साथ खिलवाड़ करने का कभी साहस ही नहीं हुआ&#xA;१४: श्री श्री परात्रिंशिका था। इसका अनुवाद इत्यादि करने की तो बात ही नहीं। हालांकि युवावस्था के प्रारम्भिक दिनों में ही अपने परम पूजनीय गुरु डा० बलजिन्नाथ से इस शास्त्र को पहली बार पढ़ने का सौभाग्य प्राप्त हुआ था। इसके उपरान्त प्रातः स्मरणीय सद्गुरु महाराज जी से भी दूसरी बार इसकी आवृत्ति करने का सुअवसर मिला था । दोनों ही अवसरों पर इसका अध्ययन तो किया पर एक अनुवादक की नज़र से नहीं। जन्म भर शैव दर्शन के प्रत्यभिज्ञा और स्पन्द पक्षों के साथ ही गहरा मानसिक लगाव रहने के कारण इस शास्त्र का अनुवाद इत्यादि करने का प्रश्न ही नहीं उठ रहा था।&#xA;सन् १९८० के मई मास की बात है। अनुत्तरीय इच्छा कहिए या और कुछ । ईश्वर-आश्रम (इशिबर) की एक रविवासरीय बैठक के अवसर पर आश्रमवासिनी &amp;ldquo;प्रभादेवी ने अकस्मात सुनाया कि वाराणसी के ठा० जयदेव सिंह सद्गुरु महाराज से परात्रिशिका का अध्ययन करने के लिए श्रीनगर पधारे हैं । वे इसका अंग्रेजी अनुवाद करना चाहते हैं । सद्गुरु महाराज ने उनकी प्रार्थना स्वीकार की है। इतना सुनाकर श्री प्रभा ने मझे भी निश्चित कार्यक्रम के अनसार ऐसे प्रवचनों का रसपान करने का आग्रह किया । सुनते हो निराशा भरा दिल मचल उठा । अध्ययन के लिए निश्चित दिवस पर सूर्योदय से पहले ही आश्रम जा पहुंचा। सद्गुरु महाराज साक्षात् भगवान् आशुतोष जैसे विराजमान थे। प्रवचन आरम्भ हुआ । शंकर के मुखारविन्द से शब्द मकरन्द का स्रोत उमड़ पड़ा-गम्भीर एवं कलकलमय गान करता हुआ । उपोद्धातीय पद्यों का अध्ययन करते ही ऐसा प्रतीत होने लगा कि-&amp;ldquo;चतुर्दिक अवकाश महामहिम मयी भट्टारिका-परा, उस सौन्दर्य की अनुपम खान का, मूर्तिमान रूपविस्तार है । यह प्रसार अविराम गति से आगे बढ़ रहा है-अनुत्तरीय संहारात्मक बिन्दु की ओर, और उस संहारबिन्दु में ही प्रसार के स्पन्दन का तार झनझना रहा है।&amp;ldquo;अस्त, कार्यक्रम नियमित रूप से आगे बढ़ने लगा और सारे शास्त्र का सम्प्रदायक्रमिक अध्ययन सन् १९८० और ८१ के दो ग्रीष्म ऋतुओं में समाप्त हुआ। श्री जयदेव सिंह को भी लगातार दोनों ग्रीष्म ऋतुओं में श्रीनगर आना पड़ा।&#xA;शास्त्र का अध्ययन आरम्भ होने से कुछ ही दिन उपरान्त फिर एक दिन प्रभाजी ने महाराज जी के सामने ही यह अनुरोध किया कि इसका हिन्दी अनुवाद किया जाए क्योंकि अंग्रेजी अनुवाद बन जाने पर भी भारत के सर्वसाधारण हिन्दीभाषी नर-नारी वर्ग तक इसका सन्देश पहुँच ही नहीं पाएगा। फलतः भारतीय थाती होने पर भी भारतीय समाजका एक बड़ा सा भाग इसका अध्ययन करने से वञ्चित रह जाएगा। सद्गुरु महाराज ने भी निजी नैसर्गिक मन्द मुस्कान के द्वारा इस बात का अनुमोदन करके स्वीकारात्मक संकेत दे दिया।&#xA;ग्रन्थ का किसी भी भाषा में अनुवाद करने की दिशा में सबसे बड़ी अड़चन&#xA;भूमिका :१५&#xA;इसके किसी प्रामाणिक मूल-पाठ का अभाव था। K.S.S. द्वारा छपाई गई परात्रिंशिका का मलपाठ पग-पग पर अशुद्ध एवं भ्रान्तिपूर्ण होने के कारण इस परिप्रेक्ष्य में कोई सन्तोषजनक समाधान प्रस्तुत करने के लिए कतई सक्षम नहीं था । अतः अनुवाद का काम शुरू करने से पहले इसी समस्या का निबटारा करने के लिए जो कुछ करना पड़ा उसका सविस्तर व्यौरा आमुख में पहले ही प्रस्तुत किया जा चुका है। ग्रन्थ का हिन्दी अनुवाद करने के बाद भी ऐसा लगा कि जब तक इसकी अतिकूट और सूत्रात्मक भाषा में कही गई बातों का पग-पग पर विश्लेषण (वह भी गुरु सम्प्रदाय के आधार पर) न किया जाए तब तक पाठक लाभान्वित नहीं हो सकेंगे। अतः सम्बन्धित तन्त्र ग्रन्थों के अध्ययन और शैवगुरुओं के मुखों से समय-समय पर सुने हुए आध्यात्मिक प्रवचनों के आधार पर, अपनी ओर से विस्तृत विश्लेषणात्मक टिप्पणियाँ भी लिखनी पड़ी।&#xA;शैव दर्शन में अधिकारिताप्राप्त विद्वानों के लिए इतना सारा परिश्रम कोई माने नहीं रखता। उनके सामने तो सारे रहस्य हस्तामलक की नाई स्पष्ट ही हैं। अतः प्रस्तुत प्रयत्न ऐसे व्यक्तियों को लाभान्वित करने के अभिप्राय से किया गया है जो कि संस्कृत भाषा नहीं जानते हैं परन्तु सच्चे भारतीय होने के नाते अपने पूर्वजों से थाती के रूप में मिले हुए ज्ञानभण्डार को हृदयङ्गम करने के इच्छुक हैं।&#xA;लगभग पिछली एक शताब्दी से यहां के शैवक्षेत्रों में परात्रिशिका के पठन-पाठन का सिलसिला ठप्प हो गया था। कारण यह कि त्रिकीय साधना सम्प्रदाय के विशेषज्ञ पण्डित या साधक नहीं रहे थे। दूसरी ओर संस्कृत भाषा के ज्ञान का धीरे-धीरे हास होने के कारण लोगों को इसकी कूट एवं सूत्रात्मक भाषा समझने में कठिनाई आ रही थी। तीसरा कारण शायद यह रहा हो कि इसमें भगवान् अभिनव ने यौन का जो आध्यात्मिक विश्लेषण प्रस्तुत कर रखा है उसको यथावत् रूप में न समझ सकने वाले युवाजन पथभ्रष्ट भी हो सकते थे अतः गुरुजन आम लोगों को उसका अध्यापन कराने में हिचकिचाते रहे होंगे। ऐसी परिस्थिति में शायद अनुत्तर भगवान् की यही इच्छा थी कि इस शास्त्र का पूरा लोप न होने पाए। भगवान् अभिनव का मानाने&#xA;जगाला पूर्णव्याकरणावगाहनशुचिः सत्तर्कमूलोन्मिष त्प्रज्ञाकल्पलताविवेककुसुमैरभ्यर्च्य हृदेवताम् । पीयूषासवसारसुन्दरमहासाहित्यसौहित्यभाग&#xA;विश्राम्याम्यहमीश्वराद्वयकथाकान्तासखः साम्प्रतम् ।। श्री ईश्वरप्रत्यभिज्ञाविवृतिविशिनी के इस उपरोक्त एक ही पद्य में भगवान् अभि नव ने अपने अनत्तरीय प्रतिभा से सम्पन्न व्यक्तित्व का जीता जागता चित्र प्रस्तत कर रखा है। मध्ययुगीन कश्मीर के शैव-दार्शनिकों में आपका स्थान महत्वपूर्ण और सर्वोपरि&#xA;१६ : श्री श्री परात्रिशिका&#xA;रहा है। वैसे तो अब वह परिस्थिति नहीं कि हमारे देश में इस उत्कृष्ट कोटि के दार्श निक को कोई जानता न हो। पिछले कुछ समय से आपके निराले व्यक्तित्व एवं कृतित्व ने केवल भारत के हो नहों, प्रत्युत देश के बाहर के भी विद्वानों का ध्यान अपनी ओर आकृष्ट कर रखा है। फलत: बहुतेरे महानुभावों ने आपके सम्बन्ध में बहुत कुछ लिखा भी है। ऐसे विद्वानों में सबसे पहला श्रेय ख्याति प्राप्त श्री के. सी. पाण्डेय को प्राप्त है। इतना कुछ होने पर भी यहाँ पर आपके सन्दर्भ में थोड़ी सी चर्चा करना आवश्यक है क्योंकि परात्रिशिका शास्त्र की प्रस्तुत टीका आपकी ही प्रौढ़ कृतियों में से अन्यतम है ।&#xA;भगवान् अभिनव ने खुद अपने जीवन के बारे में कहीं पर भी अलग और विस्तार पूर्वक कुछ नहीं लिखा है अतः इस विषय में हमारे पास उतनी जानकारी भी नहीं जितनी अपेक्षित थो। केवल तन्त्रालोक और परात्रिशिका की पुष्पिकाओं में जितना कुछ आपने अपने बारे में संकेत रूप में ही लिखा है उससे हम निम्नलिखित निर्णय पर पहुँच सकते हैं।&#xA;ईसा की दसवीं शताब्दी का उत्तरार्ध अथवा अधिक से अधिक ग्यारहवीं शताब्दी का पूर्वार्ध आपका जीवनकाल रहा है। आपके पिताश्री का नाम नरसिंह गुप्त (उपनाम चखलक) और माता का नाम विमलकला था। आपके पिता को तत्कालीन जनसमाज ने ही &amp;lsquo;चखुलक&amp;rsquo; की उपाधि दे रखी थी । इस बात का अङ्गोकार उन्होंने तंत्रालोक में स्वयं ही किया है&#xA;&amp;lsquo;तस्यात्मजश्चुखुलकेति जने प्रसिद्ध&#xA;श्चन्द्रावदातधिषणो नरसिंहगुप्तः।&amp;rsquo; आप हमेशा इस अपने जन्मदाता मिथुन को शिव-शक्तियामल ही समझते रहे । आपके कथनानुसार आपकी जननी साक्षात् योगिनी थी। ऐसे मिथुन से जन्म पाने के कारण आप स्वयं योगिनीभूः ही थे और यही कारण था कि आप स्वभाव से ही सर्वतोमुखी प्रतिभा के धनी और अनन्य साधना एवं भक्ति के पिण्ड ही थे। सिद्ध पिता और योगिनी माता से उत्पन्न होने वाली सन्तान के स्वरूप निर्धारण के सम्बन्ध में तन्त्रालोक के ही टीकाकार श्री जयरथ ने निम्नलिखित शास्त्रवाक्य उद्धृत किया है ।&#xA;&amp;lsquo;तादृङ्मेलककलिकाकलिततनुर्यो मागता भवेद्गर्भे ।&#xA;उक्तः स योगिनीभूः स्वयमेव ज्ञानभाजनं भक्तः॥&amp;rsquo; आपकी जननी छोटी अवस्था में ही आपको छोड़कर शिवधाम चली गई थी &amp;lsquo;माता व्य ययुजदमुं किल बाल्य एव&amp;rsquo;, अतः पिता ने हो अच्छी प्रकार आपका पालन पोषण किया। उन्होंने स्वयं आपको व्याकरण एवं साहित्य का पूरा अध्ययन करा कर एक प्रकाण्ड पण्डित बना दिया। इसी के फलस्वरूप आपने आगे चलकर अपना जीवन एक सच्चे साहित्यपारखी, रसिक एवं आलोचक के ही रूप में आरम्भ किया था। आपके.&#xA;भूमिका : १७&#xA;द्वारा लिखी गई &amp;lsquo;भरतनाट्यम्&amp;rsquo; और &amp;lsquo;ध्वन्यालोक&amp;rsquo; जैसे ग्रन्थों की टीकाएँ आज भी आपके साहित्यपारखी होने का परिचय दे रही हैं ।&#xA;भगवान् भूतनाथ की ही असाधारण भक्ति के फलस्वरूप आपके हृदय में स्वयं ही शैवशास्त्रों के प्रति रुचि उत्पन्न हो गई । इनका अध्ययन करने के लिए आपको बहुतेरे गुरुओं के घरों में दास वृत्ति भी अपनानी पड़ी&#xA;&amp;lsquo;तदीयसंभोगविवृद्धये पुरा करोति दास्यं गुरुवेश्मसु स्वयम् ।&amp;rsquo;&#xA;(तन्त्रालोक) इन गुरुओं के कृपाकटाक्ष और शिक्षा-दीक्षा ने ही आपको शास्त्रों के रहस्यवेत्ता की पदवी, और साधना के सन्दर्भ में साक्षात् शाक्त-भूमिका पर पहुँचा दिया था। आपके ये गुरु प्रधानतया त्रयम्बक सम्प्रदाय के साथ सम्बन्धित थे । आपने अपनी कृतियों में अपने विद्यागुरुओं और दीक्षागुरुओं के प्रति स्थान-स्थान पर आदरभाव प्रकट किया है, परन्तु भट्ट इन्दुराज, भट्ट तोत, भूतिराज, श्री शम्भुनाथ और लक्ष्मणगुप्त इनके प्रति आपने विशेष कृतज्ञता और प्रता का भाव प्रकट किया है। आपके लेखन से ऐसा प्रतीत होता है कि इन सारे गुरुओं में से श्री शम्भनाथ ने ही आपको शैव सम्प्रदाय के सर्वोच्च आचार त्रिकाचार का रहस्य समझा कर विशेषरूप से सन्तुष्ट किया था। यही कारण है कि इस गुरु के प्रति आपका जितना मानसिक लगाव रहा है उतना और किसी के प्रति शायद ही रहा हो ।&#xA;आप आजन्म अविवाहित ही रहे और अपने समूचे जीवन को शैव दर्शन के सर्वा ङ्गीण प्रचार एवं प्रसार के कार्य में ही लगा लिया । आपकी लिखित सामग्री का विशाल भण्डार इसकी पूरी साक्षी दे रहा है ।&#xA;आपने टीकाकार और मौलिक लेखक दोनों ही रूपों में एक से एक बढ़कर कृतियों की रचना की है। इनमें से कई इस समय प्राप्य हैं, परन्तु कई केवल नाममात्र से ही विदित हैं । अभी तक ऐसी अप्राप्य कृतियों का कोई उपलब्धि सूत्र नहीं मिल पाया है। आज तक उपलब्ध कृतियों की संख्या लगभग चौबीस पचीस है। इन्हीं में प्रस्तुत परा त्रिशिकाटीका भी एक महत्त्वपूर्ण कृति है।&#xA;त्रिक-सम्प्रदाय उपनाम त्रिकाचार :&#xA;कश्मीर शैवमत के दो पक्ष हैं-(१) दार्शनिक पक्ष और (२) साधना पक्ष । दार्शनिक पक्ष का विश्लेषण श्री सोमानन्द, भट्टकल्लट, उत्पल, अभिनव जैसे महान् आचार्यों ने प्रत्यभिज्ञा एवं स्पन्द के साथ सम्बन्धित शिवदृष्टि, ईश्वरप्रत्यभिज्ञा, स्पन्द कारिका इत्यादि दार्शनिक ग्रन्थों में किया है। साधना पक्ष के पेचीदा आध्यात्मिक रहस्यों को भगवान् अभिनव के तन्त्रालोक और श्रीपरात्रिंशिका, श्री स्वच्छन्दतन्त्र१८: श्री श्री परात्रिंशिका&#xA;इत्यादि बहुतेरे आगम ग्रन्थों में समझाया गया है । दार्शनिक पक्ष में जिन मूल सिद्धान्तों की स्थापना अनेक प्रकार की तार्किक युक्तियों के द्वारा की गई है वह सर्वमान्य और निश्चित रही है। उन सिद्धान्तों में आज तक भी किसी स्तर पर कोई परिष्कार या अन्यथाकरण नहीं हुआ है। इसके प्रतिकूल साधना पक्ष के, प्राचीन काल से ही, बहुतेरे रूप रहे हैं। दार्शनिक पक्ष में समझाए गए आध्यात्मिक तथ्यों को अनुभव में लाने के लिए भिन्न-भिन्न गुरुओं ने भिन्न-भिन्न प्रकार के साधना मार्गों को अपनाया और तदनुसार ही शिष्यों को भी दीक्षित किया। इन भिन्न-भिन्न प्रकार के साधना मार्गों को आचारों का नाम दिया गया। त्रिकाचार भी इन्हीं आचारों या सम्प्रदायों में से एक प्रधान आचार है और कश्मीर की शैव परम्परा में त्रिकाचार कहलाता है। प्रस्तुत लेखक के आदरणीय गुरुवर्य डॉ० बलजिन्नाथ ने अपनी रचना कश्मीर शैव दर्शन में इस परिप्रेक्ष्य में पर्याप्त चर्चा की है। ___ इन आचारों की संख्या भी प्राचीन काल में पर्याप्त रही है । तत्कालीन मुख्य साधना-सम्प्रदायों या आचारों की गणना और एक दूसरे से क्रमिक उत्कृष्टता का उल्लेख निम्नलिखित पद्य में मिलता है :&#xA;&amp;lsquo;वेदाच्छैवं ततो वामं ततो दक्षं ततः कुलम् ।&#xA;ततो मतं ततश्चापि त्रिकं सर्वोत्तमं परम् ।। (प० त्रि० पृ०१४४) कश्मीर में प्राचीन काल से ही वेदाचार, शैवाचार (द्वैत शैव), वामाचार, दक्षिणा चार, कुलाचार, मताचार और त्रिकाचार इन प्रधान एवं मान्यताप्राप्त आचारों का बोलबाला रहा है। खास बात यह देखने में आती कि तत्कालीन शैव जनसमाज ने खुद शैवमतावलम्बी होने और वेदाचार के शैवेतर होने पर भी, इसका (वेदाचार का) पूर्ण बहिष्कार करने के बजाय इसको भी एक अवरकोटि का साधना मार्ग स्वीकारा है । इन आचारों में कई द्वतप्रधान और कई अद्वैतप्रधान रहे हैं। कुलाचार और त्रिकाचार पूर्ण अद्वतप्रधान सम्प्रदाय रहे हैं। इन दोनों में पारस्परिक अन्तर भी थोड़ा ही है। कुल पद्धति पर चलने वाले लोगों ने जहाँ ज्ञान, चर्या, मेलाप, क्रिया और योग इन पाँचों क्रमों को समान महत्त्व दिया था वहाँ त्रिकपद्धति के अनुयायियों ने चर्या और मेलाप दोनों को बाह्याचार का नाम देकर इनका पूर्ण बहिष्कार किया थः। साथ ही ज्ञानक्रम की अपेक्षा योगक्रम को मन्द अधिकारियों का ही विषय मान लिया था । शायद यही कारण था कि उस युग में त्रिकाचार को ही सर्वोपरि मान्यता प्रदान की गई थी। इन मुख्य आचारों के अलावा उस जमाने में और भी बहुतेरे&#xA;अवान्तर आचार प्रचलित रहे ।&#xA;कई लोग समचे कश्मीर शैव साहित्य को त्रिकदर्शन का नाम देने की भ्रान्ति में हैं । उनका विचार है कि कश्मीर शैवसाहित्य प्रत्यभिज्ञा, स्पन्द और आगम इन तीन भागों में विभक्त है अतः इसको त्रिक कहते हैं। खेद के साथ कहना पड़ रहा है कि&#xA;भूमिका : १९ उनकी ऐसी धारणा कतई भ्रान्तिपूर्ण है । वास्तव में त्रिक कश्मीर शैव साहित्य का एक स्वतन्त्र अङ्ग है। इसको त्रिक कहे जाने का आधार इस पद्धति पर चलने वाले साधकों और आचार्यों की एक विशेष मान्यता थी। उस मान्यता के अनुसार जो कुछ भी विश्वोत्तीर्ण या विश्वमय रूप में भासमान है वह तो शिवात्मक, शक्त्यात्मक या नरात्मक होने के कारण त्रिकरूपी ही है :&#xA;&amp;lsquo;नर-शक्ति-शिवात्मकं त्रिकम्..&amp;rsquo; (पत्रि० पृ० ३)&#xA;अथवाः &amp;lsquo;नर-शक्ति-शिवात्मकं हि इदं सर्व त्रिकरूपमेव&amp;rsquo; (प० त्रि० पृ० ११७) अथवाः&#xA;&amp;lsquo;नर-शक्ति-शिवावेशि विश्वमेतत्सदा स्थितम् ।&#xA;व्यवहारे क्रिमीणाञ्च सर्वज्ञानाञ्च सर्वशः ।।&amp;rsquo; (प० त्रि० पृ० १२८) त्रिकपरम्परा के अनुसार, वास्तव में, एक ही अनुत्तरीय आत्मसत्ता प्रत्येक स्तर पर इन्हीं उपरोक्त तीन रूपों में विलसमान है। तुच्छातितुच्छ घास के तिनके में भी देख सकने वालों को त्रिक का स्पष्ट आभास प्राप्त हो जाता है। प्रसिद्ध स्तोत्रप्रन्थ श्रीपञ्चस्तवी के लघुस्तव के सोलहवें पद्य में भी इसी आशय को ध्वनित किया गया है :&#xA;&amp;lsquo;देवानां त्रितयं त्रयी हुतभुजां शक्तित्रयं त्रिस्वरा स्त्रैलोक्यं त्रिपदी त्रिपुष्करमथो त्रिब्रह्म वर्णास्त्रयः । यत्किञ्चिज्जगति त्रिधा नियमितं वस्तु त्रिवर्गात्मक&#xA;तत्सर्वं त्रिपुरीति नाम भगवत्यन्वेति ते तत्त्वतः ॥&amp;rsquo; त्रिकसम्प्रदाय के सिद्धों को शब्दब्रह्म में भी त्रिक के दर्शन उपलब्ध हुए। उदा हरणार्थ उत्तमपुरुष, मध्यम पुरुष और प्रथम पुरुष क्रमशः शिव, शक्ति और नर; इसी प्रकार एकवचन, द्विवचन, बहुवचन क्रमशः शिव, शक्ति और नर; और इसी प्रकार ह्रस्व, दीर्घ, प्लुत क्रमशः शिवः शक्ति और नर के प्रतीक है।&#xA;अनत्तर भद्रारक निजी अभिन्न विमर्शशक्ति के माध्यम से. अनुत्तरीय विमर्श के ही रूप में पहले शक्तिभाव पर फिर नरभाव पर अवरोह करने, और नरभावसे, पहले शक्ति भाव पर फिर अनुत्तर भाव पर आरोह करने की लोकोत्तर क्रियात्मकता में सतत निरत हैं क्योंकि वे स्वतन्त्र चैतन्य होने के नाते शाश्वतिक सरण करते रहने के ही स्वभाव से ओतप्रोत हैं। इस सन्दर्भ में भगवान् सोमानन्द का कथन है कि शिव की शक्तियां स्वभाव से ही प्रसरणशीला हैं। वे सरण करती ही रहती हैं । अतः यह कहना अधिक तर्कसङ्गत है कि शाश्वतिक सरण ही शिव की प्रकृति है। शक्तियाँ तो शिव की प्रकृति हो हैं:&#xA;यतोऽस्ति शिवशक्तीनां ताश्च नित्यमवस्थिताः सरन्त्येव स्वभावेन तत्सरत्प्रकृतिः शिवः ॥&amp;rsquo; (शि० दृ० ३, ९३)&#xA;२०: श्री श्री परात्रिशिका&#xA;अनुत्तरभट्टारक की अवरोहमयो क्रियाशीलता ही बहिरङ्ग विश्वमय प्रसार, और आरोहमयी क्रियाशीलता हो अन्तरङ्ग विश्वोत्तीर्णमय संहार है । इस लोकोत्तर प्रसार संहार में कोई लोकप्रसिद्ध क्रम नहीं, प्रत्युत यह प्रक्रिया अक्रमरूप में और नीर क्षीर की तरह आपस में घुले-मिले रूप में युगपत् ही चलती रहती है । अतः यह प्रसार में ही संहार और संहार में ही प्रसार है ।&#xA;इसी त्रिकमान्यता को साधना के द्वारा आत्मरूप में अनुभव करवाने के लिए उपयोगी जिस ज्ञानमार्ग या योगमार्ग की प्रस्तुत परात्रिशिका शास्त्र में मीमांसा की गई है उसी का शास्त्रीय नाम त्रिक-सम्प्रदाय या त्रिकाचार है। ___ कश्मीर में इन भिन्न भिन्न प्रकार के सम्प्रदायों का प्रचलन अतिप्राचीन काल से ही रहा है । आजकल भी यहाँ के हिन्दू समाज के द्वारा महाशिवरात्रि के दिन काम में लाई जानेवाली भिन्न भिन्न क्रिया पद्धतियों और अलग अलग कुलाचारों में इन सम्प्रदायों के तत्त्वों के संकेत मिलते हैं । पुराने त्रिकाचार के अनुयायियों के वंशज आज भी यहाँ हैं और &amp;lsquo;तिकू&amp;rsquo; कहलाते हैं ।&#xA;श्री परात्रिंशिका उपनाम अनुत्तरसूत्र : श्री परात्रिशिका शास्त्र कश्मीर के अद्वैत त्रिकसम्प्रदाय का एक महत्त्वपूर्ण और प्राचीन काल से ही मान्यताप्राप्त आगम ग्रन्थ है। यह शास्त्र त्रिकाचार के किसी प्राचीन जाने-माने सिद्ध पुरुष या आचार्य के द्वारा लिखी गई कोई स्वतन्त्र रचना नहीं, बल्कि रुद्रयामल नामी अतिप्राचीन तन्त्र ग्रन्थ से चुने हुए तीस से कुछ ही अधिक अनुत्तर सूत्रों का संग्रहमात्र है । ग्रन्थ के अन्तिम सूत्र के दूसरे चरण&#xA;&amp;lsquo;इत्येतद् रुद्रयामलम्&amp;rsquo; (प. त्रि० पृ० ४४०) में स्पष्ट शब्दों में रुद्रयामल तन्त्र को इस शास्त्र का उद्गम स्वीकारा गया है। प्राचीन काल में इस तन्त्र ग्रन्थ का स्वतन्त्र रूप और कलेवर कैसा रहा होगा? इस परिप्रेक्ष्य में निश्चित रूप से कुछ कह सकना कठिन है। एक बात निश्चित है कि उस तान्त्रिक युग में किसी भी तान्त्रिक विषय को लेकर करोड़ों पद्योंवाले वृहत्काय तन्त्र ग्रन्थों की रचनायें कर डालने की प्रवृत्ति का बोल-बाला था, अतः सहज ही में इस निर्णय पर पहुँचा जा सकता है कि उस जमाने में इस तन्त्र ग्रन्थ का रूप और आयाम भी कुछ ऐसा ही रहा होगा। इस समय यह तन्त्रग्रन्थ तीन अलग-अलग पुस्तकों के रूप में उपलब्ध है। पहली का नाम श्रीपरा त्रिशिका, दूसरी का नाम श्री विज्ञान भैरव और तीसरीका श्री भवानीसहस्रनाम है । इनके अतिरिक्त एक और &amp;lsquo;देवीरहस्य&amp;rsquo; नामो तान्त्रिक रचना की पुष्पिकाओं में, उसके भी रुद्रयामल तन्त्र से ही उद्भूत रचना होने का दावा किया गया है, परन्तु प्रस्तुत लेखक के विचारानुसार वह एक भ्रान्ति है । यह तन्त्रग्रन्थ K.S.S. द्वारा छपाया गया हैं। इसकी भूमिका में K.S.S. के तत्कालीन अध्यक्ष श्रीमधुसूदन कौल ने भी ऐसा ही&#xA;भूमिका : २१&#xA;विचार प्रकट किया है। इसके अतिरिक्त इस तन्त्रग्रन्थ के प्रारम्भिक पद्यों में ही इसके रुद्रयामल तन्त्र से उद्भत न होने की बात स्पष्ट हो जाती है। अस्तु, श्री विज्ञान भैरव भी रुद्रयामल तन्त्र से लिए गए १६३ सत्रोंका संग्रह है जिनमें इस समचे तन्त्र में चणित क्रियापद्धतियों का सार प्रस्तुत किया गया है&#xA;&amp;lsquo;&amp;ldquo;&amp;ldquo;&amp;ldquo;रुद्रयामलतन्त्रस्य सारमद्यावधारितम्&amp;rsquo; (वि० भै० १६२)&#xA;श्रीपरात्रिशिका और श्री विज्ञानभैरव में निश्चित रूप से श्री परात्रिशिका ही पहला संग्रह हो सकता है क्योंकि श्रोविज्ञान भैरव के प्रारम्भ में ही श्री देवी श्री भैरव से यह कहती हैं कि हे देव, मैंने रुद्रयामल तन्त्र के त्रिकविज्ञान का सार व्यवस्थित रूप में सुन लिया परन्तु मेरा संशय अभी निवृत्त नहीं हुआ।&#xA;श्रुतं देव मया सर्वं रुद्रयामलसंभवम् । त्रिकभेदमशेषेण सारात्सारविभागशः ॥&#xA;अद्यापि न निवृत्तो मे संशयः परमेश्वर । (वि० भै० १,२) श्री भवानीसहस्रनाम के भी इसी तन्त्र से उद्भत होने की बात उसकी पुष्पिका और यहाँ की जनपरम्परा से सिद्ध हो जाती है। श्री परात्रिंशिका और श्रीविज्ञानभैरव की पुष्पिकाओं का अनुसन्धान करने से यह समझने में देर नहीं लगती कि मूल में रुद्रयामल तन्त्र का रूप और आयाम इतना बड़ा रहा होगा कि लोग उसका पठन-पाठन करने में असमर्थ रहे होंगे। फलतः उस युग के त्रिकाचार्यों को उस बृहत्काय तन्त्र के सारभूत सूत्रों का चयन करके ये उपरोक्त तीन संग्रह ग्रन्थ बनाने पड़े होंगे। ऐसा किये जाने का अभिप्राय तात्कालीन पाठकवर्ग का काम सरल बनाना हो रहा होगा।&#xA;श्री परात्रिशिका का नामकरण :&#xA;श्री परात्रिशिका का असली प्राचीन नाम श्री परात्रीशिका है। कारण यह कि &amp;lsquo;त्रीशिका&amp;rsquo; अर्थात् इच्छाशक्ति, ज्ञानशक्ति और क्रियाशक्ति इन तीनों को सुव्यवस्थित ढंग से संचालित करनेवाली पराभट्टारिका ही इस शास्त्र का वर्ण्यविषय है । इन तीन अलग-अलग शक्तियों की मौलिक विभागहीन अवस्था ही भगवती संवित्-शक्ति या परा भट्टारिका है । स्वयं भगवान् अभिनव को इस शास्त्र का यही नाम मान्य है:&#xA;&amp;lsquo;त्रीशिका इति । तिसृणां इच्छा-ज्ञान-क्रियाणां ईशिका-ईश्वरी, &amp;lsquo;शक्ति भेदत्रयोत्तीर्णा तच्छक्त्यविभागमयी संविद्भगवती-&amp;lsquo;भट्टारिका परा&amp;rsquo; अभिधेयं, तद्योगादेव च इदमभिधानं त्रीशिकाख्यम्&amp;rsquo; (प० त्रि० पृ०२८) - इसके अतिरिक्त आपने इस सन्दर्भ में प्राचीन गुरुओं की परम्परा का भी उल्लेख किया है । उसके अनुसार प्राचीन गुरु इस शास्त्र को &amp;lsquo;परात्रिंशका&amp;rsquo; भी कहते रहे हैं&#xA;और इस &amp;lsquo;त्रिशका&amp;rsquo; शब्द से-&amp;lsquo;तिस्रः शक्ती: कायति&amp;rsquo; इस विग्रह के अनुसार तीन शक्तियों को शब्दायमान अर्थात् स्पन्दायमान बनाने वालो पराभगवती का अर्थ लेते रहे हैं । तीस के लगभग अनुत्तरसूत्रों का संग्रह होने के कारण इस शास्त्र को &amp;lsquo;परात्रिंशिका&amp;rsquo;&#xA;२२ : श्री श्री परात्रिंशिका&#xA;यह नाम दिये जाने की भ्रान्त धारणा स्वयं अभिनव के समय में भी मौजूद थी और&#xA;आपने उसका खण्डन जोरदार युक्तियों के द्वारा किया है। _इसके अतिरिक्त प्राचीन काल में इस शास्त्र का नाम &amp;lsquo;अनुत्तरसूत्र&amp;rsquo; भी रहा होगा। इस तथ्य का संकेत भगवान् अभिनव ने स्वयं ही &amp;lsquo;आद्यन्तरहित&amp;rsquo; इत्यादि सत्राङ्क ३५ की टीका में दिया है&#xA;&amp;ldquo;त्रिशिका च अनुत्तरसूत्रम्-इति गुरवः&amp;rsquo; (प० त्रि० पृ०४३८)&#xA;प्रस्तुत लेखक के विचारानुसार अब जो भी परिस्थिति है, &amp;lsquo;परात्रिशिका&amp;rsquo; इस रूढ़ नाम को सहसा बदलने में कोई तुक नहीं, क्योंकि एक तो शताब्दियों से चली आती हई रूढ़ि मूलतः गलत होने पर भी एक यथार्थ ही बनी होती है, और दूसरा यह कि भगवान् अभिनव के द्वारा इस नाम को गलत ठहराये जाने पर भी किसी ने उसकी भोर न तो पहले कभी ध्यान दिया और न आज ही दे रहे हैं। श्री परात्रिशिका की टीकाएँ : (अनुपलब्ध)&#xA;ऊपर कहा जा चुका है कि श्री परात्रिंशिका प्राचीनकाल से ही त्रिकसम्प्रदाय का प्रमुख आगम ग्रन्थ रहा है। इसलिए इस शास्त्र पर बहुत से प्राचीन या अर्वाचीन त्रिकपण्डितों ने अपने-अपने दृष्टिकोण और आत्मअनुभूति के अनुसार टीकाएँ लिखी हैं । इन टोकाकारों का उल्लेख भगवान् अभिनव ने अपने तन्त्रालोक और परात्रिशिका टीका दोनों में किया है। तन्त्रालोक में आपने निम्नलिखित पद्य में श्री सोमानन्द, कल्याण और भवभूति इन तीन टीकाकारों का नामोल्लेख किया है :&#xA;&amp;lsquo;श्री सोमानन्द-कल्याण-भवभूतिपुरोगमाः। नेत तथाहि त्रीशिकाशास्त्रविवृतौ तेऽभ्यधुबुधाः ॥&amp;rsquo;&#xA;(तं० १३ आ०, १४९) परात्रिशिका टोका में भट्ट कल्लट, भट्ट धनेश्वर, श्रीशम्भुनाथ इत्यादि व्याख्या कारों का नाम लिया गया है। ऐसा प्रतीत होता है कि इनमें से श्री सोमानन्द की टीका को छोड़कर शेष सारी टीकाएँ स्वयं अभिनव के समय में भी उपलब्ध नहीं थीं। श्री सोमानन्द की टीका भी इतनी दुरूह और विस्तृत थी कि भगवान् अभिनव को उसमें पग-पग पर पाई जाने वाली गांठों को खोलने के लिए ही प्रस्तुत टीका लिखनी पड़ी। साथ ही उसमें कहीं-कही पर ऐसे अर्थ भी लगाये गए थे कि स्वयं अभिनवगुप्त जी जैसे प्रकाण्ड पण्डित को भी उनके समझने में कठिनाई आ गई :&#xA;&amp;lsquo;वयं तु तच्छासनपवित्रितास्तद्ग्रन्थग्रन्थिनिर्दलनाभिलषितस्वात्मपवित्रभावा स्तैनितेष्वेवमादिष्वर्थेषु उदासीना एव ।&amp;rsquo; (प० त्रि० पृ० १५६)&#xA;खेद की बात यह है कि आज कल यह सोमानन्द की टीका भी उपलब्ध नहीं है।&#xA;भूमिका : २३ कश्मीर में समय-समय पर बदलती हुई राजनैतिक परिस्थितियों ने कितने ही समृद्ध साहित्य भण्डारों को पूरी तरह से कवलित कर डाला । उपलब्ध टीकाएँ:&#xA;१-श्री परात्रीशिका लघुवृत्ति : यह महामाहेश्वर अभिनव के द्वारा रची गई एक छोटी सी टीका है । इसका नाम अनुत्तर विमशिनी है । यह K.S.S द्वारा सन् १९४७ A.D में क्रमाङ्क ६८ के अन्तर्गत छपाई गई है। यह एक अतिसंक्षिप्त वृत्ति है जिसमें संकेतरूप में ही सूत्रों के अभिप्राय को समझाने का प्रयत्न किया गया है।&#xA;२–श्री परात्रिंशिका विवृत्ति : यही भगवान् अभिनव के द्वारा रचित प्रस्तुत बहती टीका है। ऐसा प्रतीत हाता है कि आचार्य जी को दो बातों ने यह टीका लिखने के लिए वाध्य किया होगा। एक यह कि श्री सोमानन्द पाद की टीका में कहीं-कहीं ऐसे कूट अर्थ पाये जाते थे कि तात्कालीन जनसमाज को उनके समझने में कठिनाई आ रही थी। दूसरा यह कि आचार्य जी को कई प्रतिष्ठित आत्मीय जनों और जिज्ञासू शिष्यों ने अनुत्तर सूत्रों में निहित रहस्यों का स्पष्टीकरण करने का जोरदार अनुरोध किया था। इस बात का उल्लेख प्रस्तुत टीका की पुष्पिका में किया गया है । अब तो,&#xA;खैर, भगवान् अनुत्तर की इच्छा से ही इसका हिन्दी अनुवाद भी बन गया।&#xA;३-श्री परात्रीशिका लघुविवृत्ति : यह कश्मीर के ही राजानक लक्ष्मीराम उपनाम लसकाक के द्वारा लिखी गई एक छोटी सी टीका है। यह भी K.S.S द्वारा सन् १९४७ A.D में क्रमांक ६९ के अन्तर्गत छपाई गई है। राजानक लसकाक का स्थितिकाल उनके अपने ही कथनानुसार शाके १७३२ है। आपने श्री गीता, श्री ईश्वर प्रत्यभिज्ञा इत्यादि ग्रन्थों पर भी सरल टीकाएँ लिखी हैं। आपकी टीकाओं को यहाँ की परिभाषा में &amp;lsquo;लासकी&amp;rsquo; कहते हैं । ईश्वर प्रत्यभिज्ञा पर लिखी गई लासकी की शारदा हस्तलिखित पाण्डुलिपि यहां के स्थानीय सेंटर ऑफ सेण्टल एशियन स्टडीज संग्रहालय में सुरक्षित है परन्तु उसको आज तक भी सूर्य का प्रकाश देखने का सौभाग्य &amp;lsquo;प्राप्त नहीं हो सका है। पं० लसकाक ने परात्रीशिका शास्त्र की टीका लिखने का कारण अभिनव के द्वारा रचित बहती टीका में पाई जानेवाली (उनके विचारानुसार) दुर्घटना को बताया है । उनको कौन सी दुर्घटना परिलक्षित हुई ?-इसका स्पष्टीकरण उन्होंने नहीं किया है:&#xA;&amp;lsquo;दृष्ट्वा दुर्घटनां शास्त्रे गुप्तपादैविनिर्मिते ।&#xA;राजानलसकेनैषा त्रीशिकाविवृतिः कृता ।&amp;rsquo;&#xA;(परात्रीशिकालघुविवृतिः पुष्पिका पृ० २०) इस पुष्पिकापद्य से पहले के पद्य में छिपे व्यंग्यार्थ का गहरा अनुसन्धान करने पर ऐसा प्रतीत होता है कि भगवान् अभिनव ने अपनी टीका में आध्यात्मिक सन्दर्भ में&#xA;२४ : श्री श्री परात्रिशिका&#xA;जो यौन की व्याख्या प्रस्तुत का है शायद उसीको पं० लसकाक ने दुर्घटना के रूप में लिया है। अभिनव की टोका को उपयोगिता :&#xA;श्री परात्रि शिका की प्रस्तुत बृहती टीका केवल अध्यात्म सम्बन्धी रहस्यों को समझ लेने के इच्छुकों को ही नहीं, प्रत्युत भाषाशास्त्रियों, मानव मनोविज्ञान के पण्डितों, समाजशास्त्र के पाठकों और ऐसे कई सम्बन्धित विषयों के विशेषज्ञों को भी किसी मात्रा तक लाभान्वित कर सकती है। टीका के प्राकृत अवतरण :&#xA;भगवान् अभिनव ने बहुत सी जगहों पर उपदेश की बातें प्राकृत भाषा में समझाई हैं। इन प्राकृत अवतरणों का रूप अब तक इतना विकृत हो चुका है कि किसो प्राकृत भाषाओं के विशेषज्ञ के प्रयत्न के बिना इनका संस्कृत रूपान्तरण सम्भव नहीं हो सकता । यहाँ के शैवगुरुओं की भी प्रायः ऐसे स्थलों को विश्लेषण किये बिना छोड़ देने की ही परम्परा रही है । इसी कारण से ऐसे अवतरणों का भाषानुवाद संभव नहीं हो सका है । आशा है कि अब कोई प्राकृतपण्डित सज्जन इस दिशा में सक्रिय भाग लेकर प्रस्तुत ग्रन्थ की इस परम्परागत कमी को पूरी करने का प्रयत्न अवश्य करेगा क्योंकि महाकवि भवभूति ने एक बार कहा था-&amp;lsquo;कालो ह्ययं निरवधिविपुला च पृथ्वी ।&amp;rsquo; अनुत्तर-भट्टारक :&#xA;अनुत्तर वही, जो कि उत्तर से अतिगत है । तात्पर्य यह कि अनुत्तर एक ही सर्व व्यापी, शाश्वतिक और स्वयंसिद्ध आत्मिक चेतना है, जो कि, समान रूप से, स्वयं ही उत्तर, अनुत्तर, एक साथ ही दोनों और दोनों से निरपेक्ष भी है । लोकोत्तर बोध और क्रियात्मक स्वातन्त्र्य का समरसीभाव ही मात्र इसका रूप है। युगपत् ही सब कुछ होने के कारण उस स्वरूप में किसी भी स्तर पर कोई रूपविपर्यय नहीं. हाँ रूप विस्तार तो अवश्य है । स्वरूपतः वह न कम और न ज्यादा ही है और उसके अतिरिक्त&#xA;और कोई भी सत्ता या महासत्ता न तो उससे अलग और न अधिक ही है । यह समूचा, ऐन्द्रियबोध से ग्राह्य; व्यक्त नामरूपात्मक या अव्यक्त कल्पनात्मक, विश्वमय रूपविस्तार, स्थूलरूप में उत्तर दिखाई देता हुआ भी मूलतः सूक्ष्मातिसूक्ष्म अनुत्तर ही है । इसलिए वह (अनुत्तर) हर वक्त वर्तमान और हर चीज़ में व्यापक और सबों को प्रत्यक्ष ही दिखाई दे रहा है । उसको एकान्त हिमगिरि के उतुङ्ग शिखर पर बैठकर अनन्त अवकाश की दूरियों या अपार पारावार की गहराइयों में ढूँढ़ने की कोई आवश्यकता नहीं और न उससे कोई लाभ ही है। वह तो ढूँढ़ने वाले के अन्तरतम में छिपी हुई निजी हार्दिक स्फुरणा ही है।&#xA;भूमिका : २५ सृष्टि के उषाकाल से ही मानव अपने को जानने का संघर्ष करता आया है। आज भी इसी उधेड़बुन में विवश है । शायद आगे भी यही दौड़ जीतने की धुन मे झख मारता रहेगा । इस झंझट में वह सिद्ध, साधु, बैरागी, दार्शनिक, वैज्ञानिक इत्यादि सब कुछ बनने का स्वांग भरता रहा, परन्तु समस्या वहीं की वहीं है ।&#xA;_ &amp;lsquo;अद्यापि यन्न विदितं सिद्धानां बोधशालिनाम् ।&amp;rsquo; (प० त्रि० पृ० ४८) खोई हुई चीज़ ढूँढ़ने पर मिल सकती है, परन्तु जो चीज़ अपने अंदर या बाहर हर जगह पर मौजूद हो उसको खोई समझ कर ढूँढ़ते रहने में तुक ही क्या ? वह कहाँ और कैसे मिल सकती है? ____ अनुत्तर चतुर्दिक् आत्मप्रकाश है, परन्तु जड़प्रकाश नहीं । वह तो सर्वव्यापी जीवन, स्वभाव से ही चेतन, नित्य आनन्दमय, सब कुछ चाहने वाला और सब कुछ जानने वाला तत्त्व है । चिदानन्द होते हुए वह न तो ऐकान्तिक इच्छा और न ऐकान्तिक ज्ञान ही कहा जा सकता है, प्रत्युत इन दोनों की समन्वितिरूपिणी क्रियाशक्ति अर्थात् कण-कण में स्पन्दाय मान रहने वाली गति, अथवा दूसरे शब्दों में, हृद्गति की तरह अविराम रूप में चलती रहने वाली विश्वात्मिका हलचल ही उसका शरीर है :&#xA;&amp;lsquo;आत्मैव सर्वभावेषु स्फुरन्निवृतचिद्विभुः।&#xA;अनिरुद्धेच्छाप्रसरः प्रसरदृक्क्रियः शिवः ॥ (शि० दृ० १,२) यह पारमेश्वरी क्रियाशक्ति सर्वस्वतन्त्र है फलतः शाश्वतिक क्रियात्मकता ही अनुत्तर का स्वातन्त्र्य है । यह प्रतिसमय देश, काल और आकार की सीमाओं से जनित इयत्ताओं का तार आगे-आगे बढ़ाती रहने पर भी स्वयं इनको वशवर्तिनी नहीं है :&#xA;&amp;ldquo;एवं स्वातन्त्र्यसार-अकालकलित-क्रियाशक्तिशरीरम्-अनुत्तरम् ।&amp;rsquo;&#xA;(प० त्रि० पृ० ४८) अनुत्तर का स्पष्ट आभास जंगल की अंधेरी गुफा में नहीं, बल्कि चिलचिलाती धूप या कड़ाके की सर्दी में बाहर सड़क, खेत या मशीन पर एकाग्रभाव से काम करते रहने वाले कुली, खेतिहर या श्रमिक के रूप में हो सकता है, तर-तर माल को चट करने वाले नर भक्षियों के रूप में नहीं। अस्तु, ऐसी विराट एवं विश्वात्मिका क्रियाशक्ति का हृदय अर्थात् मौलिक स्पन्दन का केन्द्र ही अनुत्तर है :&#xA;&amp;lsquo;अनुत्तरं तद्धृदयम् । (प० त्रि० पृ०४९) ऊपर कहा गया कि उत्तर से अतिगत तत्त्व ही अनुत्तर है। अब प्रश्न यह है कि उत्तर क्या है ? उत्तर हृदय में क्षण-क्षण पड़ने वाली अनन्त गाँठे हैं :&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मूलम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/00_tantram/parAtriMshikA/srotaH/mUlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/00_tantram/parAtriMshikA/srotaH/mUlam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्। १)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ॐ तत्सत्स्वप्रकाशानन्दवपुषे शिवाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ श्रीपरात्रिंशिकाग्रन्थः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमदभिनवगुप्ताचार्यकृत-तत्त्वविवेकाख्य-व्याख्योपेतः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमलकलाश्रयाभिनवसृष्टिमहा जननी भरिततनुश्च पञ्चमुखगुप्तरुचिर्जनकः&lt;br&gt;&#xA;।&lt;br&gt;&#xA;तदुभययामलस्फुरितभावविसर्गमयं हृदयमनुत्तरामृतकुलं मम&lt;br&gt;&#xA;संस्फुरतात् [अभिनवसृष्टौ - शुद्धाध्वरूपायां महः -&lt;br&gt;&#xA;पारिपूर्ण्यलक्षणं तेजो यस्यां सा विमलकलाश्रया - परविमर्शसारा जननी&lt;br&gt;&#xA;शक्तिः तथा पञ्चमुखेति - पञ्चशक्तिपूरिताभिलाषः आकाङ्क्षणीयविरहात्&lt;br&gt;&#xA;भरिततनुः - पूर्णस्वभावो जनकः शिवः तदुभयेति - तत्सामरस्यात्मनः&lt;br&gt;&#xA;सङ्घट्टात् स्फुरितभावः उल्लसितसत्ताको यो बहिरुल्लिलसिपास्वभावो विसर्गः स&lt;br&gt;&#xA;प्रकृतिः यत्र तादृशम् अनुत्तरामृतकुलं स्वातन्त्र्यरूपं मम हृदयं&lt;br&gt;&#xA;संस्फुरतात् इति -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वत्रात्र ह्यहं - शब्दो बोधमात्रैकगोचरः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इति मीमांसावाक्येन ममेति बोधस्य हृदयं सत्तादायि स्वातन्त्र्यलक्षणं&lt;br&gt;&#xA;जगदानन्दादिशब्दवाच्यं पारमार्थिकं वस्तु संस्फुरतात् - सम्यक् विकसतात्&lt;br&gt;&#xA;स्वातन्त्र्यरहितो हि बोधोऽबोध एव तेन यत् बोधस्य अबोधलक्षणं&lt;br&gt;&#xA;स्र्वातन्त्र्यराहित्यं तत् अपास्य बोधतया स्फुरतात् इत्यर्थः । अथ च अभिनवगुप्तस्य&lt;br&gt;&#xA;विमलाभिधाना जननी नरसिंहगुप्तो जनक इति प्रसिद्धिः । अस्य पद्मस्य&lt;br&gt;&#xA;व्याख्याविस्तरस्तु तन्त्रालोकविवेकेऽस्ति तत एव द्रष्टव्यम् ।] ॥ १ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
