<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;३०-३७ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/</link>
    <description>Recent content in &#43;३०-३७ on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/30/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/30/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाख्यटीकोपेते डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नोर-और-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;त्रिंशमाह्निकम् जया जा सहजपरामर्शात्मकमहावीर्यसौधधौततनुम&#xA;अभिमतसाधकसाधकमनोऽनुगं तं मनोनुगं नौमि ॥ इदानी द्वितीयार्धेन मन्त्रान् निरूपयितुमाह&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित श्रीराजानक जयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दी भाष्य संवलित श्री तन्त्रालोक&#xA;[ भाग ८]&#xA;तीसवाँ आह्निक सहजविमर्श-विलासबल-सुधा-धौत मनमोत।&#xA;साधक-अभिमत जय सुमन, जयरथ सतत विनीत ॥ स्वीकृत शैली के अनुसार दूसरो अर्धाली में मन्त्रों के निरूपण को प्रतिज्ञा कर रहे हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो०१&#xA;अथ यथोचितमन्त्रकदम्बक&#xA;_त्रिककुलक्रमयोगि निरूप्यते । ननु किमनेन निरूपितेनेल्याशङ्कय आह तावद्विमर्शानारूढधियां तत्सिद्धये क्रमात् ॥१॥ तावान् पूर्णः । तत्सिद्धये इति पूर्णाहंविमर्शारोहसंपत्त्यर्थमित्यर्थः ।। १ ॥ ननु कथमनेन तत् स्यादित्याशङ्कय आह&#xA;शास्त्र और परम्परा से प्राप्त उचित रूप से प्रयोग में लाने योग्य त्रिक विज्ञान, कुल दर्शन एवं क्रम सम्प्रदाय के अनुसार मान्यता प्राप्त, मन्त्रवर्ग का यहाँ इसी श्री तन्त्रालोक शास्त्र के तीसवें आह्निक में निरूपण किया जा रहा है।&#xA;जिज्ञासु पूछता है कि, मन्त्र निरूपण का उद्देश्य क्या है ? मन्त्र यदि शास्त्र स्वीकृत हैं, त्रिक, कुल और क्रम दर्शनों की परम्परा से प्राप्त हैं, तो (यहाँ उनके निरूपण की क्या आवश्यकता ? इसी प्रश्न का उत्तर दे रहे हैं -&#xA;मन्त्रार्थ में अनुप्रवेश के लिये पूर्णात्मक परविमर्श में अधिरूढ होना अनिवार्यतः आवश्यक माना जाता है। इस पार्यन्तिक स्तर पर सभी अधिरूढ हों, यह सम्भव नहीं। अनारूढ साधक को यह समीहा होती है कि, परविमर्श समावेश साधना में हम भी समाहित हो सकें। ऐसे ही अनुसन्धित्सु और आरुरुक्ष साधकों के लिये और पूर्ण पर-विमर्श-आरोह-सिद्धि के लिये मन्त्रों का निरूपण किया जा रहा है। सामान्य जन इदन्ता के परामर्श में जी रहा है। साधक पूर्णाहन्तापरामर्श के सर्वातिशायो स्तर पर आरूढ होने का आकाङ्क्षी है। उसको इसकी सिद्धि हो जाय, इसके लिये इन मन्त्रों का निरूपण यहाँ किया जा रहा है। इसी निरूपण में पूरा तीसवाँ आह्निक&#xA;उपक्रान्त है ।।१।। कि जो अभी अनारूढ है, वह मन्त्रानुसन्धान से विमर्शारोह सम्पत्ति को कैसे प्राप्त कर सकता है ? इस जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं&#xA;इलो० २-३]&#xA;त्रिंशत्तममाह्निकम् प्रतिबुद्धा हि ते मन्त्रा विमर्शकस्वभावकाः ।&#xA;ननु विमर्शस्वभावत्वं नाम कर्तरेव संभवतीत्युक्तं प्राक् बहुशः, मन्त्राश्च करणरूपा इति कथमेषामेवं न्याय्य मित्याशक्य आह&#xA;स्वतन्त्रस्यैव चिद्धाम्नः स्वातन्त्र्यात् कर्तृतामयाः ॥२॥&#xA;ननु यदि एवं, तत् कथमाचार्यस्य दोक्षानुग्रहादौ कर्तृत्वं घटेतेत्या शङ्कय आह&#xA;यमाविशन्ति चाचार्य तं तादात्म्यनिरूढितः । स्वतन्त्रोकुर्वते यान्ति करणान्यपि कर्तृताम् ॥ ३ ॥&#xA;शास्त्रकार के अनुसार वे मन्त्र वोध के प्रतीक होते हैं। मायात्मकता के प्रतिकूल इनके सांमुख्य से प्रतिबोध हो जाता है । इसलिये मन्त्रों को प्रतिबुद्ध&amp;rsquo; कहते हैं। इनका स्वभाव ही विमर्शात्मक है। उनसे विमर्श सिद्धि अवश्यम्भावी मानो जाती है।&#xA;इस तथ्यात्मक धारणा के विरुद्ध एक प्रश्न यहाँ उपस्थापित किया जा सकता है कि, विमर्श स्वभावतः कर्ता का गुण माना जाता है। यह कर्ता में ही होता है। यह पहले के आह्निकों में स्थान-स्थान पर प्रतिपादित किया गया है। यह भी कहा गया है कि, मन्त्र करण रूप माने जाते हैं । ऐसो स्थिति में इन्हें विमर्श स्वभाव कहने का आधार क्या है ? इसका उत्तर दे&#xA;र शास्त्रकार कहते हैं कि, मन्त्र कत्तृत्व सम्पन्न होते हैं। ये कत्तु ता मय माने जाते हैं। चिद्रप शिव स्वतन्त्र होता है। स्वतन्त्र चित्तत्त्व के मूलनिधान शिव के स्वातन्त्र्य की शक्ति से ही ये भी कत्तृत्व सम्पन्न हो जाते हैं । इसी आधार पर इन्हें &amp;lsquo;कत्र्तृतामय&amp;rsquo; कहते हैं ॥ २ ॥&#xA;जिज्ञासु बड़ा जागरूक है। वह कहता है कि, यदि ऐसी बात सत्य है, तो दोक्षा आदि के प्रसङ्ग में आचार्य में कतृत्व कैसे घटित होता है ? इस जिज्ञासा का उपशमन कर रहे हैं&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०४&#xA;ननु यदि एवं, तत् करणमन्तरेण एषां कर्तृत्वमेव कथं घटत इल्या शङ्कय उक्तं यान्ति करणान्यपि कर्तृतामिति मन्त्रा हि कर्तृतां यान्त्यपि करणानि अजहत्कर्तृभावां करणतामधिशेरते इत्यर्थः॥३॥&#xA;इदानी मन्त्राणामेव स्वरूपं निरूपयति आधारशक्तौ ह्री पृथ्वीप्रभृतौ तु चतुष्टये ।&#xA;लां क्ष्वी वं क्षमिति प्राहुः क्रमावर्णचतुष्टयम् ॥ ४॥&#xA;मन्त्र की यह शक्ति है कि, जिस आचार्य पर इनका आवेश होता है, उससे इनका तादात्म्य हो जाता है। तादात्म्य को निरूढि से मन्त्र ही आचार्य में भी स्वातन्त्र्य शक्ति का उल्लास कर देते हैं । इसो से आचार्य में स्वातन्त्र्य घटित हो जाता है। यहाँ यह शङ्का नहीं करनी चाहिये कि, यदि मन्त्र तादात्म्यनिरूढि से उन्हें स्वतन्त्र करते हैं, तो उन्हें कारण रूप करणधर्मा क्यों नहीं मानते ? क्योंकि इनमें कत्तू स्व और करणत्व दोनों भाव विद्यमान होते हैं । कत्तृत्व को वरण करने के साथ हो ये करणधर्म के भी आधार बने रहते हैं। करण धर्म का परित्याग नहीं करते। करणता उनकी शय्या है और कत्तूत्व उनका गुण । इस तरह मन्त्र कत्तु त्व और करणत्व के उभयत्व से संवलित माने जाते हैं । दोनों कार्य साथ-साथ सम्पादित करते हैं ।। ३ ।।&#xA;अब मन्त्रों के स्वरूप का हो निरूपण कर रहे हैं&#xA;आधार शक्ति विश्व को धारण करने वाली शक्ति मानी जाती है। शरोर में यह मूलाधार चक्र में रहतो है। इसका बीज मन्त्र &amp;lsquo;ह्रीं माना जाता है। मूलाधार के देवता ब्रह्मा हैं। सृष्टि की क्षिप्रता का प्रतोक हो &amp;lsquo;ह्रीं&amp;rsquo; बोज मन्त्र है। सृष्टिकर्ता ब्रह्मा हैं। अतः यह बोज ब्रह्मा को सृष्टि का सहयोगो माना जाता है। इसको शक्ति कमलासना मानी जाती है। जिस आधार पर वैठ कर इस मूल से सम्पृक्त होकर साधक जप करता है, वहाँ यदि यह बीज न रहे, तो साधक को विद्युत्शक्ति को पृथ्वी आत्मसात् कर लेती है। &amp;lsquo;ह्रीं&amp;rsquo; बोज पर बैठ कर जप करने से शरीर में ऊर्जा का विपुल विस्फार होता रहता है। साधक यथा शीघ्र सिद्धि का अनुभव करने लगता है। यह बीज मन्त्र सृष्टि के समस्त आधारों को पुष्ट करता है। इसके विभिन्न प्रयोग शास्त्रो में उल्लिखित हैं।&#xA;श्लो० ५-७] त्रिंशत्तममाह्निकम्&#xA;हं नाले यं तथा रं लं वं धर्मादिचतुष्टये।&#xA;ऋ ऋलुलु चतुष्के च विपरोतक्रमाद्भवेत् ॥५॥ ओं औं हस्त्रयमित्येतद्विद्यामायाकलात्रये । अनुस्वारविसर्गौ च विद्येशेश्वरतत्त्वयोः ॥ ६॥ कादिभान्ताः केसरेषु प्राणोऽष्टस्वरसंयुतः । सबिन्दुको दलेष्वष्टस्वथ स्वं नाम दोपितम् ॥ ७॥&#xA;पृथ्वोप्रभूताविति धरायां सुरोदे पोते कन्दे च । तेन आधारशक्ती मायाबोजम्, अन्यत्र तु नाभिर्वामस्तनक्षीराभ्यां कण्ठनासाभ्यां युक्ता केवला च, पोते तु कण्ठः, तेजश्च सर्वत्रेति । नाले इति दण्डे, तेन अत्र सौजाः प्राणः। विपरीते इति अधर्मादौ, तेन अत्र ओजः सभिन्नमन्तःस्थानां चतुष्टयं नपंसकानां च । विद्येति चतुष्किकारूपमसुरकमयी मायेति अधश्छादनरूपा, कलेति ऊर्ध्वच्छादनरूपा। विद्याया एव ईश्वरतत्त्वं सन्निकृष्टोपरितनभूमिका, तेन अत्र जङ्घाद्वयं सविसर्गःप्राणश्चेति । विद्येशेति विद्येश्वराधिष्ठानस्थानं पद्माकारमोश्वरतत्त्वम्, ईश्वरेति सदाशिवः; कणिकायां हि शुद्धावरणादिरूपा व्याप्तिरिति भावः। कादिभान्ता इति चतुर्विंशतिः, तेन प्रतिकेसरमेकैको वर्णः। प्राणो हकारः। अआ इई उऊ एऐ इत्यष्टौ स्वराः। अथेति नवकस्येति च उक्तेरिदमापतितं यत् कणिकायामपि प्राण एव नवमस्वरभिन्न इति । तदुक्तं कि&#xA;&amp;lsquo;केसरेषु भकारान्ता हं हां हि ही च हुँ तथा। हूं हैं हैं हों दलेष्वेवं स्वसंज्ञाभिश्च शक्तयः।&amp;rsquo; इति ।। ४-७ ।।&#xA;आधार शक्ति पर गहराई से विचार करने पर यह स्पष्ट होता है कि, यह समस्त धरा पर्यन्त विश्व को धारण करने वाली इच्छा शक्ति रूपा ही है। शिव शक्ति सामरस्य में इस विश्वात्मकता का उल्लास होता है। सर्व प्रथम ..&#xA;पारमेश्वरो इच्छा शक्ति, उसमें धरा, धरापर सुरोद, सुरोद में पार-प्रतिष्ठिति जहाँ पोत का &amp;lsquo;उपरति&amp;rsquo; ( रुकने की जगह ) होती है। पोत मरुत् माना जाता&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ५-७&#xA;है। जहाँ तक कन्द का प्रश्न है, किसो कन्द से जैसे लताओं का उदय होता है, उसी तरह इससे विश्व का आसूत्रण होता है।&#xA;मूलाधार से शाक्त पद्मनाल ऊपर अग्रेसर होता है। &amp;lsquo;ह&amp;rsquo; यह पद्मनाल का बोज है। इस नाल के साथ धर्म, अर्थ, काम और मोक्ष भी आगे बढ़ते हैं । धर्म बीज यं&amp;rsquo;, ज्ञान बीज &amp;lsquo;र&amp;rsquo; वैराग्य बीज &amp;lsquo;ल&amp;rsquo; और ऐश्वर्य बीज &amp;lsquo;व&amp;rsquo; माने जाते हैं । इसके विपरीत अधम, अज्ञान, अवैराग्य और अनैश्वर्य के क्रमशः में &amp;lsquo;लु&amp;rsquo; &amp;lsquo;लू&amp;rsquo;, &amp;lsquo;ऋ&amp;rsquo; और &amp;lsquo;ऋ&amp;rsquo; बीज होते हैं ।&#xA;भाओं&amp;rsquo;, &amp;lsquo;औं&amp;rsquo; और &amp;lsquo;हः&amp;rsquo; ये तोन बोज क्रमशः विद्या, माया और कला के प्रतीक हैं। अनुस्वार () और विसर्ग (:) ये दानों &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; मूल स्वर के साथ शुद्ध विद्या और ईश्वर तत्त्व के बीज माने जाते हैं। क से लेकर भान्त अर्थात् &amp;lsquo;भ&amp;rsquo; वर्ण तक अर्थात् स्पर्श रूप २४ वर्ण उस कमल के केशर रूप माने&#xA;जाते हैं।&#xA;इस तथ्य को श्री मालिनोविजयोत्तरतन्त्र, अधिकार ८ श्लोक ५४-६० के आधार पर ही व्याख्यायित किया जाना चाहिये। वहाँ अन्तःकृति शब्द पर बल प्रदान किया गया है। आत्म पूजा के पश्चात् करणीय अन्तर्याग को प्रक्रिया अपनायी जाती है। समस्त योगों के आचार्य इस अन्तःकृति प्रक्रिया का आदर करते हैं।&#xA;नाभि के नीचे चार अङ्गल को व्याप्ति में पिण्ड की आधार शक्ति का उल्लास होता है। यह समझने योग्य आङ्गिक निर्मिति है। चारों अङ्गलों में व्याप्त आधार शक्ति का स्वाध्याय श्रीतन्त्रालोक भाग पाँच १५ । २९५-३०८ के प्रकरण के आधार पर किया जा सकता है। धरा, सुरोद, पोत और कन्द ये चार पारिभाषिक शब्द हैं। नाभि से कन्दतक १६ अङ्गलों को मिति मानी जाती है। इसको चार भागों में बांटने पर चार-चार अङ्गल का क्षेत्र धरा, ४ अङ्गुल सुरोद, चार अङ्गल पोत, और चार अङ्गुल कन्द का भाग आता है। एक-एक अङ्गल में भी इनको माना जाता है । योग को प्रक्रिया में इनका प्रयोग आनिवार्यतः आवश्यक होता है।&#xA;HERE&#xA;श्लो० ५-७]&#xA;त्रिंशत्तममाह्निकम्&#xA;इ&#xA;इस सन्दर्भ को अभिव्यक्ति देने के लिये कई पारिभाषिक और कट शब्दों का प्रयोग यहाँ किया गया है । उनको स्पष्ट रूप से इस प्रकार समझा जा सकता है&#xA;१. आधारशक्ति-माया बीजात्म इस शक्ति के सम्बन्ध में आचार्य जयरथ ने स्पष्ट लिखा है कि, &amp;ldquo;आधारशक्तिरिच्छात्मा पर्यन्तवत्तिनो पारमेश्वरो धारिका शक्तिर्यस्यां धरादि विश्वमाध्रियते ।&amp;rdquo; अर्थात् परमात्मा को पर्यन्त वत्तिनी विश्वधारिका इच्छा शक्ति को ही आधार शक्ति कहते हैं। धरा ३६ तत्वों की पायन्तिको अन्तिम आधार मानी जातो है। धरातत्त्व के साथ तीन अन्य अवस्थान भी विचारणीय हैं&#xA;२. सुरोद-जलीय सारा भाग धरा पर हो आधारित है। स्रा के उदक से परिपूर्ण एक समुद्र का प्रकल्पन योगवेत्ता विद्वद्वर्ग करता है। शारीरिक संरचना के इस शारीरक विज्ञान का निर्देशक शास्त्र करते हैं। इस सुरोद की आधार धराशक्ति ही है। सभी एक दूसरे के ये क्रमिक आधार माने जाते हैं । यह अप् तत्त्व का प्रतिनिधित्व करता है।&#xA;३. पोत-मरुत्तत्त्व का प्रतिनिधि है। संवित् प्राण रूप में परिणत होती है। अर्थात् संविद्विमर्श में प्राण रूप मरुत् का प्रवाह हो प्रवाहित होता है। मेय रूप सामुद्रिक पदार्थों से भरे सुरोद में पोतों के ठहरने को जगहें ते रहती हैं। वे स्थान हो कण्ठ पर्यन्त अवस्थित हैं।&#xA;४. कन्द-श्रीतन्त्रालोक ६।४९-५०&#xA;कन्द बोजात्मक होता है। जैसे बीज में वृक्ष का अवस्थान शाश्वत है, उसी तरह कन्द भी विश्व का आसूत्रण करने वाला अङ्ग माना जाता है। इस क्रम में आधार शक्ति का बीज ह्री, धरा बीज &amp;lsquo;क्ष्लां&amp;rsquo;, सुरोद बोज &amp;lsquo;क्ष्वों&amp;rsquo;, पोत बोज &amp;lsquo;व&amp;rsquo; और कन्द बीज &amp;lsquo;क्ष&amp;rsquo; योगियों और साधकों द्वारा अनुभूत और शास्त्र स्वीकृत बीज हैं। इसी तथ्य को शास्त्रकार ने &amp;lsquo;प्राहुः क्रिया द्वारा संकेतित किया है।&#xA;आचार्य जयरथ ने यहाँ मेरो कल्पना के अनुसार एक साधना के विशिष्ट पक्ष का उद्घाटन किया है। आधार शक्ति में माया बीज के न्यास के&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ५-७&#xA;बाद नाभि, पोत और तेज के क्रम में उन्होंने उस समय प्रचलित परम्परा का ही उल्लेख किया है । नाभि में दो तरह का मन्त्र न्यस्त किया जाना चाहिये । अर्थात् मन्त्र का यही स्वरूप वहाँ उपयुक्त है। एक युक्त मन्त्र स्वरूप और दूसरा केवल मन्त्र स्वरूप । युक्त मन्त्र वाम स्तन (ल) और क्षीर क्ष् अर्थात् &amp;lsquo;क्ष्लां&amp;rsquo; बीज के साथ कण्ठ &amp;lsquo;व&amp;rsquo; और नासा &amp;lsquo;ई&amp;rsquo; =दल्वीं बोज रूप में उद्धार किया जाता है। दूसरे पक्ष में केवल &amp;lsquo;क्षलां&amp;rsquo; बोज ही पूर्वोक्त विधान के&#xA;अनुसार उचित है।&#xA;जहाँ तक पोत का प्रश्न है, यह मरुत् तत्त्व का प्रतिनिधित्व करता है। इसमें कण्ठ अर्थात् &amp;lsquo;व&amp;rsquo; बीज का हो मन्त्र उचित है। इसी तरह तेज की व्याप्ति सर्वत्र मानी जाती है। अर्थात् धरा, सुरोद, पोत और कण्ठ सर्वत्र तेज बीज () &amp;lsquo;बिन्दु&amp;rsquo; का प्रयोग आवश्यक होता है। इस क्रमिकता पर ध्यान देना चाहिये ।। ४ ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/31/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/31/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथामा&#xA;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते डॉ. परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;एकत्रिंशमाह्निकम् विद्यामायाप्रकृतित्रिप्रकृतिकमध्वसप्तकारमिदम् । विश्वत्रिशूलमभितो विकासयञ्जयति कौशिकः शंभुः ॥ इदानीं तात्पर्यतो मण्डलस्वरूपं वक्तुमुपक्रमते अथ मण्डलसद्भावः संक्षेपेणाभिधीयते ।&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवयंश्रीमदभिनवगुप्तविरचित धीराजानक जयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दी भाष्य संवलित&#xA;श्री तन्त्रालोक&#xA;का&#xA;इकतीसवाँ आह्निक&#xA;विद्या, माया प्रकृति, गुण, अध्व सहित सप्तार । जय कौशिक शिव कर रहे, जग-त्रिशल विस्तार ॥&#xA;इली० १.२ ] एकत्रिंशमाह्निकम्&#xA;तत्र तावत् चतुरस्रसिद्धिमाह साधयित्वा दिशं पूर्व सूत्रमास्फालयेत्समम् ॥१॥ तदर्धयित्वा मध्यप्राप्रतीचीष्वङ्कयेत्पुनः। ततोऽप्यर्धत्तदर्धार्धमानतः पूर्वपश्चिमौ ॥२॥&#xA;मण्डल का स्वरूप&#xA;शास्त्रकार यह प्रतिज्ञा कर रहे हैं कि, इस आह्निक द्वारा मण्डल सद्भाव का संक्षिप्त वर्णन किया जा रहा है । प्रतिज्ञा के इसी सन्दर्भ में मण्डल के जितने प्रकार या स्वरूप होते हैं, उनमें सर्वप्रथम चतुरस्र मण्डल का ही अभिधान कर रहे हैं&#xA;विषुवत् शङ्कु और छाया आदि से पश्चिम से पूर्व दिशा को ध्यान में रखकर कार्यसिद्धि के उद्देश्य से उसकी सीमा का निर्धारण कर सूत्र को सीधा सम रूप से आस्फालित करना चाहिये अर्थात् ऊपर उठाकर तने हुए सूत्र को छोड़ना चाहिये । इससे एक रेखा का उभार हो जाता है। यहाँ साधयित्वा क्रिया का प्रयोग प्राचीन काल के प्रयोग की सूचना दे रहा है। साध धातु सिद्ध करने अर्थ में प्रचलित है । यहाँ सिद्ध करने का अर्थ है कि, प्रातः काल या सायंकाल जहाँ भी मण्डल बनाना हो, सर्वप्रथम उस स्थान को कार्यसिद्धि के लिये चुने । उसे वेदो का रूप प्रदान करे। वर्गाकार चार हाथ लम्बाई चौड़ाई का बनाना हो, या गुरुदेव को आज्ञा के अनुसार निर्माण करना हो, तो उसी तरह भूमि चयन कर ले। लोप पोतकर चिकनी भूमि का निर्माण कर ले । यह क्रिया वहीं करे, जहाँ यजमान या गुरु पसन्द करें। इतनी प्रक्रिया के बाद ही पूरब पश्चिम को सूत्र आस्फालन द्वारा चतुरन चतुर्भुज का रूप प्रदान करें। इसमें रंगीन सूत्र का आश्रय लेने की प्रथा आज भी है।॥१॥&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १-२ चतुरस्र में पूर्व रेखा में मध्य बिन्दु पर, पश्चिम मध्य बिन्दु और पूर्व [मध्य बिन्दु मिलाकर मध्य रेखा बनाये। अर्ध अन्तराल को पुनः आधा करे । इस पर भी रेखायें आस्फालित करे। इन दो आधे भागों को पुनः दो-दो भागों में वीच से रेखा द्वारा विभाजित करना चाहिये । मध्य रेखा के ऊपर और नीचे रेखाओं से भाग और पुनः उनका आधा करने पर १६ भाग हो जाते हैं। इस तरह एक चतुर्भुज में उत्तर दक्षिण की रेखाओं के बीच में मध्यरेखा को छोड़कर १४ रेखायें, मध्य रेखा को लेकर १५ और उत्तर दक्ष की चतुर्भुज रेखाओं को जोड़कर १७ रेखायें हो जाती हैं । इस वर्णन को इन रेखाचित्रों से समझा जा सकता है।&#xA;१. चित्र&#xA;चतुरस्र मण्डल&#xA;सायं प्रातः पूर्व भावित पश्चिम&#xA;२. चित्र&#xA;दो अर्ध भाग&#xA;सूत्र के आस्फालन करने पर और चतुर्भज का आधा करने पर मध्य की विभाजन रेखा&#xA;इलो० १-२ ]&#xA;३. चित्र-&#xA;एकत्रिंशमाह्निकम् अर्ध का अर्ध करने पर मिली जा&#xA;१ अधि रेखा&#xA;मध्य रेखा २ अर्धाध रेखा&#xA;४. चित्र&#xA;अर्धाध का अर्ध करने पर&#xA;१प्रथम माग&#xA;१. अर्धाधि रेखा&#xA;२ द्वितीय भाग&#xA;-१. अर्धाध रेखा&#xA;३ तृतीय भाग&#xA;२. अर्धार्धार्ध रेखा&#xA;४ चतुर्थ भाग&#xA;पूर्व&#xA;&amp;ndash;प. मध्य रेखा&#xA;५पंचम भाग&#xA;३. अर्धार्धाधं रेखा&#xA;अर्धक रेखा&#xA;६षष्ठ भाग&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/32/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/32/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;द्वात्रिंशमाह्निकम् शुद्धाशुद्धाध्वभिदा द्विगह्वरं मुद्रयत्यशेषजगत् । संविद्रूपतया यः कलयतु स किल्विषं सतां कालः॥&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित श्रीराजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दी भाष्य संवलित&#xA;श्री तन्त्रालोक&#xA;का&#xA;का&#xA;बत्तीसवाँ आह्निक&#xA;शुद्ध-अशुद्धाध्वावरी-युग-जग-मुद्रक काल । संविदरूपतया प्रसे सज्जन-किल्बिष-जाल ।रको.१]&#xA;द्वात्रिंशमाह्निकम् इदानीं मुद्राविधिमभिधातुमुपक्रमते अथ कथये मुद्राणां गुर्वागमगीतमत्र विधिम् ।&#xA;तमेव आह मुद्रा च प्रतिबिम्बात्मा श्रीमद्देव्याख्ययामले । उक्ता बिम्बोदयश्रुत्या वाच्यद्वयविवेचनात् ॥१॥ तत्र श्रीदेव्यायामले&#xA;&amp;lsquo;प्रतिबिम्बोक्यो मुद्रा&amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; &amp;hellip; ।&amp;rsquo;&#xA;आचार्य जयरथ इस आह्निक के आरम्भ में ही अशेष विश्व पर एक व्यापक दृष्टि निक्षेप कर रहे हैं। जगत् पर दृष्टि जाते हो उनके मस्तिष्क में यह विचार विद्युत् को तरह कौंध गया कि,&#xA;शुद्ध और अशुद्ध नामक द्विगह्वर इस विश्व को संविद्रूप से कोई तत्त्व मुद्रित कर रहा है। उस तत्त्व पर तुरत मनीषा दौड़ गयो। यह स्पष्ट हो गया कि, वह तत्त्व महाकाल ही है। उसी काल तत्त्व से यह प्रार्थना भी कर रहे हैं कि, इस विभेदमय किल्बिष भाव को वह सज्जनों के हृदय से दूर करे।&#xA;__ आह्निक के आरम्भ में शास्त्रकार मुद्राओं की विधि के वर्णन को प्रतिज्ञा करते हुए कह रहे हैं कि,&#xA;प्रस्तुत आह्निक में गुरु परम्परा से प्राप्त आगमों में वर्णित मुद्रा विधि का वर्णन करने जा रहा हूँ। अपनी इसी प्रतिज्ञा की पूर्ति के उद्देश्य की सिद्धि के लिये प्रथम कारिका का अवतरण कर रहे हैं&#xA;__मुद्रा प्रतिबिम्बात्मक होती है। यह बात श्रीदेव्या-यामल शास्त्र में कही प्रयी है। वहाँ की उक्ति का उदाहरण आचार्य जयरथ ने दिया है। उनके अनुसार&#xA;&amp;lsquo;प्रतिबिम्ब का उदय ही मुद्रा है।&amp;rsquo;&#xA;१८२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१ इत्येवंरूपाया बिम्बोदयश्रुतेः पञ्चमोषष्ठ्यर्थबहुव्रीहिद्वारस्य वाच्यद्वयस्य विवेकमाश्रित्य परसंविदाकृतिरूपत्वात् प्रतिबिम्बात्मा मुद्रा उक्तेति वाक्यार्थः । इदं च अत्र वाच्यद्वयम्-प्रतिराभिमुख्ये, तेन बिम्बसंनिधि निमित्तीकृत्य बिम्बैकनियत उदयो यस्येति बिम्बस्य प्रतिबिम्बोत्पत्तिनिमित्त त्वमुक्तम्, बिम्बस्य अभिव्यक्तिलक्षण उदयः प्रतिगतः प्राप्तो यस्मादिति प्रतिबिम्बस्य ज्ञप्त्युपायत्वमिति । यद्वा&#xA;&amp;lsquo;मुद्रा बिम्बोदयो नाम्ना&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; PER इतिबिम्बोदयश्रुतेः प्रतिशब्दार्थमपहायैव व्याख्येयम् ॥ १॥&#xA;का यह स्पष्ट उल्लेख है। इसे &amp;ldquo;बिम्बोदयः श्रुति&amp;rsquo; कहकर आचार्य ने इसके महत्त्व का ख्यापन किया है। इस श्रुति में पञ्चमी कारकार्थ और षष्ठी विभक्त्यर्थ बहुब्रोहि-द्वारक वाच्यद्वयार्थ विज्ञान का उपयोग करने पर अर्थानुभूति को नयी दिशा मिलती है। बिम्ब से उदय और बिम्ब का उदय इन दोनों प्रयोगों में प्रथम प्रयोग पञ्चमी विभक्ति का अर्थ दे रहा है। दूसरे प्रयोग में षष्ठी विभक्ति का विलास एक अभिनव अर्थ में उल्लसित कर रहा है।&#xA;&amp;lsquo;प्रतिबिम्बोदय&amp;rsquo; शब्द में प्रतिउपसर्ग आभिमुख्य का द्योतक है । अर्थात् बिम्ब नितान्त संनिध्य में है, एकदम पास में ही मानो । उसो का एकमात्र नियत भाव से उसी का ही उदय हो रहा है और उसी से हो रहा है, यह स्पष्ट विवेक हो रहा है। एक तरह से प्रतिबिम्ब की उत्पत्ति का वही निमित्त है। प्रतिबिम्व की अभिव्यक्ति हो रही है । यह अभिव्यक्ति ही उसका उदय है । यह किससे उदित अथवा अभिव्यक्त हो रहा है, इस प्रश्न का स्वयम् बिम्ब ही उत्तर है।&#xA;वही प्रतिबिम्ब की ज्ञप्ति का उपाय है। इसी भाव को अभिव्यक्त करने वाली एक दूसरी उक्ति भी देण्याख्ययामल शास्त्र में है&#xA;&amp;ldquo;बिम्ब का उदय ही नामतः मुद्रा मानी जाती है।&amp;rdquo;&#xA;श्लो.२]&#xA;द्वात्रिंशमाह्निकम्&#xA;१८३&#xA;तदेव तात्पर्यद्वारेण आहाराम बिम्बात्समुदयो यस्या इत्युक्ता प्रतिबिम्बता। बिम्बस्य यस्या उदय इत्युक्ता तदुपायता ॥२॥&#xA;समुदय इति उत्पत्तिः । यस्या इति प्रतिबिम्बरूपाया मुद्राया इति षष्ठ्यर्थः, यस्याश्च सकाशादिति पञ्चम्यर्थः । उदय इति ज्ञप्तिस्तदुपायतेति ज्ञप्तिद्वारिका बिम्बोपायतेत्यर्थः ।। २ ।।&#xA;इस उक्ति में प्रति उपसर्ग का प्रयोग नहीं है। केवल &amp;ldquo;बिम्बोदय&amp;rsquo; शब्द! ही प्रयुक्त है। यह ध्यान देने की बात है कि, इस प्रयोग में भी वाच्यद्वय का विवेक सरलता से हो रहा है। इसलिये यह कथन समर्थित हो जाता है कि, बिम्बोदय श्रुति से वाच्यद्वय विवेक सरलता पूर्वक हो रहा है।&#xA;माह पञ्चम्यन्तार्थबहुव्रीहि का विग्रह वाक्य &amp;lsquo;उदयः यस्मात्&amp;rsquo; अर्थात् &amp;lsquo;बिम्ब की अभिव्यक्ति प्रतिगत है जिससे, वहो प्रतिबिम्ब को ज्ञप्ति का उपाय है&amp;rsquo; इस प्रकार पूरा होता है।&#xA;षष्ठ्यर्थ बहुब्रोहि में बिम्ब से नियत उदय हो रहा है जिसका, वही प्रतिबिम्ब की उत्पत्ति का निमित्त है, यह विग्रह वाक्य अर्थ को स्पष्ट करता है ॥१॥&#xA;इसी का तात्पर्य स्पष्ट कर रहे हैं&#xA;बिम्ब से समुदय अर्थात् उत्पत्ति होती है जिसकी, वही बिम्ब की प्रतिबिम्ब रूपा मुद्रा मानी जाती है। यहाँ समुदय ही उत्पत्ति है। पञ्चम्यर्थ में उदय ज्ञप्ति है। ज्ञप्ति द्वारिका बिम्बोपायता है। यह स्पष्ट हो जाता है । यहाँ प्रतिबिम्बता और तदुपायता शब्द विषय के वास्तविक अर्थ की ओर संकेत कर रहे हैं । प्रतिबिम्बता बिम्ब को होती है और उपायता बिम्ब की ज्ञप्ति से सिद्ध होतो है । मुद्रा के महत्त्व को प्रतिष्ठित करने के लिये भगवान् शास्त्रकार ने इतनो गहराई से वाच्यद्वय का विवेचन किया है।&#xA;श्रीसन्यालोकः&#xA;[ श्लो०३ एवं मुद्राशब्दस्य रूढिमुपदय योगमपि दर्शयति मुदं स्वरूपलाभाख्यं देहद्वारेण चात्मनाम् ।&#xA;रात्यर्पयति तत्तेन मुद्रा शास्त्रेषु वर्णिता ॥३॥ यद्यपिच अत्र&#xA;&amp;lsquo;इत्याशयेन मुद्रा मोचयते पाशजालतोऽशेषात् । कायोयान्पुर्यष्टकसंस्कारान्द्रावयेत्तथा मन्त्रम् ॥&#xA;योग क्रियां च चर्यां मुद्रयति तदेकरूपतया।&amp;rsquo; इल्यादिदृष्ट्या बहुधा यागः सम्भवति, तथापि परानन्दनिर्भरस्वरूपताधायि तया अयमेव मुख्य इति एतावदेव उक्तम् ।। ३ ॥ इसी तथ्य का आचार्य जयरथ ने भी पूर्ण विवेचन किया है। यस्याः पञ्चमी&#xA;और षष्ठो दोनों विभक्तियों का एकवचनान्त रूप है। प्रथम &amp;lsquo;यस्या&amp;rsquo; प्रति बिम्बरूपा मुद्रा की उत्पत्ति का बोधक है और दूसरा जिससे उदय अर्थात् ज्ञप्ति होती है, इसका बोधक है ॥२॥&#xA;इस प्रकार मुद्रा शब्द की रूढि का ख्यापन हो रहा है। मुद्रा शब्द का यौगिक अर्थ भी शास्त्रों में प्रचलित है । उसी का प्रदर्शन कर&#xA;__&amp;lsquo;मुद&amp;rsquo; शब्द प्रसन्नता के अर्थ में व्यवहृत होता है । संसार को सर्वातिशायिनी प्रसन्नता स्वात्मस्वरूप की अधिगति रूप उपलब्धि ही मानी जाती है। प्राणिमात्र को स्वरूपताख्याति रूप मुद् अर्थात् प्रसन्नता को जो शरीर के माध्यम से हो अर्पित करती है, वही मुद्रा है, यह शास्त्रों में बणित है।&#xA;इसे इस तरह भी कहा जा सकता है कि, स्वरूपलाभाख्य मुद्, देह द्वारा ही जो आत्माओं को राति अर्थात् अर्पित करती है, वही मुद्रा है।&#xA;को..]&#xA;द्वात्रिशमाह्निकम् आसामेव गुणप्रधानभावं तावत् दर्शयति तत्र प्रधानभूता श्रीखेचरी देवतात्मिका । निष्कलत्वेन विख्याता साकल्येन त्रिशलिनो॥४॥ करङ्किणो क्रोषना च भैरवी लेलिहानिका । महाप्रेता योगमुद्रा ज्वालिनो क्षोभिणो ध्रुवा ॥ ५॥ इत्येवंबहुभेदेयं श्रीखेचर्येव । गीयते।&#xA;यद्यपि यहाँ अर्थात् शास्त्रों में,&#xA;&amp;lsquo;मुद्रा अशेष अर्थात् सम्पूर्ण पाशराशि से मुक्त करतो है और काया के माध्यम से मिले सारे मलात्मक पुर्यष्टक संस्कार-कदम्बक को द्रावित करती है, तथा अपने इस मुद्रात्मक रूप से मन्त्र, योग, क्रिया और चर्या को मुद्रित करती है, वही मुद्रा है&amp;rsquo;।&#xA;इस प्रकार की व्याख्या भी मिलती है, और ऐसी ही अन्य अनेक यौगिक अर्थ भी किये जा सकते हैं । फिर भी श्लोक ३ में व्यक्त यौगिक अर्थ रूप व्याख्या स्वरूपख्याति रूप परानन्द-निर्भर-भाव का आधान करती है। अतः यही यौगिक व्याख्या सर्वोत्तम और सर्व प्रमुख रूप से स्वीकार्य&#xA;मुद्राओं के गौण और प्रधान भावों की ओर अध्येता का ध्यान शास्त्रकार आकर्षित कर रहे हैं&#xA;समस्त मुद्राओं में देवतात्मिका और प्रधानभूता मुद्रा श्रीखेचरी हो मानी जातो है । यह निष्कल मुद्रा है, इस रूप में यह प्रसिद्ध है। साकल्य दृष्टि से इस पर विचार करने से इसके अनेक रूप और भेद अनुभूत होते हैं। उन्हें शास्त्र त्रिशूलिनी, करङ्किणी, क्रोधना, भैरवो, लेलिहानिका, महाप्रेता, योगमुद्रा, ज्वालिनो, क्षोभिणी और ध्रुवा आदि संज्ञाओं से विभूषित करते हैं । इन भेदों प्रभेदों और एक प्रकार के विशेषणों के विस्तार के रहते हुये भी&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०६ ध्रुवेति खेचरीविशेषणं, तस्या हि त्रिशूलिन्यादिसकलरूपोपग्रहेऽपि छैन निष्कलापात्प्रच्याव इति अभिप्रायः। उक्तं हि&#xA;&amp;lsquo;इयं सा खेचरी मुद्रा निष्कला परिकीर्तिता।&#xA;सकलं रूपमेतस्या भेदैस्तैस्तैरवस्थितम् ॥&amp;rsquo; इति । ननु त्रिशूलिन्यादिवदन्या अपि एतदङ्गभूता मुद्राः सम्भवन्तीति कथमिह ता अपि न उक्ता इत्याशङ्कय आह&#xA;अन्यास्तदङ्गभूतास्तु पद्माद्या मालिनीमते ॥६॥ तासां बहुत्वामुख्यत्वयोगाभ्यां नेह वर्णनम् ।&#xA;है&#xA;ht&#xA;अर्थात् सकल रूपों से आकलित किये जाने पर भो श्रोखेचरी अपने निष्कल रूप का परित्याग नहीं करती अर्थात् निष्कलता का प्रच्याव इससे नहीं होता। कहा गया है कि,&#xA;_ &amp;lsquo;यह वह खेचरी मुद्रा है, जिसे निष्कला मुद्रा कहते हैं। इसके अनेका नेक सकल रूप भी होते हैं । उन-उन रूपों में यहो देवताल्मिका मुद्रा स्वात्म भाव से उल्लसित रहती है।&amp;rsquo;&#xA;शास्त्रकार ने इसका सर्वोपरि महत्व स्वीकार किया है और इसे शास्त्र में सर्वप्रथम स्थान दिया है ।। ४-५ ।।&#xA;प्रश्नकर्ता पूछता है कि, गुरुदेव ! त्रिशूलिनी आदि की तरह अन्य अनेक अङ्गभूत मुद्रायें भी होती हैं । यहाँ खेचरी मुद्रा को ही अङ्गभूत वे मुद्रायें क्यों नहीं कही गयीं हैं ? गुरुदेव ने कहा-वल्स ! शास्त्रकार ऐसी&#xA;आशङ्काओं से अवगत थे । उन्होंने स्वयं कहा है कि,&#xA;मालिनीविजयोत्तर तन्त्र के अनुसार &amp;lsquo;पद्मा&amp;rsquo; आदि कई भेद स्वीकृत हैं। वास्तविकता यह है कि, प्रथम तो ऐसे अनेकानेक भेद हो सकते हैं और दूसरे यह कि, वे मुख्य नहीं होते । अतएव महत्त्वहीन होते हैं । इसलिये उनका वर्णन यहां नहीं किया गया है ॥ ६ ॥&#xA;इलो० ७-८ ] द्वात्रिंशमाह्निकम् ।&#xA;ननु श्रीमालिनीमते पद्ममुद्रादिसाहचर्येणैव श्रीखेचरी अपि निर्दिष्टा, तत् सैव प्रधानेति तु कुतस्त्यमित्याशङ्कय माह&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/33/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/33/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाख्यटीकोपेते&#xA;त्रयस्त्रिशमाह्निकम् परमानन्दसुधानिधिल्लसदपि बहिरशेषमिवम् ।&#xA;विश्रमयन्परमात्मनि विश्वेशो जयति विश्वेशः ॥ ननु इह एकैव विश्वामर्शनसारा संविदस्तीति उपास्योपासकभाव एव तावत् न न्याय्यः, तत्रापि उपास्यानां को भेदः तत् किमिदमनेकचक्रात्मकत्व मुपदिष्टमित्याशङ्का गर्भीकृत्य द्वितोयार्थेन तदेकीकारमेव प्रणिगदितुमाह&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित&#xA;राजानकजयरथकृतविवेकाभित्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रविरचित नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दो भाष्य संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;तैंतीसवाँ आह्निक निन में नित विधान्तकर, करते व्यक्त विकास । विश्वात्मक उल्लास जय, जय विश्वेश-विलास ॥&#xA;इस आह्निक के अवतरण के सन्दर्भ में यह विचार स्वाभाविक रूप से उन्मिषित हो रहा होगा कि, इस विश्वात्मक उल्लास के मूल में&#xA;२२९&#xA;क्लो.१]&#xA;त्रयस्त्रिशमाह्निकम् अथावसरसंप्राप्त एकोकारो निगद्यते ।&#xA;तमेव आह यदुक्तं चक्रभेदेन साधं पूज्यमिति त्रिकम् । तत्रैष चक्रभेदानामेकीकारो दिशानया ॥१॥&#xA;उक्तमिति प्रथमाह्निकादौ । तथाच तत्र&#xA;। &amp;lsquo;एकवीरो यामलोऽथ त्रिशक्तिश्चचतुरात्मकः।&amp;rsquo; इत्यादि&#xA;विश्वात्मकता का विमर्श करने वाली एकमात्र संवित् शक्ति ही है। इस स्थिति में उपास्य-उपासक भाव की क्या उपयोगिता ? उपासकों के भेद की चर्चा आ० १।१०८ में को गयी है। वहाँ यद्यपि परमशिव में परिनिष्ठा की बात कही गयी है, फिर भी उपास्यों के भेद का वर्णन १२११०-१११ में स्पष्ट रूप से किया गया है। जब वही एकमात्र संविद् शक्ति शास्त्रों द्वारा भी मान्य है, तो उपास्यों के भेदवाद की प्रासङ्गिकता भी औचित्य की सीमा में नहीं आती प्रतीत होतो । इस वैचारिक परिवेश में यह भी पूछा जा सकता है कि, इसी शास्त्र में अनेक चक्रात्मकता को चर्चा भी की गयी है ? इसका क्या उद्देश्य है ? इन सारे विचारों की बिजलियाँ शास्त्रकार के मस्तिष्क-आकाश में कौंध गयीं होंगी। इन सब पर विचार करते हुए शास्त्रकार ने इस द्वितीय अर्धाली की रचना की। इससे इसी वैचारिक एकोकार को सुधा धारा प्रवाहित करने का उपक्रम शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;भगवान् अभिनव कहते हैं कि, विमर्श की इस प्रस्रविणो में यह एकोकार का होप उभर आया है। यही अवसर है, जब इस पर पूरी चर्चा होनी चाहिये। यहाँ मैं इस अवसर का सदुपयोग कर रहा हूँ। मेरे माध्यम से &amp;lsquo;एकीकार&amp;rsquo; ही वाणी का विषय बनाया जा रहा है।&amp;quot;&#xA;तद्विषयक कारिका का अवतरण इसो उद्देश्य को पूत्ति के लिये कर&#xA;२३०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०१&#xA;&amp;lsquo;एवं यावत्सहस्रारे निःसंख्यारेऽपि वा प्रभुः।।&#xA;विश्वचक्रे महेशानो विश्वशक्तिविजृम्भते ॥&amp;rsquo; (१।११२) वस्तुतः यह सारा प्रपञ्चोल्लास विश्वचक्र माना जाता है। इस विश्व चक्र में अनेकानेक सम्प्रदाय सिद्ध मतवादों में उपास्य-उपासकों के भेदवाद को परम्परा का अस्तित्व विद्यमान है। सिद्धान्त मतवाद के अनुसार पाँच चक्र मान्य हैं । वामदक्षात्मक शास्त्र के अनुसार चक्र चतुष्क हो उपास्य है, ऐसा माना जाता है । भैरव तन्त्र में केवल उपास्य चक्रों में तीन हो मान्य हैं। इस दृष्टि से विश्वचक्र में चक्रभेद के साथ पूज्यता का यह क्रम भैरव&#xA;तन्त्र के अनुसार त्रिक तक ही सीमित कर दिया गया है ।&#xA;ऐसी अवस्था में क्या माना जाय ? यह प्रश्न स्वभावतः उठ खड़ा होता है। शास्त्रकार कहते हैं कि, चक्रभेद का शास्त्रों में जितना विस्तार प्राप्त है, उनका एकीकार होना चाहिये । एकोकारता को दिशा का निर्धारण शास्त्रकार स्वयं करेंगे। जहाँ तक चक्रभेद का प्रकरण है, उसका निरूपण प्रथम आह्निक में किया गया है। वहाँ स्पष्ट रूप से वर्णित है कि,&#xA;&amp;ldquo;वह एक है। शिवशक्तिसंघट्ट रूप से यामल सद्भाव-भरित है। परा, अपरा और परापरा इन तीन शक्तियों के कारण त्रिक सद्भाव सम्पन्न है, जाग्रत् आदि शक्तियों व्यक्त होने के कारण चार है । सद्योजात, ईशान तत्पुरुष, वामदेव और अघोर रूपों में पञ्चमूत्ति है। वही ६, ७, ८, ९, १०, ११ और द्वादशार महाच कनायक भी है&amp;rdquo;।&#xA;__ इसके अतिरिक्त प्रथम आह्निक श्लोक ११२ के द्वारा शास्त्रकार ने स्पष्ट लिखा है कि,&#xA;&amp;ldquo;इस प्रकार सहस्र अरों वाले सहस्रार चक्र में अथवा अगणित अरों से विभूषित निःसंख्यारात्मक विश्वचक्रों में अर्थात् अनन्त-अनन्त भुवनात्मक चक्रप्रसार में वही महेशान प्रभु इस विश्वोल्लास से अव्यतिरिक्त भाव से विद्यमान विश्वशक्तिमान् परमेश्वर ही विम्भमाण है।&amp;ldquo;TIO&#xA;श्लो० २-३ ]&#xA;त्रयस्त्रिशमाह्निकम्&#xA;२३१&#xA;इत्यन्तं बहु । अनयेति वक्ष्यमाणया ।। १ ।। तत्र चक्रभेदमेव तावत् दर्शयति विश्वा तदीशा हारौद्री वीरनेत्र्यम्बिका तथा । गुरूति षडरे देव्यः श्रीसिद्धावोरदर्शिताः ॥२॥ माहेशी ब्राह्मणो स्कान्दो वैष्णव्यैन्द्रो यमात्मिका । चामुण्डा चैव योगोशोत्यष्टाघोर्यादयोऽथवा ॥३॥&#xA;इस बहु विस्तारपूर्ण शास्त्र चर्चा से सिद्ध हो जाता है कि, विश्व चक्रात्मकता में भी एकोकारता को दृष्टि का ही महत्त्व है ॥१॥&#xA;एकीकारता की अभेद दृष्टि को आत्मसात् करने के पहले चक्रभेदों का अवगम आवश्यक होता है। इस उद्देश्य से सर्वप्रथम चक्रभेद को ही अवतारणा कर रहे हैं&#xA;परमेश्वर प्रभु को षडात्मा कहते हैं। श्रीसिद्धातन्त्र और वीरावली के अनुसार देवीचक्र के छः अरे हैं और प्रत्येक को देवियाँ भी पृथक्-पृथक् हैं। उनके नाम क्रमशः इस प्रकार है-१. विश्वा, २. विश्वेशी, ३. [हा]रौद्री, ४. वीरनायिका, ५. अम्बिका और ६. गुरू । मा० वि० २०।६० में भी इन&#xA;देवियों का वर्णन है।&#xA;प्रभु अष्टक भूषित है। इन अष्टक अरों में आठ देवी शक्तियाँ उल्लसित हैं, वे क्रमशः इस प्रकार हैं-१. माहेशी, २. ब्राह्मी, ३. स्कान्दी (कौमारी), ४. वैष्णवो, ५. ऐन्द्री, ६. यमाल्मिका (याम्या), ७. चामुण्डा और ८. योगोशी । अघोरा आदि आठ देवियों की गणना भी इस अष्टक में की जातो है । &amp;ldquo;त्रिशिरो भैरवशास्त्र में इन आठों देवियों के नाम इस प्रकार दिये गये हैं-१. अघोरा, २. परमघोरा, ३. घोररूपा, ४. घोरवक्त्रा, ५. भीमा, ६. भीषणा, ७. वमनी और ८. पिबनी। इस अष्टक में एकमात्र वही अघोरेश्वर परिव्याप्त हैं&amp;rdquo; ।। २-३॥&#xA;HIC&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०४-५&#xA;२३२&#xA;अग्निनिर्ऋतिवाय्वीशमातृभिर्द्वादशान्विताः । नन्दा भद्रा जया कालो करालो विकृतानना ॥४॥ क्रोप्टुकी भीममुद्रा च वायुवेगा हयानना । गम्भीरा घोषणी चेति चतुर्विशत्यरे विधिः ॥५॥&#xA;&amp;lsquo;अघोराद्यास्तथाष्टारे अघोर्याद्याश्च देवताः। माहेश्याद्यास्तथा देवि ..&amp;rsquo; र&#xA;(मा० वि० २०५३) इति ।&#xA;यदि दिशाओं के अनुसार इनका आकलन किया जाय तो ये १२ होती हैं। ८ माहेशी आदि देवियों का अन्वय हो जाने पर ही यह संख्या पूरी होती है। अग्निकोण में आग्नेयी, निऋति कोण में नैऋत्या, वायुकोण में वायव्या और ईशानकोण में ऐशानी देवी की प्रतिष्ठा मानी जाती है । मा० वि० २०१४५ में कहा गया है कि, &amp;ldquo;चारों कोणों में स्थित चार देवियों के साथ ही माहेशी आदि शक्तियों को मिलाकर इनको संख्या १२ होती है।&amp;rdquo; ___ इसी तरह चौबीस अरा वाला एक महत्त्वपूर्ण चक्र है। वर्ष के कृष्ण&#xA;और शुक्ल पक्ष हो ये अरे हैं । इस चक्र को इन देवियों के नाम इस प्रकार हैं-१. नन्दा, २. भद्रा, ३. जया, ४. कालो, ५. करालो, ६. विकृतानना, ७. क्रोष्टुकी, ८, भीममद्रा, ९. वायुवेगा, १०.हयानना, ११. गम्भीरा और १२. घोषणी। इन्हें उक्त १२ देवियों से जोड़ने पर २४ संख्या हो जाती है। मा० वि० २०५३ में यह लिखा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;चौबीस अरों की २४ देवियाँ, नन्दा आदि १२ और ब्राह्मी आदि १२ देवियों के योग से परिगणित होती हैं&amp;rdquo;।&#xA;यह वर्णन द्वादशार गत देवियों के उपजीवन के अर्थात् तदाश्रित व्यावहारिकता के स्थायित्व के उद्देश्य से किया गया है । अष्टक द्वय में अघोर आदि शक्तियाँ हो शक्तिमन्त का भी प्रातिनिधित्व करतो हैं। यद्यपि इनके&#xA;२३३&#xA;इलो० ६-९] त्रयस्त्रिशमाह्निकम्&#xA;सिद्धिर्वृद्धिथुतिर्लक्ष्मीर्मेधा कान्तिः सुधा धृतिः। दीप्तिः पुष्टिर्मतिः कीर्तिः सुस्थितिः सुगतिः स्मृतिः ॥६॥ सुप्रभा षोडशी चेति श्रीकण्ठादिकशक्तयः। बलिश्च बलिनन्दश्च दशग्रीवो हरो हयः ॥ ७ ॥ माधवः षडरे चक्रे द्वादशारे त्वमो स्मृताः। दक्षश्चण्डो हरः शौण्डो प्रमथो भीममन्मथौ ॥८॥ शकुनिः सुमतिर्नन्दो गोपालश्च पितामहः । श्रीकण्ठोऽनन्तसूक्ष्मौ च त्रिमूतिः शंबरेश्वरः ॥९॥&#xA;हैं&#xA;शक्तिमन्त हैं। उनका उल्लेख पहले हो चुका है। वहीं इस सम्बन्ध में कहा गया है कि,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/34/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/34/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोको श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते डॉ. परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;चतुस्त्रिंशमाह्निकम् सशिवः शिवाय भयाद्भूयोभूयः सतां महानादः । यो बहिरुल्लसितोऽपि स्वस्माद्रूपान्न निष्क्रान्तः॥&#xA;नुनु यदि एक एव अयं चिदात्मा परमेश्वरः, तत् किमाणवाद्युपाय वैचित्र्येणेल्याशङ्कां गर्भीकृत्य अत्रैव द्वारद्वारिकया प्रवेशमभिधातुं द्वितीयार्धन उपक्रमते&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित&#xA;धीराजानकजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेत ___डॉ० परमहंसमिश्रकृत नीर-क्षीर-विवेक&#xA;भाषा भाष्य संवलित श्री तन्त्रालोक&#xA;नाका&#xA;चौतीसवाँ आह्निक शाश्वत परमविमर्श शिव, करे जगत-कल्याण। अप्रच्युत निजरूप से, बहिरुल्लसित प्रमाण ॥&#xA;२५४&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;उच्यतेऽथ स्वस्वरूपप्रवेशः क्रमसङ्गतः।&#xA;तमेव आह&#xA;इस आह्निक के आरम्भ में शास्त्रकार के समक्ष एक जिज्ञासु अपनी जिज्ञासा की शान्ति के उद्देश्य से उपस्थित हुआ। बड़ी विनम्रता के साथ उसने कहा। भगवन् ! हमने गुरुजनों से यह श्रवण किया है और यह विश्वास भी करता हूँ कि, चिदात्मा परमेश्वर एक हो है। ऐसी अवस्था में उसे उपलब्ध होने के लिये आणव आदि अनेकानेक उपायों को परिकल्पना का क्या कारण है ? शास्त्रकार इस आशङ्का से प्रसन्न हुए। उन्होंने कहा, वत्स ! एक भवन में प्रवेश करने के लिये कई द्वार हों और भवन में प्रवेश सरल हो जाय, तो इसमें क्या विप्रतिपत्ति हो सकती है ?&#xA;इसी सन्दर्भ को मन में रख कर शास्त्रकार इस स्वस्वरूप-प्रवेश प्रकाश नामक आह्निक का श्रीगणेश कर रहे हैं&#xA;शास्त्रकार विगत आह्निक के अन्त में पूर्वार्द्ध को वही पूर्णकर यहाँ इस अर्धाली से इस आह्निक का आरम्भ करते हुए कह रहे हैं कि, मैं क्रमिक रूप से क्रम को सङ्गति पूर्वक स्वात्म स्वरूप, एक मात्र संविद्वपुष परमेश्वर में प्रवेश के सम्बन्ध में ही यहाँ शास्त्रीय सिद्धान्त का प्रख्यापन कर रहा हूँ।&#xA;१. आणवोपाय से शिवत्व में अनुप्रवेश&#xA;अनेकानेक उपायों की चर्चा की जा चुकी है। इनमें से क्रमिक रूप से सर्वप्रथम आणव उपाय की स्थिति में प्रवेश का आख्यान कर रहे हैं -&#xA;शिवत्त्व की उपलब्धि के लिये सर्वप्रथम आणव उपाय अपनाने की बात शास्त्रों में निर्दिष्ट है।&#xA;आणव उपाय उच्चार, करण, ध्यान, वर्ण और स्थान प्रकल्पन नामक पांच प्रकार की साधनाओं के माध्यम से काम में लाया जाता है। इसका वर्णन आ० १११७० में किया गया है। इन पाँचों प्रकार की प्रक्रियायें शिवताप्ति में सहायक होती हैं। यहाँ पर एक सुन्दर प्रक्रिया का प्रख्यापन&#xA;२१५&#xA;इलो० १-२] चतुस्त्रिशमाह्निकम्&#xA;यदेतद्बहुधा प्रोक्तमाणवं शिवताप्तये। तत्रान्तरन्तराविश्य विधाम्येत्सविध पदे ॥१॥ ततोऽप्याणवसत्यागाच्छाक्ती भूमिमुपाश्रयेत् । ततोऽपि शाम्भवीमेवं तारतम्यक्रमात्स्फुटम् ॥२॥&#xA;शास्त्रकार कर रहे हैं। उनका कहना है कि, इन पाँचों में एक दूसरे में आन्तर रूप से अन्तः प्रवेश को विधि अपनानी चाहिये। इस तरह अन्त में उपाय निरुपाय हो जाता है और शिवत्व उपलब्ध हो जाता है ।&#xA;जैसे कोई प्राथमिक साधक समस्त भुवनाध्वा में स्थान प्रकल्पन के माध्यम से सर्वत्र सभी स्थानों पर परमात्म सत्ता की संभूति से स्वानुभूति की शून्यता को भर रहा है। उसको इस स्तर से भो ऊपर उठ कर वर्ण के अन्तराल में प्रवेश कर वर्णात्मक संभूति अनुभूति को आत्मसात् करना चाहिये । वर्ण साधना का स्तर पार कर करण रूप ऐन्द्रयिक अनभूतियों को पार कर प्राणापानवाह रूप उच्चार को सात्म करे और उसको आत्मसात् कर ध्यान में प्रवेश प्राप्त कर उसके आन्तर अन्तराल में विश्रान्ति प्राप्त करनी चाहिये। (तं० आ० ५।४१ द्वारा ) ध्यान को सर्वातिशायिनी महत्ता आणव उपायों में मानी जाती है। इसके बाद ही शाक्तोपाय में प्रवेश होता है। इस प्रकार क्रमिक रूप से एक दूसरे में अन्तःविश्रान्ति को अनुभूतियों को आत्मसात् करते हुए अन्त में शिवत्त्व को उपलब्ध हो जाता है। इस तरह आणव समावेश के माध्यम से शिवत्व के सर्वोच्च पद पर प्रतिष्ठित हो जाता है ।१॥&#xA;२. शाक्तोपाय द्वारा आन्तर अन्तराल में प्रवेश&#xA;आणवोपाय को भी साधक संत्यक्त कर देता है। आणवोपाय को सर्वोच्च दशा में प्राणापानवाह विधि सिद्ध हो जाती है। किन्तु उच्च श्रेणी&#xA;का साधक इसका भी परित्याग कर देता है।&#xA;२१&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१-२&#xA;बहुधेति ध्यानोच्चारादिरूपतया । अन्तरन्तरिति यथा स्थानापेक्षया वर्णेषु, तदपेक्षया च करणादाविति । सविधे इति स्वस्वरूपस्य । तत इति स्वस्वरूपसविधवर्तिध्यानादिविश्रान्त्यनन्तरम् । आणवसंत्यागादिति ज्ञेयहाने हि ज्ञाने एव विश्रान्तिराधेयेति अभिप्रायः । ततोऽपोति शाक्तभूम्युपाश्रयान न्तरम्, विकल्पस्य हि निर्विकल्पे एव विश्रान्तिस्तत्त्वम् । शाम्भवोमिति अर्थात् भूमिम् । एवमिति यथोतर विश्रान्त्या । स्फुटमिति स्वं स्वरूपं,&#xA;भवतीति शेषः ।।&#xA;इस स्तर पर उच्चार को उपयोगिता क्षाण हा जाती है। अब साधक उच्चार को पार कर श्वासजित् बन जाता है। अब वह केवल चेतस् स्तर पर विराजमान होता है। चेतन पद से अवारूढ चेत्य का चिन्तन चित्त के स्तर पर होता है। यहाँ चिन्तन तो रहता है पर श्वास प्रकिया से ऊपर उठकर होता है। यह समझना सरल नहीं है कि, श्वासजित् साधक चेतस् द्वारा जिस वस्तु का चिन्तन करता है, वह कैसी स्थिति है ? यह साधना&#xA;और अनुभूति का विषय है। वहाँ एक समावेश भी होता है, जिसे शाक्त समावेश कहते हैं। यह शाक्तो भूमि होतो है। इसे ज्ञानभूमि भो कहते हैं। आणव समावेश ज्ञेय भूमि होती है। ज्ञेय के बाद हो ज्ञान में प्रवेश हो सकता है । यह मध्यभूमि भी मानी जाती है ।&#xA;३. शाम्भवी भूमि में प्रवेश&#xA;किन्तु वही सर्वोच्च अवस्था नहीं है। उससे ऊपर उठने का निर्देश शास्त्र करता है। शास्त्रकार कहते हैं कि, &amp;lsquo;ततोऽपि&amp;rsquo; अर्थात् शाक्ती भूमि के समाश्रयण के उपरान्त शाम्भवी नामक सर्वोच्च दशा में प्रवेश प्राप्त करना ही अन्तिम लक्ष्य हाना चाहिये । शाक्ती भूमि कुछ भी हो, वस्तुतः वह वैकल्पिक भूमि होतो है। चित्त हो विकल्पों का आधार है। विकल्पात्म कता का परित्याग आवश्यक माना जाता है। इससे ऊपर उठकर निर्विकल्प भूमि पर विश्रान्ति होनी चाहिये । यही चरम विश्रान्ति दशा होती है।&#xA;इलो०३ ]&#xA;चतुस्त्रिशमाह्निकम्&#xA;२५७ ननु एवं सति अस्य किं स्यादित्याशङ्कय आहा इत्थं क्रमोदितविबोधमहामरोचि&#xA;संपूरितप्रसरभैरवभावभागी। अन्तेऽभ्युपायनिरपेक्षतयैव नित्यं&#xA;स्वात्मानमाविशति गर्भितविश्वरूपम् ॥ ३॥&#xA;साधना यहाँ स्वयं धन्य हो जाती है और साधक शिव हो जाता है। इस भूमि की अकिञ्चित् चिन्तनात्मकता और प्रतिबोध की विशुद्धता सर्वोच्च स्तर की होतो है।&#xA;__यह यथोत्तर विश्रान्ति का क्रम माना जाता है। इस क्रम में स्वाभाविक तारतम्य है। इस तारतम्य क्रम से आणव से शाक्ती और शाक्ती से शाम्भवो भूमिका में प्रवेश हा जाता है। इस अवस्था में स्वात्म शैवतादात्म्य-महाभाव का समावेश होता है। और साधक स्वात्मस्वरूप की स्फुटता में निरंश रूप से व्याप्त हो जाता है ॥२॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/35/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/35/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाख्यव्याख्योपेते पति ने डॉ. परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते गिर&#xA;पञ्चविंशमाह्निकम पः किल तैस्तै दैरशेषमवतार्य मातृकासारम् । ।&#xA;शास्त्रं जगदुद्धर्ता जयति विभुः सर्ववित्कोपः॥ इदानीं सर्वशास्त्रेकवाक्यतावचनद्वारा द्वितोयार्धेन सर्वागमप्रामाण्यं प्रतिपादयितुं प्रतिजानीते&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यश्रीमदभिनवगुप्तपादविरचित&#xA;राजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृत नीर-क्षीर-विवेक&#xA;भाषाभाष्य संवलित श्रीतान्त्रलोक&#xA;__का&#xA;पैंतीसवाँ आह्निक जगदुद्धारक &amp;lsquo;कोप&amp;rsquo; विभु, जय सर्वज्ञ उदार।&#xA;जय व्यञ्जक बहु भेदमय, शास्त्र मातृका-सार॥ मालिनी विजयोत्तर तन्त्र ३।२४ में ३४ अरा-संवलित भगवच्चक्र का वर्णन मिलता है। इसमें से एक अन्तिम शक्तिमन्त अरा का नाम &amp;lsquo;कोप&amp;rsquo; है। अपने&#xA;२६२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०१&#xA;अथोच्यते समस्तानां शास्त्राणामिह मेलनम् ।&#xA;तत्र आगमस्यैव तावत् साधारण्येन लक्षणमाह इह तावत्समस्तोऽयं व्यवहारः पुरातनः ॥१॥ प्रसिद्धिमनुसन्धाय सैव चागम उच्यते।&#xA;HO&#xA;मङ्गल श्लोक में आचार्य जयरथ ने उसो &amp;lsquo;कोप&amp;rsquo; नामक शिव रूप &amp;lsquo;कोप&amp;rsquo; की प्रार्थना की है। इससे यह संकेतित है कि, कोप&amp;rsquo; नामक शिव से एक वागात्मक विक्षोभ हुआ और वाङ्मय को विविध भेदमयी धारायें शास्त्रों के रूप में व्यक्त हो गयीं। इन शास्त्रों को इसी आधार पर मातृका सार कहते हैं । मातृका का रहस्य रूप तत्त्वदर्शन इन शास्त्रों में प्रतिपादित है। मातृका ही उनकी उत्स है।&#xA;इन शास्त्रों में ज्ञान का निरंश प्रकाश विभिन्न स्तरों पर प्रकाशित है। उसी से जगत् का उद्धार होता है। मातृकामूल होने के कारण इनका प्रामाण्य स्वतः सिद्ध है । यहाँ शास्त्रकार वही कह रहे हैं&#xA;शास्त्र अनन्त हैं। उनमें प्रतिपादित ज्ञान अनन्त है। इस आनन्त्य का थाह लगाना भी कठिन और इनके ज्ञान के प्रकाश से प्रकाशमान होना भी कठिन है। इस अवस्था में सारे शास्त्रों में प्रतिपादित रहस्य ज्ञान का मेलन एक ऐसा मध्यममार्ग है, जिससे शास्त्रों के रहस्य जानने का सौविध्य&#xA;प्राप्त हो सकता है।&#xA;शास्त्रकार कह रहे हैं कि, यहाँ मेरे द्वारा वही कहा जा रहा है।&#xA;शास्त्र मेलन के सन्दर्भ में सर्वप्रथम आगम का ही सामान्य लक्षण लक्षित कर रहे हैं&#xA;यहाँ शास्त्रकार के समक्ष मुख्य रूप से शास्त्रों की एक विशाल परम्परा है, प्रसिद्धि है और पुरातन शाश्वतता है। इन तीनों दृष्टियों से आगम में अन्ननिहित सत्य को अभिव्यक्त करना है और उसे परिभाषित करना&#xA;श्लो०१]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२६३ ___ इह तावत् पुरातनों प्रसिद्धयन्तरानुन्मूलितत्वेन चिरतरं प्ररूढां प्रसिद्धिमनुसन्धाय समस्तोऽयं व्यवहारः सर्व एव तथा व्यवहरन्तीत्यर्थः। सैव च प्रसिद्धिरागम उच्यते तच्छन्दव्यवहार्या भवेदित्यर्थः । यदुक्तं&#xA;&amp;lsquo;प्रसिद्धिरागमो लोके &amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;. ..&amp;quot; । इति ॥ १॥ ननु&#xA;&amp;lsquo;पश्यन्नेकमदृष्टस्य वर्शने तददर्शने । अपश्यन्कार्यमन्वेति विनाप्याख्यात भिर्जनः॥&amp;rsquo;&#xA;AN&#xA;है। मनुष्य का लौकिक जीवन व्यवहार पर निर्भर करता है। व्यवहार की पद्धति एक दो दिन में नहीं बनती। इसके बनने में, इसका सामाजिक समरस रूप बनने में सदियों का समय बीत जाता है। ऐसे व्यवहार पुरातन व्यवहार कहलाते हैं। इसमें कुछ विशिष्ट व्यवहार प्रसिद्धि का रूप ले लेते हैं। ये कभी टूटते नहीं, शाश्वत हो जाते हैं और प्रसिद्ध अर्थात् विशेष रूप से गतिशील रहते हैं । परम्परा से निरन्तरता को अजस्रता में गतिशील रहते हुए आते हैं और अन्त तक गमनशोल रहते हैं। अनुन्मीलित रहते हैं।&#xA;लोक प्रचलित इस प्रकार की प्रसिद्धि का अनुसन्धान सारा समाज करता है। इसी पर सारा व्यवहार चलता है। पुरातन से आने के कारण हम इसे पुरातन व्यवहार कहते हैं । जिसका क्रमिक अनुसन्धान कर व्यवहार संचालन करते हैं, उसे प्रसिद्धि कहते हैं और प्रसिद्धि हो आगम कहलाती है । यह आगम का अन्तर्निहित अर्थ है। इस तथ्य को एक स्थान पर कहा गया है&#xA;&amp;ldquo;प्रसिद्धिरागमो लोके&amp;rsquo; अर्थात् लोक में प्रसिद्धि को ही आगम कहते हैं। इस उक्ति से भी इसका समर्थन हो रहा है ॥ १॥&#xA;जिज्ञासु इस परिभाषा से सन्तुष्ट नहीं हो सका। उसके सामने एक नयी कल्पना है। वह यह निर्णय नहीं कर पा रहा है कि, सत्य क्या है ? वह एक आगम की उक्ति प्रस्तुत कर रहा है। उसके अनुसार&#xA;२६४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो.२ इल्यादिनयेन अन्वयव्यतिरेकाभ्यां साध्यसाधनभावमवगम्य सर्वे एव व्यव हर्तारस्तथा तथा व्यवहरन्तीति प्रसिद्धिमनुसन्धाय सर्वोऽपि अयं व्यवहार इति किमुक्तमित्याशङ्कय आह म&#xA;अन्वयव्यतिरेको हि प्रसिद्धरुपजीवको ॥२॥ स्वायत्तत्त्वे तयोर्व्यक्तिपूगे किं स्यात्तयोर्गतिः ।&#xA;“एक अदृष्ट घटित होता है। उसको घटित होते हुए सभी देख रहे हैं । पुनः उसका अदर्शन हो जाता है। घटित होने की अवस्था में उससे कुछ कार्य अन्वित हुए थे। अब उसके न रहने पर भो अर्थात् विना देखे भी विना किसी के कुछ भी कहे, कार्य को अन्विति हो रही होती है। न इसमें ख्याति को और न आख्याता की अपेक्षा होती या रहती है। जनता अपना काम कर लेती है और व्यवहार अन्वित हो जाता है।&amp;rdquo;&#xA;इस नियम के अनुसार क्या माना जाय ?&#xA;इस सन्दर्भ में पर्याप्त विचार को आवश्यकता है। जिज्ञासा को शान्ति के लिये यहाँ न्याय प्रक्रिया का आश्रय लेना उचित है। इसी प्रक्रिया से वस्तु तत्त्व का निगमन होता है। व्यवहार पर पूर्व श्लोक में चर्चा की गयो है। व्यवहार करने वाले व्यवहार के पहले किस बात पर ध्यान देते हैं ? आचार्य जयरथ कहते हैं कि, वे साध्यसाधनभाव का अवगम करने के उपरान्त हो व्यवहार करते हैं। यह साध्यसाधन भाव क्या है ? इसका अवगम कैसे होता है ? इसका उत्तर न्याय शास्त्र देता है। न्याय कहता है कि, अन्वय और व्यतिरेक दृष्टि से विचार करने पर इसका निर्णय होता है। उसी के आधार पर व्यवहार होता है, इस कथन का आधार क्या है ? इसका समाधान शास्त्रकार कर रहे हैं कि, HT अन्वय और व्यतिरेक दोनों व्यवहार के स्वतन्त्र निर्णायक नहीं होते । व्यवहार तो प्रसिद्धि के आधार पर ही होते हैं। अन्वय और व्यतिरेक&#xA;इलो०२]&#xA;पञ्चत्रिशमाह्निकम्&#xA;२६५ प्रसिद्ध हि वस्तुनि अन्वयव्यतिरेकयोः साध्यसाधनसम्बन्धाधिगम निबन्धनत्वं भवेत्, अन्यथा स्वातन्त्र्येण तावेव यदि निश्चायको स्याता, तत् प्रतिव्यक्तिभावित्वादेकैकविषयाश्रयस्ताभ्यामविनाभावावसायः स्यात्, नच&#xA;दोनों प्रसिद्धि के ही उपजीवक अर्थात् आश्रित हैं। ये स्वतन्त्र नहीं होते। उनकी स्वायत्तता स्वीकार्य नहीं है। अन्यथा व्यक्तियों के समूहरूपो समाज के व्यवहारों में बड़ा अन्तर पड़ जायेगा। इसको समझना आवश्यक है। इसके लिये प्रसिद्धि, अन्वय-व्यतिरेक, साध्यसाधन का अधिगम, प्रतिव्यक्ति भाविस्व&#xA;एकैकविषयाश्रय और अविनाभावावसाय शब्दों को समझना चाहिये।&#xA;१. प्रसिद्धि-प्रसिद्धि का अनुसन्धान कर सारा लोक व्यवहार संचालित होता है। प्रसिद्धि को ही आगम कहते हैं । यह शाश्वत चलतो है। बीच में टूटती नहीं है।&#xA;२. अन्वय व्यतिरेक-जहाँ-जहाँ धुंआ उठता है, वहाँ वहाँ आग होती है। यह अन्वय दृष्टि है। जहाँ-जहाँ धुआ नहीं होता, आग नहीं होती । यह व्यतिरेक दृष्टि है। ये प्रसिद्धि के आश्रित हैं।&#xA;३. साध्यसाधनाधिगम-पात्र साध्य है । कुम्हार साधक है । चक्र, चीवर और दण्ड आदि साधन हैं। इनका अधिगम अन्वय व्यतिरेक दृष्टि से होता है। अर्थात् अधिगम के ये दोनों साधन हैं। शिव साध्य या मोक्ष हैं। भक्त साधक है। उपासना और साधना साधन हैं। उपासना होती है तो मोक्ष मिलता है। नहीं होती तो मुक्ति नहीं होती। यह अन्वय व्यतिरेक प्रयोग है । ये दोनों मुक्तिरूपो प्रसिद्धि के उपजीवक हैं।&#xA;४. प्रतिव्यक्ति भावित्व-व्यक्ति समाज को इकाई होता है। प्रत्येक व्यक्ति अपने काम में संलग्न है। व्यक्ति है, तो कार्य है। नहीं है तो नहीं। यह अन्वय व्यतिरेक दृष्टि है। ति ५. एकैकविषयाश्रय-प्रतिव्यक्ति पर यह दृष्टि आश्रित होती है। यहाँ भी अन्वय व्यतिरेक दृष्टि है और व्यवहारानुसार होतो है।&#xA;२६६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०२ एवमिति तत्रापि प्रसिद्धिरेव मूलम् । तथा च धूमे दहनान्वयव्यतिरेकानुवतिनि तद्विशेषाः पाण्डिमादयस्तथाभावेऽपि प्रसिद्धयभावादविनाभावितया अनु सन्धातुं न शक्यन्ते इति ॥ २॥&#xA;६. अविनाभावावसाय-बीज से वृक्ष होता है । यहाँ अविनाभाव दृष्टि है। विना बोज के वृक्ष नहीं होता। अवसाय अर्थात् इसमें निश्चय होता है।&#xA;इस सन्दर्भ में पूरी कारिका का अर्थ है कि, अन्वय और व्यतिरेक प्रसिद्धि के आश्रित होते हैं। प्रसिद्धि उपजीव्य है और अन्वय व्यतिरेक उपजीवक । इसमें स्वायत्तता नहीं होती। इसको स्वायत्त मानने पर अर्थात् व्यवहार का निश्चायक मानने पर व्यक्ति-व्यक्ति के व्यवहार में कठिनाइयों&#xA;का सामना करना पड़ सकता है।&#xA;जैसे प्रतिव्यक्ति व्यवहारवाद का आश्रय लेता है। यह व्यवहार एक एक व्यक्ति पर आश्रित होता है। यदि अन्वय की दृष्टि से देंखे, तो यह प्रयोग करेंगे कि, यह पुरुष जहाँ जहाँ है, वहाँ वहाँ मोक्ष है। वह नहीं है, तो मोक्ष नहीं है। क्या यह प्रयोग सत्य पर आश्रित माना जा सकता है ? यहाँ यह भी कहा जा सकता है कि, विना उन व्यक्तियों के मोक्ष नहीं हो सकता। यह अवसाय अर्थात् निश्चय होने लगेगा।&#xA;वास्तविक दृष्टि से विचार करने पर यह बात स्वयं बेतुको लगतो है। मोक्ष किसी व्यक्ति विशेष पर निर्भर नहीं होता। इसमें प्रसिद्धि मूल कारण है। जितने लोग सच्ची उपासना और साधना करते हैं, उनको मोक्ष उपलब्ध होता है, यह प्रसिद्ध सत्य है। यह पुरातन शाश्वतिक व्यवहार शास्त्र पर आश्रित सत्य है। यहां अन्वय और व्यतिरेक प्रसिद्धि रूप उपजीव्य के उपजीवक सिद्ध हो जाते हैं। इनको किसी व्यवहार का निश्चायक नहीं माना जा सकता।&#xA;श्लो०३]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२६७&#xA;न केवलमनुमाने एव प्रसिद्धिनिबन्धनं, यावत् प्रत्यक्षेत्पीत्याह प्रत्यक्षमपि नेत्रात्मदीपार्थादिविशेषजम् ॥ ३॥ अपेक्षते तत्र मूले प्रसिद्धि तां तथात्मिकाम् ।&#xA;इन्द्रियादिसामग्रीजन्यं प्रत्यक्षमपि तत्र इन्द्रियादिरूपे मूले तथाल्मिकां ताद्रूप्यावमर्शमयीं तां सर्वव्यवहारनिबन्धनभूतां प्रसिद्धिमपेक्षते तांविना इन्द्रियादिप्रेरणाभावे न किञ्चित् सिध्यदित्यर्थः ॥ ३ ॥&#xA;जहाँ तक धूम और अग्नि के साथ अन्वय व्यतिरेक के प्रयोग का प्रश्न है, प्रसिद्धि के अभाव में इनके विशेष स्वरूप अविनाभाव को दृष्टि से अनुसन्धान के विषय नहीं बनाये जा सकते। जैसे अग्निविशेषरूप पाण्डिमा आदि । पाण्डिमा भी प्रसिद्धि पर ही निर्भर है ।।२।।&#xA;प्रसिद्धि का यह निबन्धन केवल अनुमान में ही नहीं वरन् प्रत्यक्ष में भी होता है । यही कह रहे हैं&#xA;इन्द्रियों की सामग्रय-रूपता से उपलब्ध ज्ञान प्रत्यक्ष कहलाता है। आँख से रूप दर्शन करते हैं। इसे चाक्षुष प्रत्यक्ष कहते हैं। इसी तरह स्पार्श आदि प्रत्यक्ष भो व्यवहार में प्रचलित हैं । दीप रूपवान् वस्तु के साक्षात्कार में सहायक है। इस तरह चक्षु इन्द्रिय द्वारा इन्द्रियार्थ और दोप आदि के साहचर्य से प्रतिफलित रूप-दर्शन भी सामग्रीवाद का हो उदाहरण सिद्ध हो जाता है। यह सामग्रीजन्य साक्षात्कार किसी अन्वय व्यतिरेक द्वारा नहीं वरन् प्रसिद्धि का अनुसन्धान करने पर ही होता है। चक्षु इन्द्रिय रूप का ही दर्शन करती है। चाहे वस्तुरूप का प्रतिबिम्ब आँख के दर्पण में पड़े या इन्द्रिय शक्ति रश्मियाँ उसे स्वयम् अपने परिवेश में ले लें। इन विवादों से ऊपर उठकर ताप्य परामर्शमयो और समस्त व्यवहारवाद की आधारभूत प्रसिद्धि का अनुसन्धान हो मोक्ष-साक्षात्कार&#xA;का कारण है, यह ध्रुव सत्य तथ्य है ।&#xA;२६८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०४&#xA;एतदेव व्यतिरेकद्वारेण व्यनक्ति । अभितःसंवृते जात एकाकी क्षुधितः शिशुः ॥४॥ किं करोतु किमादत्तां केन पश्यतु किं व्रजेत् ।&#xA;तदहर्जातो हि बालः सर्वतो नानाविधार्थसार्थसंवलिते स्थाने क्षुधितः साकाङ्क्षोऽपि एकाको अप्राप्तपरोपदेशः किं करोतु विना स्वावमर्शाल्मिकां प्रसिद्धि नियतविषयहानादानव्यवहारो बालस्य न स्यादित्यर्थः ।।&#xA;मा&#xA;इन्द्रियादि रूप के मूल में ताप्य के अवमर्श वाली सर्व-व्यवहार निबन्धनभूता प्रसिद्धि की अपेक्षा प्रत्यक्ष करता है । उस प्रसिद्धि के अभाव में इन्द्रियादि में प्रेरणा का अभाव होगा। फलतः कुछ भी सिद्ध नहीं हो सकेगा।&#xA;वह प्रसिद्धि ही मूल में उल्लसित है। वही सर्व व्यवहार प्रेरिका है। यह कह सकते हैं कि, वही इन्द्रिय व्यापार को भी मूल प्रेरिका है । प्रसिद्धि के इन्द्रियादि द्वारा प्रेरणा के अभाव में किसी तथ्य को सिद्धि नहीं हो सकती। यह निश्चय है ।। ३ ।। पर इस वास्तविकता को व्यतिरेक दृष्टि को कसौटी पर कस रहे हैं&#xA;शास्त्रकार अध्येता के समक्ष एक शब्द चित्र प्रस्तुत कर रहे हैं। एक अबोध शिशु है। आज ही धरा धाम पर उसका अवतरण हुआ है। हाथ-पांव मार रहा है। इधर उसे भूख भी सताने लगो है। कोई वहाँ उसे सान्त्वना देने वाला भी नहीं। कक्ष चारों ओर से बन्द है। कमरा सुसज्जित है। सारो वस्तुयें उसमें भरी हुई हैं। उसे कोई दिशा निर्देश देने वाला नहीं है। वह रो रहा है। रोते-रोते थक भो गया है। भूख भी बढ़ गया है । वह ऐसी दशा में करे भी तो क्या करे ? निरीह है। संसार के संकेतो से भी अपरिचित हैं। वह क्या करे, क्या ग्रहण करे, किसके द्वारा पथ प्रशित हो? कहाँ जाये?&#xA;२६९.&#xA;श्लो० ५-६]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम् न अत्र अन्यथासिद्धेः प्रसिद्धिरुपयुज्यते इत्याह ननु वस्तुशताकोणे स्थानेऽप्यस्य यदेव हि ॥ ५ ॥ पश्यतो जिघ्रतो वापि स्पृशतः संप्रसीदति ।&#xA;चेतस्तदेवादाय द्राक् सोऽन्वयव्यतिरेकभाक् ॥ ६ ॥&#xA;ऐसी दशा में उसमें क्या कोई स्वतः आमर्श स्पन्दित हो रहा होता है ? स्वावमर्श के विना वह कुछ कर भी नहीं सकता। वस्तुतः स्वावमर्श ही प्रसिद्धि है। स्वावमर्श ही प्रेरक होता है। स्वावमर्श से ही कोई भी प्राणो यह निश्चय करता है कि, हमें इस पदार्थ का परित्याग करना चाहिये या अमुक पदार्थ का ग्रहण करना चाहिये। यह त्याग और ग्रहण रूप विश्व व्यवहार जिस प्रेरणा से प्रसूत होता है, वही प्रसिद्धि है । यही स्वावमर्श है । इसके विना कोई कुछ नहीं कर सकता। अर्थात् प्रसिद्धि नहीं तो व्यवहार भी नहीं। यही व्यतिरेक दृष्टि यहाँ प्रदर्शित है । स्वावमर्श में ही प्रसिद्धि की चरितार्थकता समाहित है ।। ४ ।।&#xA;___जिज्ञासु अन्यथा सिद्धि और प्रसिद्धि का अन्तर नहीं समझता। न्याय शास्त्रीय सामान्य ज्ञान के आधार पर वह प्रसिद्धि की उपयोगिता को आँकना चाहता है। वस्तुतः अन्यथा सिद्धि असिद्धि को ही एक प्रकार होती है। असिद्धि के कारण हो हेत्वाभास होता है।&#xA;__ असिद्धि के ही तीन प्रकार होते हैं। १. अन्यथासिद्धि, २. आश्रया सिद्धि और ३. व्याप्यत्वासिद्धि । जहाँ हेतु में साध्यधर्म की व्याप्ति असिद्ध है, वहाँ अन्यथासिद्धि होती है। न्याय शास्त्र में कहा गया है-&amp;lsquo;अन्यथा सिद्धः सोपाधित्वम्&amp;rsquo; यह सब शास्त्रार्थ का विषय है। इसके आकाश कुसुम आदि उदाहरण दिये जाते हैं। प्रस्तुत प्रकरण में चेतः प्रसाद रूप हेतु को लिया जा सकता है। यह पक्ष सर्वथा अमान्य है&#xA;ALL&#xA;२७०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०७&#xA;तदहर्जातस्य हि बालस्य प्राथमिक्यां प्रवृत्ती वस्तुशताकीर्णपि स्थाने यदेव चक्षुरादिगोचरतामुपगतं सत् चेतः प्रसादाधायि, यदेव आदेयमर्थादितरत्तु हेयम् । अनन्तरं तु द्राक् पौनः पुन्येन असावन्वयव्यतिरेकभागभ्यासातिशयोप नतोऽन्वयव्यतिरेकालोऽस्य व्यवहार इत्यर्थः ॥ ६ ॥&#xA;नतु चेतः प्रसादोऽपि कुतस्त्य इति साक्रोशमुपदिशति हन्त चेतःप्रसादोऽपि योऽसावर्थविशेषगः । सोऽपि प्राग्वासनारूपविमर्शपरिकल्पितः ॥ ७॥&#xA;प्रत्यक्षानुमानादिबाह्यमानप्रसादजः।&#xA;AUR&#xA;शास्त्रकार कहते हैं कि, कक्ष शताधिक वस्तुओं से भरा हुआ है। उस स्थान पर वह अर्भक किसी वस्तु को देखता है, किसी को उठाकर सूघता है, किसी का स्पर्श करता है और किसी को मुंह में डालकर अभिनव अनुभव करता है। इस क्रिया में उसका मन प्रसन्न भी हो जाता है। इस चेतः प्रसाद की प्रक्रिया में वह अन्वय व्यतिरेक भाव-जन्य हान और आदान से निर्णायक स्थिति पर पहुंचता है। यह कथन बालबुद्धि का ही परिचायक&#xA;चेतः प्रसाद को इस मान्यता को अमान्य करते हुए शास्त्रकार अपना आक्रोश इस प्रकार व्यक्त कर रहे हैं&#xA;हन्त ! यह सोचने की बात है कि, यह चेतःप्रसाद होता कैसे है ? यह सामान्यतया जानने की बात है कि, अर्थ अर्थात् वहाँ स्थित वस्तुओं की विशेषता को अनुभूति के उपरान्त हो उसको चेतःप्रसाद हुआ। यह भाव सामान्य भाव नहीं अपितु प्राग्वासना रूप विमर्श से ही परिकल्पित होता है। इसे प्रत्यक्ष या अनुमान आदि बाह्य प्रमाणों पर आधारित नहीं माना जा सकता। जो विषय जैसा है, उसे उसी रूप में अनुभव करना देखना सुनना, संघना आदि यथार्थ प्रत्यक्ष है। अनुमान में, व्याप्ति का ज्ञान,-प्रा&#xA;श्लो०८]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२७१ ननु चेतःप्रसादो हि तत्कालोल्लसितविमर्शरूपं प्रतिभामात्रमिति प्राग्वासनारूपेण विमर्शेन परिकल्पित इति किमुक्तमित्याशङ्कय आह&#xA;प्राग्वासनोपजीव्येतत् प्रतिभामात्रमेव न ॥८॥ न मृदभ्यवहारेच्छा पुंसो बालस्य जायते ।&#xA;परामर्श आदि के आधार अनुमिति करते हैं । वही अनुमान होता है। इसी लिये परामर्श जन्य ज्ञान को अनुमिति कहते हैं । यह प्रत्यक्षीकरण और यह अनुमिति व्यापार दोनों ठोस और सामने उपस्थित पदार्थों के आधार पर होते हैं। न्यायशास्त्रीय परामर्श भी स्थूल परामर्श होता है। इसीलिये व्याप्ति विशिष्ट पक्षधर्मता ज्ञान को ही परामर्श मानते हैं। ता&#xA;प्रस्तुत श्लोक में प्रयुक्त प्राग्वासनारूप विमर्श का स्वरूप इस द्रव्यात्मक परामर्श के स्तर के बहुत ऊपर है। शास्त्रकार ने प्रत्यक्षानुमानादि बाह्यमान प्रसाद से अनुत्पन्न चेतःप्रसाद को समझने के लिये प्राग्वास नात्मक विमर्श की ओर जिज्ञासु का ध्यान आकृष्ट किया है ॥ ७ ॥&#xA;फिर भी जिज्ञासु ऐसा है, जो समझने के लिये तैयार ही नहीं है। वह कहता है कि, गुरुदेव ! चेतः प्रसाद भी तत्काल उल्लसित अर्थात् उसी समय उत्पन्न विमर्श रूप ही माना जा सकता है। यह उसको विमर्शात्मक प्रतिभा का ही एक स्वरूप है। आप यहाँ प्राग्वासना अर्थात् संस्कारों के प्रभाव से उत्पन्न विमर्श की बात कह रहे हैं। यह समझ से परे की बात लगती है। कृपया इसे स्पष्ट करें। इस जिज्ञासा की शान्ति के लिये शास्त्रकार कह रहे हैं कि,&#xA;यह चित्त की प्रसन्नता जिसे आप चेतः प्रसाद को संज्ञा से विभूषित कर रहे हैं, भी प्राग्वासना के आधार पर ही निर्भर करता है। इसे आकस्मिक प्रतिभा मात्र नहीं कहा जा सकता। एक उदाहरण द्वारा यह समझा जा सकता है। वही बालक जब कुछ बड़ा हो जाता है, तो उसे&#xA;२७२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०८&#xA;एतत् चेतः प्रसन्नत्व प्राग्वासनानुरोधि एव न पुनराकस्मिक प्रतिभा मात्रम् । एवं हि पंसः कथञ्चिद्वृद्धि मुपेयुषो बालस्य स्तन्यादिवत् तत्त्वानभि सन्धानेन मृदभ्यवहारेच्छापि स्यात्, नच एवमिति अत्र विमर्शात्मा प्राग्वास नैव मूलम् । यत्तु बालादेमृद्भक्षणं, तत् जिघत्सामात्रपरिकल्पितमिति न कश्चित् दोषः ॥ ८॥&#xA;ननु भवतु नाम विमर्शरूपप्राग्वासनापरिकल्पितश्चेतः प्रसादः, तावता त प्रसिद्धः कोऽवकाश इत्याशय आह&#xA;मिट्टी खाने को आदत पड़ जाती है। उसे यह नहीं सूझता कि, यह स्तन्य की तरह तत्त्वतः स्वास्थ्य वर्द्धक नहीं है। इस तथ्य का अनुसन्धान भी नहीं होता । वह उसको आकस्मिक प्रतिभा नहीं मानी जातो वरन संघने की सोंधी महक का आकर्षण मात्र होती है। उसमें कोई दोष नहीं होता। इसी को दूसरी तरह भी समझ सकते हैं। बालक दूध पीता है। जन्म लेते ही स्तन में मुंह लगा कर वह दूध पोना शुरू कर देता है। यह उसकी प्राग्वासना पर आधारित प्रक्रिया है। आकस्मिक प्रतिभा नहीं। यदि उसको मात्र आकस्मिक इच्छा मानेंगे, ता यह पुरुषों में बालक की तरह जैसे तत्त्व का अनुसन्धान किये बिना दूध पाने लगता है, उसी तरह मिट्टी खाने की इच्छा भी तत्त्वानुसन्धान किये बिना होने लगेगी। ऐसा होता नहीं। इसलिये सिद्धान्त रूप से यह स्वीकार किया जा सकता है कि, प्रत्यक्षानु मानादि बाह्यमानों के प्रसाद से उत्पन्न यह कोई अन्वय व्यतिरेक जन्य व्यवहार नहों, अपितु सारे व्यवहारों में मूलरूप से विद्यमान प्राग्वासना ही है। यह विमर्श मयी है । यहो प्रसिद्धि है ॥ ८ ॥&#xA;प्रश्न का यहाँ अन्त नहीं होता अपितु एक नयी जिज्ञासा का उदय हो जाता है। जिज्ञासु कहता है कि, जहाँ तक विमर्शमयो प्राग्वासना परिकल्पित चेतः प्रसाद को बात है, यह समझ में आती है। किन्तु प्राग्वासना में प्रसिद्धि के प्रवेश को कहाँ अवकाश मिल गया? कृपया इसे स्पष्ट करें। इसी अशङ्का का उपशमन शास्त्रकार कर रहे हैं कि,&#xA;यह&#xA;श्लो०९]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२७३&#xA;प्राग्वासनोपजीवो चेद्विमर्शः सा च वासना ॥६॥ प्राच्या चेदागता सेयं प्रसिद्धिः पौर्वकालिको।&#xA;ननु यदि प्राग्वासनैव चेतःप्रसादस्य निबन्धनं, साच प्राच्या वासना यदि विमर्श एव; तत् सा इयमागता पौर्वकालिको प्रसिद्धिः इदमेव अस्या स्तात्त्विकं रूपमित्यर्थः । यदुक्त&#xA;&amp;lsquo;विमर्श आगमः सा सा प्रसिद्धिरविगोतिका ।&amp;rsquo; इति ॥९॥&#xA;प्राग्वासना अर्थात् जीव के साथ संस्कार रूप से लगो हुई स्वभावगत संस्क्रियात्मक भावना जोव के साथ जन्म लेते ही अपना कार्य करने लगती है। यह पौर्वकालिकी होती है। यहाँ यह पूछना अब व्यर्थ हो जाता है कि, यदि प्राग्वासना हो चेतः प्रसाद को भी निबन्धन, कारण या हेतु है और वह प्राच्या वासना ही विमर्श है, तो वासना और विमर्श में प्रसिद्धि कहाँ से आती है ? प्रसिद्धि कहीं से आती नहीं वरन् वही विमर्शमयी पौर्वकालिको वासना ही प्रसिद्धि कहलाती है। यही प्रसिद्धि का तात्त्विक स्वरूप है। कहा भी गया है&#xA;__ &amp;ldquo;विमर्श ही आगम है । सा अर्थात् प्राग्वासना ही विमर्श रूप से उच्छलित होती है। वही आगम भी कहलाती है और वही &amp;lsquo;प्रसिद्धि&amp;rsquo; संज्ञा से विभूषित भी होती है&amp;rdquo;।&#xA;यहाँ प्रसिद्धि का पूरा रूप निखर कर सामने आता है। विमर्शमयी पौर्व कालिकी प्राग्वासना को ही वाक्यपदीयकार ने &amp;lsquo;विवर्त्तत अर्थभावेन&amp;rsquo; शब्द से अभिव्यवहृत किया है। इसी के साथ ब्रह्मकाण्ड १६ के अनुसार यथागमं कह कर मान्य भी किया है। किन्तु यह वैयाकरण परिपाटी में आगम का व्यवहार है और त्रिक प्रक्रिया में यह आगम ही प्रसिद्धि है। यह निश्चय हो जाता है ।। ९ ॥&#xA;श्रोत०-१८&#xA;२७४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०१० ___ननु किं प्रसिद्धया, चेतःप्रसादमात्रनिबन्धन एव अस्तु व्यवहार इत्या शङ्कय आह&#xA;नच चेतःप्रसत्त्यैव सर्वो व्यवहृतिक्रमः ॥१०॥ मूलं प्रसिद्धिस्तन्मानं सर्वत्रैवेति गृह्यताम् ।&#xA;नहि चेतःप्रसादमात्रेण सर्वो हानादानाद्यात्मा व्यवहारः सिद्धयेत् तथात्वे हानादेरनिर्वाहात् । तत् सर्वत्र हानादानाद्यात्मनि व्यवहारे मूलभूता प्रसिद्धिरेव प्रमाणमिति गृह्यतां हठायातमेतदित्यर्थः । यदाहुः&#xA;स्वभावतः व्यक्ति अपनी जिज्ञासा की शान्ति के लिये गुरुजनों के समक्ष अपनी शङ्का रखता हो है। उसका समाधान होता है। यहाँ भी जिज्ञासु पूछता है, गुरुदेव ! इस प्रसिद्धि से क्या लेना देना? चेतः प्रसाद को ही व्यवहार का आधार मान लेने में क्या हर्ज है ? चित्त की प्रसन्नता का जीवन में अत्यन्त महत्त्व है। इसे ही आप व्यवहार का कारण क्यों नहीं मानते ?&#xA;शास्त्रकार कहते हैं कि, वत्स! यह कथन सत्य की कसौटो पर खरा नहीं उतरता। सारा व्यवहार चित्त की प्रसन्नता के कारण नहीं चलाया जा सकता। व्यवहार में मूलतः हेयोपादेय दृष्टि का बड़ा महत्त्व है। कभी कभी देववश हेयपदार्थ में भी चित्त प्रसन्न होता है। अतः चित्तप्रसन्न रहने से हेय व्यवहार नहीं किया जा सकता। इस से हान और आदान इन दोनों का निर्वाह नहीं हो सकता।&#xA;इसलिये क्या छोड़ना चाहिये और क्या व्यवहार में स्वीकार करना चाहिये, इन दोनों सच्चाइयों को अपनाकर ही सारा व्यवहृति क्रम सम्पन्न करना पड़ता है। इसमें प्रसिद्धि को हो महत्त्व देना चाहिये। वहो मौलिक व्यवहार निबन्धिका मानी जाती है। शास्त्रकार एक तरह का स्निग्ध दवाव देते हुए अनुशास्ता की तरह कह रहे हैं कि, इस प्रसिद्धि सम्बन्धी&#xA;इलो० ११ ]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम् &amp;lsquo;सजातीयप्रसिद्धचव सर्वो व्यवहृतिक्रमः।&#xA;सर्वस्याद्यो वासनापि प्रसिद्धिः प्राक्तनी स्थिता ॥ इति ॥१०॥&#xA;ननु पूर्वपूर्ववृद्धोपजीवनजीवित एव सर्वो व्यवहार इति स्थितम् । नच इयमनवस्था मूलक्षतिकारिणीति किं प्रसिद्धिनिबन्धनेत्याशङ्क आह&#xA;पूर्वपूर्वोपजीवित्वमार्गणे सा क्वचित्स्वयम् ॥ ११ ॥ सर्वज्ञरूपे ह्येकस्मिन्तिःशवं भासते पुरा ।&#xA;पूर्वपूर्वोपजोवनमार्गणेऽपि सा प्रसिद्धिः कस्मिश्चिदेकस्मिन् सर्वज्ञे पुरा परारूपायां प्राथमिक्यां भूमी स्वयमनन्यापेक्षत्वेन निःशङ्क सौक्ष्म्यादनु न्मिषिता भासते परापरामर्शात्मना प्रस्फुरतीत्यर्थः ।। ११ ।।&#xA;तथ्य को गाँठ बाँध लोजिये। इस हठात् आने वालो प्राग्वासना के विमर्शात्मक महत्त्व को हो ग्रहण कीजिये।&#xA;आगमिक आप्त पुरुष कहते हैं कि,&#xA;&amp;ldquo;साजातोय प्रसिद्धि से ही सारा व्यवहार क्रम परिचालित होता है । सब के आदि में संस्कार में समायो हुई वासना ही प्रसिद्धि बन कर आती है। पौर्व कालिको वासना ही प्रसिद्धि कहलाती है।&amp;rdquo;&#xA;इस कथन से यह प्रमाणित हो जाता है कि, व्यवहारवाद में प्रसिद्धि ही एक मात्र निबन्धन होती है ।। १० ।।&#xA;7 व्यवहार वृद्धजनों के आदर्श आचार को प्रमाण मानकर भी चलता है। जिस वृद्ध को या आप्त को हम आदर्श मानते हैं, उन्होंने किसी वृद्ध के आदर्श को देखा, सुना और समझा होगा। उनसे भी पहले और उनसे भी पहले इस तरह पूर्व पूर्व वृद्ध व्यवहारों पर आश्रित यह व्यवहारवाद है। यह सिद्ध होता है। इसमें किसी प्रकार की मूल मान्यता को ही क्षति पहुंचाने वाली अनवस्था भी नहीं होती। अतः प्रसिद्धि को छोड़कर इसे ही व्यवहार का निबन्धन माना जाना चाहिये। इस मान्यता के विपरीत शास्त्रकार अपना मन्तव्य अभिव्यक्त कर रहे हैं&#xA;ALA&#xA;२७६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो. १२ ____ननु एवं पूर्वपूर्वप्रसिद्धयुपजीबनमात्रेण असर्वज्ञ एव समस्तोऽयमस्तु व्यवहारः, किं सर्वज्ञस्यापि परिकल्पनेनेत्याशङ्कय आह&#xA;व्यवहारो हि नैकत्र समस्तः कोऽपि मातरि ॥ १२॥ तेनासर्वज्ञपूर्वत्वमात्रेणैषा न सिद्ध यति ।&#xA;नहि एकत्र कुत्रचिदसर्वज्ञे प्रमातरि समस्तो व्यवहारः कोऽपि असर्वज्ञ स्वादेव न कश्चिदित्यर्थः । अतश्च एषा प्रसिद्धिरसर्वज्ञपूर्वत्वेनैव न सिद्धयति समस्तव्यवहारसहिष्णुस्वमस्या न स्यादित्यर्थः ।। १२ ।।&#xA;पूर्व पूर्व उपजीवन की लम्बी प्रक्रिया में यदि तथ्य का अन्वेषण करना प्रारम्भ करें और एक सोपान परम्परा को पार करते हुए हम आदिम विन्दु पर पहुँचें, तो यह पायेंगे कि, वहाँ वह सर्वज्ञ आप्त शक्तिमन्त परारूपी प्राथमिक भूमि पर अन्यानपेक्ष भाव से दीप्तिमन्त है। उसमें अनुन्मिषित रूप सूक्ष्म भाव से परपरामर्शात्मिका शक्ति हो प्रसिद्धि रूप से विद्यमान है। मतः प्रसिद्धि-निबन्धना व्यवहृति हो मान्य है, यह निश्चित हो जाता है ॥ ११ ॥&#xA;पूर्व पूर्व पुरुषों क आधार पर आधारित भले ही यह सर्वज्ञता विभूषित न हो किन्तु इसे ही व्यवहार सिद्ध मान लेने में कोई अन्तर नहीं पड़ता। सर्वज्ञ की परिकल्पना के विना भी काम चल ही रहा है। अतः सर्वज्ञ परिकल्पना की क्या आवश्यकता ? इस प्रश्न का उत्तर दे रहे हैं&#xA;यह सारा व्यवहार एक जगह असर्वज्ञ प्रमाता में सम्भव नहीं है। चूंकि प्रमाता भी सर्वज्ञ नहीं हैं। अतः व्यवहार भी वहाँ असिद्ध है। इस सन्दर्भ में यह प्रसिद्धि असर्वज्ञ पूर्वता को आधृत कर सिद्ध नहीं मानी जा सकती। इसमें सर्वव्यवहारवाद को सहिष्णुता का नितान्त अभाव स्पष्ट प्रतीत हो रहा है ॥ १२ ॥&#xA;इलो० १३-१४ ] पचत्रिंशमाह्निकम्&#xA;ननु एवमपि असर्वज्ञवत् सर्वज्ञान्तरपूर्वत्वेनैव सर्वज्ञस्यापि प्रसिद्धिरस्तु किं तत्र अस्या निष्टङ्केन भानेनेत्याशङ्कय आह&#xA;बहुसर्वज्ञपूर्वत्वे न मानं चास्ति किंचन ॥१३॥ मानं नास्तीति वैयादेः ॥ १३ ॥&#xA;अतश्च एक एव पूर्णाहंपरामर्शमयः सर्वज्ञः परमेश्वरः समस्तप्रसिद्धि निबन्धनभूत इत्याह&#xA;भोगापवर्गत तुप्रसिद्धिशतशोभितः । तद्विमर्शस्वभावोऽसौ भैरवः परमेश्वरः ॥१४॥&#xA;कभी-कभी शास्त्र में ऐसी शङ्कायें भी उपस्थित की जाती हैं, जिनका कोई मूल्य नहीं होता। ये केवल शास्त्र विस्तार के उद्देश्य से की जाती हैं। यहाँ एक ऐसो हो शङ्का उपस्थित है। शङ्कालु पूछता है-गुरुदेव ! असर्वज्ञ तो बहुत से हैं। ऐसे हो सर्वज्ञ भी कई कल्पित करें और सर्वज्ञान्तर पूर्वता से हो प्रसिद्धि को क्रमिकता का आकलन करें तो क्या हर्ज है ? शास्त्रकार कह रहे हैं कि, ऐसा प्रश्न ही नहीं करना चाहिये, जिसका कोई मान या प्रमाण ही न हो । बहु सर्वज्ञ भी एक सर्वज्ञ के ही उल्लास हो सकते हैं किन्तु यह व्यर्थ प्रकल्पन दिमागी फितूर जैसा है । अतः अमान्य&#xA;इसलिये शास्त्रकार यहाँ निर्विवाद सत्य सिद्धान्त की उद्घोषणा-सो कर रहे हैं&#xA;वस्तुतः पूर्णाहंता परामर्शमय एक ही सर्वज्ञ परमेश्वर समस्त प्रसिद्धियों का एकमात्र निबन्धन है, यह सर्वमान्य श्रेयः साधक सिद्धान्त है।&#xA;इस विश्व में व्यक्त भोग, अव्यक्त अपवर्ग और इनको हेतु भूमि से समुत्पन्न शतशत प्रसिद्धियों का विधाता आदि के विमर्श के स्वभाव से भव्य भैरव रूप परमेश्वर हो सर्वज्ञ रूप से मान्य है।&#xA;२७८&#xA;श्रोत्रन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१५&#xA;द्विधा च इयं परमेश्वरात् प्रवृत्ता लोकव्यवहारनिबन्धनमित्याह ततश्चांशांशिकायोगात्सा प्रसिद्धिः परम्पराम् । शास्त्रं वाश्रित्य वितता लोकान्संव्यवहारयेत् ॥ १५ ॥&#xA;अंशांशिकेति देशकुलादिभेदात् लौकिकवैदिकादिभेदाद्वा । परम्परामिति मुखपारम्पर्यनिरूढिरूपाम् । शास्त्रमिति निबन्धनम् । विततेति अन्तर विगानाभावात् । यदुक्तं&#xA;लौकिकाविरहस्यान्तशास्त्रामर्शप्ररोहिणी । वक्त्रागमज्ञरूढयात्मा वागित्थं पारमेश्वरी ॥ इति ॥ १४-१५ ।।&#xA;यह परमेश्वर से दो प्रकार विश्व में प्रसृत और प्रवृत्त होती है । इसे शास्त्रकार अंशांशिका योग को संज्ञा देते हैं। देश काल आदि के अंश-अंश रूप में प्रचलन के माध्यम से यह प्रसिद्धि परम्परा रूप में प्रसृत और प्रवृत्त हो जातो है । इसकी प्रवृत्ति शास्त्रों में व्यक्त होती है। इसी को &amp;lsquo;परम्परां शास्त्रं वा आश्रित्य&amp;rsquo; शब्द के द्वारा शास्त्रकार ने व्यक्त किया है। परम्परा मौखिक रूढ़ियों पर आश्रित रहती है। प्रसिद्धियों के द्वारा हो शास्त्र निबन्ध रूप से सन्दृब्ध होते हैं।&#xA;___ लोक में यह वितता पद्धति अनवरत परिदृश्यमान है। यह लोकों के व्यवहारवाद का संचालन करती है। इसमें कभी टूटन को सम्भावना भी नहीं होती । इस सम्बन्ध में आगम कहता है कि,&#xA;&amp;ldquo;लौकिक और ( आदि अर्थात् अलौकिक ) समस्त रहस्यवादिता को आत्मसात् करने वाली आन्तरिकतामयो शास्त्र परामर्श से ही प्ररोह प्राप्त करने वाली एक धारा प्रसिद्धि-पीयूष से परिपूरित है। इसको दुसरी धारा मौखिक रूढियों पर निर्भर रह कर चलती है। यही परम्परा कहलाती है। पारमेश्वरो वाक् को इन दो धाराओं का रहस्य लोक और शास्त्र उभयत्र उद्घाटित है&amp;rdquo; ।। १४-१५ ।।&#xA;श्लो०१६]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२७९&#xA;ननु भवतु एवं, नियतागमपरिग्रहे तु किं निमित्तमित्याशङ्कय आर तयैवाशैशवात्सर्वे व्यवहारधराजुषः ।&#xA;सन्तः समुपजीवन्ति शैवमेवाद्यमागमम् ॥ १६ ॥ अपूर्णास्तु परे तेन न मोक्षफलभागिनः ।&#xA;सन्त इति विवेकिनः शैवमिति आद्यमिति च अनेन अस्य संपूर्णार्था भिधायकत्वं प्रकाशितम् । यदाहुः&#xA;&amp;lsquo;तस्मात्संपूर्णसंबोधपराद्वैतप्रतिष्ठितम् ।।&#xA;यः कुर्यात्सर्वतत्त्वार्थदर्शी स पर आगमः॥&amp;rsquo; इति ।&#xA;यहाँ आकर जिज्ञासु को जिज्ञासा पूर्णतया शान्त हो गयी। उसने प्रसिद्धि, आगम और व्यवहार विषयक सारी बातें मान ली। स्वभाव वश एक विनम्र बात सामने रखता है । वह पूछता है-भगवन् ! इस नियत शैव आगम के परिग्रह का हेतू क्या है ? आधार क्या है ? इसको सर्वाधिक मान्यता का मूल कारण क्या है ? इसी प्रश्न को शास्त्रकार ध्यान में रखकर इन कारिकाओं का अवतरण कर रहे हैं&#xA;व्यवहार के व्यावहारिक पक्ष को और उसको आधार भूमि को तत्त्वतः जानने वाले विज्ञ लोग शैशव से ही इसी आद्य आगम रूप शैवागम की प्रचलित प्रसिद्धि का अनुसन्धान करते हुए जीवनयज्ञ सम्पन्न करते हैं। यहाँ शैव आगम को आद्य आगम की संज्ञा दो गयो है। इसका तात्पर्य इस आगम की सर्वार्थ प्रकाशिका शक्ति का व्यापक प्रभाव है। इसी आगम के द्वारा सारे विश्व रहस्यों का सामर्थ्यपूर्वक उद्घाटन किया गया है। इस सम्बन्ध में आप्त लोग कहा करते हैं कि,&#xA;___ &amp;ldquo;इस आधार पर यह कहा जा सकता है कि, सम्पूर्ण रूप से सम्यक् बोध-समाविष्कृत पराद्वैत विज्ञान को जो स्वात्म संविद् में प्रतिष्ठित कर लेता है, वस्तुतः वही विश्व के समस्त रहस्यों का पारदृश्वा है। वही सर्व तत्त्वार्थ दर्शी है। ऐसी भूमि पर ला बिठलाने वाला आगम हो-सर्वोत्कृष्ट आगम है।&amp;rdquo;&#xA;२८०&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १७ परे इति असन्तः । अपूर्णत्वमेव प्रपश्चितं तेन न मोक्षफलभागिन इति ॥ १६ ॥&#xA;ननु यदि एवं, तत् कृतं सर्वागमप्रामाण्यप्रतिपादनेनेत्याशङ्कय आह उपजीवन्ति यावत्तु तावत्तत्फलभागिनः ॥१७॥&#xA;तुशब्दो हेतौ । यावत्तावदिति परिमितम् । अत एव उक्तं तत्फल भागिन इति प्रतिनियतमेव अतः फलमासादयन्तीत्यर्थः, येन&#xA;इस भूमि पर अधिष्ठित होने का सौभाग्य जिन्हें प्राप्त नहीं होता, उन्हें अपूर्ण पुरुष कहते हैं। यह अपूर्णता उनके जीवन का अभिशाप बन जाती है । परिणाम यह होता है कि, जीवन का परम पुरुषार्थ रूप मोक्ष उन्हें प्राप्त नहीं हो पाता। इस लिये इस पूर्णार्था प्रक्रिया को आत्मसात् कर पूर्ण बनने का प्रयास करना चाहिये । विश्व माया का संकेत निकेतन है। इसमें बैठी वह सबको इशारों से बुला लेती है। इस लिये शास्त्रकार सावधान कर रहे हैं कि, वे अपूर्ण रह जाते हैं। आप पूर्ण बनिये और परम पुरुषार्थ को प्राप्त&#xA;कीजिये ॥१६॥ माता जिज्ञासु बड़ा बुद्धिमान् है। कोई अवसर वह नहीं छोड़ता बिना पूछे । वह पूछ बैठता है-गुरुदेव ! इधर तो आप सर्वागम प्रामाण्य की बात भी करते हैं और इधर शैवागम शास्त्र को ही सर्वाधिक महत्त्व देते हैं। क्या समझा जाय ? इसका समाधान शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;सर्वप्रामाण्य का सिद्धान्त मेरे इस कथन से खण्डित नहीं हो रहा है। वास्तविकता यह है कि, प्रामाण्य उपजीव्यत्व पर निर्भर है। जो आगम जितनी मात्रा में उपजीव्यत्व स्वीकार करता है, उसको उतनी ही प्रामा णिकता मान्य है, श्लोक में प्रयुक्त &amp;lsquo;तु&amp;rsquo; अव्यय हेतु अर्थ का हो द्योतक है। अर्थात उपजीवकता भी प्राप्त होती है। श्लोक में प्रयुक्त यावत् और तावत दोनों पारिमित्य पर ही बल प्रदान कर रहे हैं। अर्थात् जितनी आश्रयता होती है, प्रामाणिकता का मान भी उतना ही होता है। इसी का समर्थनइलो. १८]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२८१ &amp;lsquo;बुद्धितत्त्वे स्थिता बौद्धा&amp;hellip;.. &amp;hellip; ।&amp;rsquo; इत्यादि उक्तम् ।। १७॥&#xA;ननु अविदितान्वयव्यतिरेकादेबलस्य अस्तु प्रसिद्धिमात्रनिबन्धनल्वम्, विवेकिनस्तु कथमेवं स्यादित्याशङ्कय आह&#xA;बाल्यापायेऽपि यद्धोक्तुमन्नमेष प्रवर्तते ।&#xA;तत्प्रसिद्धयैव नाध्यक्षान्नानुमानादसम्भवात् ॥१८॥ &amp;lsquo;तल्फलभागिनः&amp;rsquo; शब्द भी कर रहा है। वे शास्त्र उतनी मात्रा में ही फलवत्ता प्रदान कर सकते हैं। यह आश्रयता पर ही निर्भर है। एक तरह से प्रतिनियत है । इसीलिये कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;बुद्धितत्त्व में स्थितबौद्धदर्शन के अनुयायी आद्य शैव आगम के तत्त्ववाद में बुद्धिस्तरीय प्रतिनियत फल के ही भागी हो सकते हैं क्योंकि वे भी अपूर्ण&#xA;HIC&#xA;अर्थात् तत्त्ववाद के जिस स्तर पर जितने सम्प्रदाय या सिद्धान्त उपजीवित हैं, वे उतने ही स्तर के फल के भागी बन सकते हैं। उस स्तर से ऊपरी स्तर के फल वे कैसे पा सकते हैं ॥१७ ।।&#xA;समाज में अधिकतर ऐसे लोग ही हैं, जो लड़कपन से हो अन्वय व्यतिरेकवाद को बात नहीं जानते। उनके लिये ये तथ्य अविदित हैं। उनके लिये यह माना जा सकता है कि, उनके व्यवहार की आश्रय प्रसिद्धि है। जो लोग कर्तव्याकर्त्तव्य बोध के प्रति जागरूक हैं, उनमें विवेक है, वे किसी प्रसिद्धि के ऊपर निर्भर होकर अपना व्यवहार नहीं चलाते। इसलिये यह कहा जा सकता है कि, विवेकशील व्यक्ति स्वतन्त्र व्यवहार पर निर्भर है।&#xA;शास्त्रकार इस विचारधारा के बिलकुल विपरीत हैं। वे कहते हैं कि, चाहे बालक हो या वृद्ध अर्थात् विवेकी उभयत्र प्रसिद्धि ही प्रबृत्ति में कारण है। बाल्य भाव के अपाय में भी अर्थात् अभाव में भो अर्थात् अबालावस्था में भी सभी भोक्ता प्रमाता हैं । उनकी भोजन आदि में प्रवृत्ति&#xA;JAI&#xA;२८२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०१८&#xA;अबालस्यापि हि प्रमातुर्भोजनादौ प्रसिद्धिमात्रनिबन्धनेव प्रवृत्तिः, यतस्तत्र न तावत् प्रत्यक्षं सम्भवति तस्य हि अन्नं विषयः, न तद्भोज्यत्वं तस्य ज्ञाने विकारकारित्वाभावात् तत् कथमस्य विषयभावमप्राप्ते वस्तुनि प्रवर्तकत्वं स्यात; नापि अनुमानं तत् हि अन्वयव्यतिरेकमूलम्, तयाश्च प्रसिद्धिरेव निबन्धनमिति उक्तम्, तन्मूलभूतां प्रसिद्धिमपहाय कथमस्य एवं भावो भवेत् । यदभिप्रायेणेव&#xA;होती है। वह प्रसिद्धि निबन्धना प्रवृत्ति ही मानो जातो है। अन्न ही भोज्य है। अतः इसके भोजन में सभी प्रवर्तित होते हैं।&#xA;प्रवृत्ति की इस प्रक्रिया में प्रत्यक्ष का कोई आधार नहीं होता। प्रत्यक्ष विषय अन्न है । अन्न का भोज्यत्व नहीं। इन्द्रियार्थ सन्निकर्ष जन्य ज्ञान हो प्रत्यक्ष है। भोज्यत्व में यह नहीं होता। प्रत्यक्ष ज्ञान में किसी प्रकार के विकार उत्पन्न करने को क्षमता नहीं होती। अन्न यहाँ प्रत्यक्ष है भी नहीं । अप्रत्यक्ष है । अप्रत्यक्ष विषयवस्तु में किसी प्रकार का प्रवर्तक नहीं होता। इसलिये अन्न में भोज्यत्व को प्रवृत्ति निमित्त प्रसिद्धि ही मानी जा सकती है।&#xA;अनुमान भी प्रवृत्ति निमित्त नहीं माना जा सकता। अनुमान अन्वय व्यतिरेक मूलक होता है। अन्वय व्यतिरेक दोनों के सम्वन्ध में प्रसिद्धि के सन्दर्भ में चर्चा की जा चुकी है। प्रसिद्धि ही इनको निबन्धिका है। इस प्रसिद्धि पर ही दोनों आश्रित हैं। मूलभूत प्रवृत्ति निबन्धना प्रसिद्धि है। यही सिद्धान्त सत्य है। बालक और विवेकी सभी को प्रबृत्ति निमित्त यही प्रसिद्धि है । इसे छोड़कर दूसरे किसो पदार्थ को प्रवृत्ति निमित्त नहीं माना&#xA;जा सकता।&#xA;आगम इसी सिद्धान्त का समर्थक है। एक स्थान पर कहा गया है कि,&#xA;श्लो० १९]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२८३ । &amp;lsquo;लौकिके व्यवहारे हि सदृशौ बालपण्डितौ।&amp;rsquo; - इत्यादि उक्तम् ।। १८ ॥&#xA;निमित्तान्तरमपि अत्र किञ्चित् न न्याय्यमित्याह नच काप्यत्र दोषाशाशङ्कायाश्च निवृत्तितः।&#xA;क्षुधादिना हि कथंचित्पोडितोऽपि न अन्यत्र प्रवर्तते तावता क्षुधादि दोषनिवृत्तौ निश्चयायोगात् ।&#xA;ननु यदि एवं, तत् प्रसिद्धया प्रवर्तमानस्यापि किमेवमाशङ्का न स्यादित्याशय आह&#xA;प्रसिद्धिश्चाविगानोत्था प्रतोतिः शब्दनात्मिका ॥ १९॥&#xA;“लौकिक व्यवहार में बालक और वृद्ध अर्थात् अप्रबुद्ध या सुबुद्ध दोनों समान होते हैं।&amp;rdquo;&#xA;भोजन-पान, श्रान्ति-विश्रान्ति इति सति सारो प्रवृत्तियाँ जैसी आमान्य लोगों में होती हैं, उसी तरह प्रबुद्ध व्यक्ति भो इन व्यावहारिक प्रक्रियाओं में प्रवृत्त होता है।। १८॥&#xA;किसी दूसरे निमित्त को भी स्वीकार नहीं किया जा सकता। यही कह रहे हैं&#xA;___भूख सबको सताती है। भूख से पीड़ित भूखा व्यक्ति भूख मिटाने के लिये मिट्टो नहीं खाता । अन्य किसी वस्तु से क्षुधा रूप विकार की निवृत्ति नहीं होती। घास को रोटी भी यह काम अधिक दिनों तक नहीं चला सकती। क्षुधा निवृत्ति का निश्चय भोज्य पदार्थ के अतिरिक्त अन्यत्र नहीं हो सकता। सर्व निश्चय का अयोग ओर अनिश्चय का ही योग रहता है। न तो इसमें किसी दोष या विकार की आशा रह जाती है और न तो किसी प्रकार को शङ्का ही होती है। सारी शङ्काओं को यहाँ निवृत्ति हो जाती है। प्रसिद्धि द्वारा प्रवर्त्तमान में भी किसी आशङ्का के लिये अवकाश नहीं होता।&#xA;२८४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० २०&#xA;मातुः स्वभावो यत्तस्यां शङ्कते नैष जातुचित् । स्वकृतत्ववशादेव सर्ववित्स हि शङ्करः ॥२०॥&#xA;प्रसिद्धिहि सततोदितत्वादविगानेन उल्लसिता स्वावमर्शात्मप्रतीतिरूपा प्रमातुः स्वभाव एवेति तस्यां प्रसिद्धौ परामर्शनक्रियाकर्तृत्वेन स्वकृतल्व बशादेव एष प्रमाता कदाचिदपि न शङ्कते विचिकित्सेत, यदसो सर्ववित् शङ्कर एव वस्तुतस्तद्रूप एव असावित्यर्थः ।। १९-२० ।।&#xA;ननु एवं परमेश्वररूपतायामस्तु, अन्यथा पुनरेतत् कथं सङ्गच्छता मित्याशङ्कय आह&#xA;शास्त्रकार कह रहे हैं कि, प्रसिद्धि को यही विशेषतायें हैं कि, यह १. सतत उदित तत्त्व है। २. यह अविगान (निन्दा और असंगतियों से रहित) भाव से अर्थात् नित्य शुद्ध भाव से उल्लसित रहती है और तीसरी विशेषता अत्यन्त महत्त्वपूर्ण है । प्रसिद्धि शब्दनात्मिका प्रतीति मानी जातो है । शब्दन का अनुसन्धान करने पर यह जान पड़ता है कि, यह स्वात्मावमर्श रूप ही होता है। स्वात्मावमर्श शाश्वत उल्लसित तत्त्व है । उसको अनुभूति हो स्वात्मावमर्शमयो प्रतीति कहलाती है। यह प्रमाता को स्वभावरूपा है। यह इसकी चौथो विशेषता है।&#xA;उसमें परामर्श क्रिया का कर्तृत्व समाहित होता है। अपना कर्तव्य तो अपने साथ ही है। इस तरह प्रमाता साधक परामर्श सामरस्य सुखानुभूति सिद्धि का आधार बन जाता है। उसे किसी प्रकार की शङ्का नहीं होती। कोई विचिकित्सा नहीं होती । यह कहा जा सकता है कि, वह साक्षात् शिव ही हो जाता है। वह ताप्य में रम जाने वाला राम हो जाता है। इसमें संदेह के लिये अवकाश नहीं रह जाता ॥ १९-२० ॥&#xA;परमेश्वर की ताद्रप्य-प्राप्ति इस उच्च स्वात्मपरामर्श की अवस्था में स्वीकार्य होते हुए भी जिज्ञासु यह जानना चाहता है कि, यदि ऐसी उच्च&#xA;श्लो० २१२-२ ] पञ्चत्रिशमाह्निकम्&#xA;यावत्तु शिवता नास्य तावत्स्वात्मानुसारिणीम् । तावतोमेव तामेष प्रसिद्धि नाभिशङ्कते ॥ २१ ॥ अन्यस्यामभिशङ्की स्यात् भूयस्तां बहु मन्यते ।&#xA;तावतीमेवेति परिमिताम् । अन्यस्यामिति परकीयायाम् । भूय इति अत्यर्थम् । तामिति स्वात्मानुसारिणों प्रसिद्धिम् । बहु मन्यते इति अव्यभि&#xA;चारित्वात् ।। २१ ॥&#xA;ननु यदि एवं, तत् कथं शैवमेव आगमं सन्तः समुपजीवन्तीत्युक्त मित्याशङ्कय आह&#xA;एवं भाविशिवत्वोऽमू प्रसिद्धि मन्यते ध्रुवम् ॥ २२ ॥&#xA;एवमिति स्वप्रसिद्धिवत् । अमूमिति प्रक्रान्तां शैवीम् ।। २२ ।। स्वात्मपरामर्शात्मकता न हो, तो उसमें यह तद्रूपता असंभव ही है ? इसका समाधान कर रहे हैं&#xA;जब तक उपासक की शिवता अभी सम्पन्न नहीं होती, तब तक स्वात्म का ही अनुसरण करने वाली उतनी परिमित रूप में ही अनुभूत आंशिक प्रसिद्धि से ही प्रभावित रहकर व्यवहार का संचालन करता है। परकीय व्यक्ति को प्रसिद्धि के परिणामस्वरूप उसके व्यावहारिक उत्कर्ष का अनुभव करता है। पुनः स्वात्मसंप्रवृत्ति का अनुसन्धान करता है। पुनः स्वात्मावमर्श रूपा सत्प्रतीति के यथार्थ रूप अनुभव से सम्पन्न हो जाता है और स्वात्म अवमर्श के नाद का अनुरणन सुनता और उसे हो बहमान प्रदान करता है। क्योंकि उसमें किसी प्रकार की विकृति का अनुभव उसे नहीं होता ॥ २१ ॥&#xA;र प्रश्न उपस्थित होता है कि, यदि ऐसी बात है, तब तो सभी आगम इस दृष्टि से समान रूप से अङ्गीकार्य हो सकते हैं। फलतः विद्वद्वर्ग द्वारा शैव आगम को हो उपजीव्य मानने का आधार खिसक सकता है। इस आशङ्का का उत्तर शास्त्रकार दे रहे हैं&#xA;२८६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;श्लो० २३&#xA;ननु शैवबौद्धादिभिदा बहुधा इयं प्रसिद्धिरिति कस्मादवश्यभावि शिवस्वस्य शैवोमेव प्रसिद्धि प्रति बहुमान इत्याशङ्कय आह&#xA;एक एवागमश्चायं विभुना सर्वदर्शिना । दर्शितो यः प्रवृत्ते च निवृत्ते च पथि स्थितः ॥ २३ ॥&#xA;प्रवृत्ते इति कर्मादिरूपे। निवृत्ते इति ज्ञानैकरूपे ।। २३ ।।&#xA;ननु यदि एक एव अयमागमा विभुना दर्शितः, तत् धर्मादेश्चतुर्वर्गस्य प्रतिशास्त्रं स्वरूपतः फलतश्च वैचित्र्ये किं निमित्तमित्याशङ्कय आह&#xA;वस्तुतः यहाँ शङ्का का कोई प्रश्न हो नहों उपस्थित है क्योंकि, उपासक स्वात्मावमर्श के आधार पर भविष्यत् में शिवत्व को उपलब्धि का स्वयं स्वात्म स्तर पर अनुभव कर लेता है । उसे ताद्रूप्य सुधा का रसास्वाद संतृप्त कर देता है । वह इसी शैवो प्रसिद्धि के महत्त्व को ध्रुव रूप से स्वीकार कर लेता है ।। २२ ॥&#xA;प्रसिद्धि के कई भेद हैं। कोई शैवो प्रसिद्धि को मान्यता देता है, कोई बौद्ध आदि प्रसिद्धियों द्वारा व्यवहार का संचालन करता है। इस अवश्यभाविशिवत्वमयी पुरुष की शैवो प्रसिद्धि के प्रति बहुमानता का क्या आधार है ? इस आशङ्का का समाधान कर रहे हैं&#xA;यही एक ऐसा आगम है, जिसे सर्वज्ञ, सर्वद्रष्टा, पूर्ण, सर्वव्यापक और सर्वसमर्थ परमेश्वर ने प्रतित एवं प्रदर्शित किया है। यही एक ऐसा पूर्ण आगम है, जो प्रवृत्ति मार्ग में पड़े कर्ममार्गी अणु पुरुषों को उत्कर्ष पथ में प्रवृत्त करता है। निवृत्ति मार्ग में जहाँ एकमात्र ज्ञान के परम चरम प्रकाश की रश्मियों का ही प्रसार रहता है, वहाँ भी यह पथिस्थित है । अर्थात् इसके व्यापक बोध प्रकाश के समक्ष सारे अन्य आगम उपजीवक भाव से उपस्थित&#xA;प्रतीत होते हैं ॥ २३ ॥&#xA;_यहां एक विशेष तथ्य की ओर अपने आप ध्यान बँट जाता है। वह तथ्य है-सभी शास्त्रों का स्वरूप वैचित्र्य और फल वैचित्र्य । इस स्थिति&#xA;Cho&#xA;है&#xA;२८७&#xA;श्लो० २४-२५ ] पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;धर्मार्थकाममोक्षेषु म पूर्णापूर्णादिभेदतः। विचित्रेषु फलेष्वेक उपायः शाम्भवागमः ॥ २४ ॥&#xA;ननु एवमेककर्तृकत्वे अस्य विचित्रोऽयमुपदेशः किं न परस्परस्य विरुध्ये दिल्याशङ्कय आह&#xA;तस्मिन्विषयवैविक्त्याद्विचित्रफलदायिनि । ___ चित्रोपायोपदेशोऽपि न विरोधावहो भवेत् ॥ २५ ॥ का आकलन सबको स्वाभाविक रूप से होता है कि, सभी शास्त्र धर्म, अर्थ, काम और मोक्ष के सम्बन्ध में ही उपदेश करते हैं। ऐसी स्थिति में इस विभु प्रदर्शित दर्शन का महत्त्व कैसे स्वीकार किया जाय ? इन्हीं तथ्यों का&#xA;आकलन कर शास्त्रकार इस कारिका का अवतरण कर रहे हैं&#xA;धर्म, अर्थ, काम और मोक्ष इनके विचित्र फल लोक में प्रसिद्ध हैं। कभी इनकी फलवत्ता में पूर्णता और कभी अपूर्णता के भेद भी दोख पड़ते हैं। इसको समग्र और पूर्ण फलवत्ता का एक ही उपाय शास्त्रों में प्रसिद्ध है । वह उपाय है-शाम्भवागम। इसके स्वाध्याय से, इसमें निर्दिष्ट महेश्वर दैशिक की देशनाओं से ये चारों पुरुषार्थ पूर्णरूप से अपने मूल भूत तात्त्विक स्वरूप से घटित होते हैं। अर्थात् शाम्भवागम का पथिक साधक अपनी मन्जिल निर्विघ्न भाव से पा लेता है। इसलिये यह सर्वातिशायो आगम है, यह सिद्ध हो जाता है ।। २४ ।।&#xA;प्रश्न उपस्थित होता हैं कि, समस्त शाम्भवागम एक मात्र शिव द्वारा हो निर्दिष्ट हैं। कभी कभी एक कर्ता के अनेक विधेयों में परस्पर विरुद्ध बातें भी दृष्टिगोचर होती हैं। क्या न देशनाओं में भी आशङ्का&#xA;उत्पन्न होती है ? शास्त्रकार इसका उत्तर दे रहे हैं&#xA;___ इस आगम संवर्ग के एक मात्र उपदेष्टा और प्रवर्तक शिव हैं। एक मात्र प्रणेता द्वारा प्रणीत इस आगम में विषय को दृष्टि से बड़ा&#xA;२८८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०२६&#xA;तस्मिन्नेकेनैव शम्भुना प्रणीतेऽपि आगमे विचित्राणां धर्मादीनामुपा. यानामुपदेशो देशकालाधिकार्यादिविषयभेदमाश्रित्य विचित्रफलदातृत्वात् न विरोधावहो भवेदप्रामाण्यकारणतां न यायादित्यर्थः ॥ २५ ॥&#xA;ननु बुद्धार्हत्कपिलप्रभृतीनाप्तानपहाय शम्भुनैव इदं सर्वं प्रणोतमित्यत्र किं प्रमाणमित्याशङ्कय आह&#xA;लौकिकं वैदिकं साङ्खयं योगादि पाश्चरात्रकम् । बौद्धार्हतन्यायशास्त्रं पदार्थक्रमतन्त्रणम् ॥ २६ ॥&#xA;विस्तार है। आनन्त्य है इसके वर्ण्य वस्तु का। इनमें, धर्म, अर्थ, काम&#xA;और मोक्षरूप परम पुरुषार्थों के पृथक् पृथक् उपदेश है। देश, काल और अधिकारी भेद से अवान्तर भेदमय विभिन्न विषयों पर चर्चाय की गयी हैं। इन क्रियाओं, इनकी उपासनाओं और विधि परक साधनाओं में फलभेद वैत्रित्र्य भी कम नहीं है। उपायों में भी भेदभिन्नता उल्लसित है। ऐसी अवस्था में भी कोई उपदेश विरोध की पारस्परिक कटुता से प्रस्त नहीं है । प्रायः भेदमयता अप्रामाणिक हो जाती है किन्तु प्रस्तुत शास्त्र के उपदेश पूर्णतः विरोध ( पारस्परिक ) रहित हैं। ये भेद इस आगम को और भो विचित्र सिद्ध करते हैं। इनका प्रामाण्य शाश्वत अखण्ड रूप से मान्य है ।। २५ ।।&#xA;बुद्ध, अर्हत् और कपिल आदि आवतारिक महापुरुषों ने भी शास्त्र प्रवर्तन किया है किन्तु इस शाम्भवागम के शिव हो एक मात्र प्रणेता हैं ? इसमें क्या प्रमाण है ? इस आशङ्का का समाधान कर रहे हैं&#xA;लौकिक, वैदिक, सांख्य और योग आदि शास्त्रों के साथ ही पाञ्चरात्र का शास्त्रों में महत्त्वपूर्ण स्थान है। बौद्ध, आर्हत, न्याय आदि दर्शन भारतीय वाङ्मय के रत्न हैं। सिद्धान्त तन्त्र और शाक्त आदि आगम ये सभी उत्कृष्ट कोटि के अनुशास्ता शास्त्र हैं। इनके प्रणेता कौन हैं, इसका&#xA;श्लो० २७]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२८९&#xA;सिद्धान्ततन्त्रशाक्तादि सर्व ब्रह्मोद्भवं यतः । श्रीस्वच्छन्दादिषु प्रोक्तं सद्योजातादिभेदतः ॥ २७ ॥&#xA;यतः सर्वं लौकिकादि शम्भोरेव सद्योजातादिभेदेन ब्रह्मभ्यो वक्त्रेभ्यः समुद्भूतमिति श्रीस्वच्छन्दादिषु शास्त्रेषु प्रोक्तमिति वाक्यार्थः। यदुक्तं तत्र&#xA;&amp;lsquo;अदृष्टविग्रहायातं शिवात्परमकारणात् । ध्वनिरूपं सुसूक्ष्मं तु सुशुद्धं सुप्रभान्वितम् ॥ तदेवापररूपेण शिवेन परमात्मना। मन्त्रसिंहासनस्थेन पञ्चमन्त्रमहात्मना ।। पुरुषार्थ विचार्याशु साधनानि पृथक पृथक् । लौकिकाविशिवान्तानि परापरविभूतये ॥&#xA;प्रमाण इतिहास ग्रन्थों में प्रायः उपलब्ध हैं। स्वच्छन्द तन्त्र का इस विषय में मतभेद है। उसके अनुसार ये सभी ब्रह्म-समुद्भूत शास्त्र हैं। शास्त्रों में पञ्चब्रह्म प्रसिद्ध हैं। सद्योजात, वामदेव, अघोर, तत्पुरुष और ईशान ये शैववक्त्र कहलाते हैं। साथ ही साथ इन्हें पञ्चब्रह्म भी कहते हैं। इन्हीं पञ्चवक्त्रों से समुद्भूत ये शास्त्र हैं, ऐसा स्वच्छन्द आदि शास्त्र कहते हैं । वहाँ कहा गया है कि,&#xA;___“परमकारण और अदृष्ट विग्रह अर्थात् सर्वव्यापक अशरीर अस्तित्व के प्रतीक शिव से सर्वप्रथम अत्यन्त सूक्ष्म, विशुद्ध और बोधप्रकाश की प्रभा से भास्वर ध्वनि रूप अब्यक्त नाद स्पन्दित हुआ।&#xA;वह शिव का अपर रूप था। परमात्मा शिव ने मन्त्र-सिंहासन पर विराजमान पञ्चमन्त्र रूप में महात्मावत् प्रतिष्ठित पञ्चब्रह्म से ध्वनि रूप अव्यक्त नाद के सम्बन्ध में विचार किया। उसमें निहित पुरुषार्थों के सम्बन्ध में चर्चायें हुई। साधनाओं को ऊह का विषय बनाया गया।&#xA;परापर ऐश्वर्य सिद्धि के उद्देश्य से उनका अभिव्यञ्जन निर्धारित किया गया। इस युग में प्रसिद्धि प्राप्त जितने लौकिक और वैदिक विज्ञान&#xA;श्रो० त०-१९&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्ला० २७&#xA;तदनुग्रहयोग्यानां स्वे स्वे विषयगोचरे।&#xA;अनुष्टुब्छन्दसा बद्धं कोट्यर्बुदसहस्रधा ॥ (८३१) इति ।&#xA;तथा&#xA;&amp;lsquo;लौकिक देवि विज्ञानं सद्योजाताद्विनिर्गतम् ।&#xA;वैदिकं वामदेवात्तु आध्यात्मिकमघोरतः॥ पुरुषाच्चातिमार्गाख्यं निर्गतं तु वरानने । मन्त्राख्यं तु महाज्ञानमोशानात्तु विनिर्गतम् ॥&amp;rsquo; (११।४५) इति ।&#xA;हैं, वे सभी अभी अव्यक्त &amp;lsquo;अवर्ण&amp;rsquo; की विमर्शरूपता में स्पन्दित थे। उन्हें उनके विशुद्ध स्पन्द रूप से मातृका रूप में अभिव्यक्ति का निश्चय किया। उन उन विषयों के अनुग्रह योग्य पात्रों के मस्तिष्क में उन विचारों का बीज उप्त कर दिया गया। इस तरह पञ्चवक्त्र रूप में प्रसिद्ध पञ्चब्रह्म रूप शिव के प्रतीकों द्वारा सहस्राबूंदों की असंख्यता में और करोड़ों को संख्या के अनुष्टुप् छन्दों में वह स्पन्द अभिव्यक्त कर दिया गया।&amp;quot; इसके अतिरिक्त स्वच्छन्द तन्त्र में यह भी कहा गया है कि, किन किन वक्त्रों से कौन कौन विज्ञान संप्रसूत हुए। यहां उद्धरण के माध्यम से आचार्य जयरथ ने स्पष्ट कर दिया है । वह इस प्रकार है&#xA;&amp;ldquo;भगवान् शङ्कर कह रहे हैं कि, देवि पार्वति ! लौकिक विज्ञान सद्योजात नामक वक्त्र से विनिर्गत हुए ।&#xA;वैदिक विज्ञान वामदेव नामक वक्त्र से व्यक्त हुए । आध्यात्मिक विज्ञान अघोर नामक वक्त्र से उत्पन्न हुआ। अतिमार्ग नामक विज्ञान को तत्पुरुष नामक ब्रह्म ने व्यक्त किया। इसी क्रम में मन्त्रात्मक महाज्ञान ईशान ब्रह्म से विनिर्गत हुआ।&amp;rdquo;&#xA;ऊपर जितने प्रकार के विज्ञान वक्त्रों से विनिर्गत हुए हैं, उनको पृथक् पृथक् परिभाषित कर रहे हैंइलो०२७]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२९१ तथा&#xA;&amp;lsquo;धर्मेणैकेन देवेशि बद्धं ज्ञानं हि लौकिकम् । धर्मज्ञाननिबद्धं तु पाश्चरात्रं च वैदिकम् ॥ बौद्धमारहतं चैव वैराग्येणैव सुव्रते। ज्ञानवैराग्यसंबद्धं साङ्घयज्ञानं हि पार्वति ॥ ज्ञानं वैराग्यमैश्वर्य योगज्ञाने प्रतिष्ठितम् । अतीतं बुद्धिभावानामतिमार्ग प्रकोर्तितम् ॥ लोकातीतं च तज्ज्ञानमतिमार्गमिति स्मृतम् ।&amp;rsquo;&#xA;(११।१८२) इति ॥ २७ ॥&#xA;Hic&#xA;१. लौकिक&#xA;एकमात्र धर्म से संबद्ध ज्ञान को ही लौकिक ज्ञान कहते हैं। धर्म से ही लोक का सञ्चालन हो सकता है । इसलिये लोक मङ्गल के उद्देश्य से लिखे गये विज्ञान लौकिक कहलाते हैं।&#xA;२. वैदिक&#xA;धर्म और ज्ञान दोनों के समन्वय से व्यक्त विज्ञान को वैदिक कहते हैं । धर्म के साथ ज्ञान के नेत्र को आवश्यकता होती है। वैदिक विज्ञान में दोनों का सामरस्य व्यक्त है। पाञ्चरात्र वैदिक विज्ञान को श्रेणी में&#xA;आता है।&#xA;३. बौद्धाहंत&#xA;ये दोनों विज्ञान धर्म ज्ञान के अतिरिक्त वैराग्य प्रधान हैं। भगवान् कहते हैं कि, सुन्दर व्रतों का आचरण करने वालो देवि ! इसमें वैराग्य हो प्रधान माना जाता है।&#xA;४. सांख्य&amp;ndash;&#xA;भगवान् कहते हैं कि पार्वति ! सांख्य में ज्ञान और वैराग्य दोनों का समन्वय है।&#xA;२९२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०२८&#xA;ननु यदि एवं शवबोद्धादिरेव आगमः, तत् बौद्धादिशास्त्रवर्तिनां शिवशास्त्रोन्मुख्ये कस्मात् लिङ्गोद्धारादि संस्कारान्तरमपि उक्तमित्याशङ्कां दृष्टान्तोपदर्शनेन उपशमयति&#xA;यथैकत्रापि वेदादौ तत्तदाश्रमगामिनः । संस्कारान्तरमत्रापि तथा लिमोद्धृतादिकम् ॥२८॥ संस्कारान्तरमिति अर्थादुक्तम् ।। २८ ।। ५. योग&#xA;योग में ज्ञान, वैराग्य और ऐश्वर्य इन तीनों की प्रतिष्ठा है। ६. अतिमार्ग&#xA;___ जो विज्ञान बुद्धि और भावना को अतिक्रान्त कर समाज में अपनी छाप छोड़ता है, उसे अतिमार्ग विज्ञान कहते हैं । इसी आधार पर इसे लोकातीत विज्ञान कहते हैं क्योंकि लोक तो बुद्धि और भावना के आधार पर ही संचालित होता है।&amp;quot;&#xA;उक्त उद्धरण स्वच्छन्द तन्त्र के आठवें और एकादशवें पटल में लिये गये हैं। इन उद्धरणों के माध्यम से आचार्य जयरथ ने अपनी गहन स्वाध्याय शीलता, शास्त्राभ्यास और शास्त्रकार के ज्ञान की व्यापक ज्ञानवत्ता का एक साथ ही वर्णन कर दिया है ॥ २६-२७ ॥&#xA;विश्वशास्त्र के प्रति औन्मुख्य के उद्देश्य से शैवागम में लिङ्गोद्धार प्रक्रिया पर बल दिया गया है। बौद्धादि आगमों से जो इस शास्त्र के अनुशासन में आना चाहते हैं, उन्हें लिङ्गोद्धार दीक्षा दी जाती है। यह दीक्षा किसी अन्य मतवाद में नहीं दी जाती। प्रश्न यह उपस्थित होता है कि, यदि बौद्ध आदि भो आगम हैं, तो उन्हें भी समादर मिलना चाहिये। लिङ्गोद्धार दीक्षा पद्धति द्वारा यह प्रतीत होता है कि, वह शैव श्रेणी स्तरीय उपादेयता से रहित है। शास्त्रकार इसका समाधान कर रहे हैं&#xA;इलो० २९ ] पश्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२९३&#xA;ननु एवमपि शिवादेव यदि अखिलमिदं शास्त्रमुदितं, तत् शैवपाश रात्रादिभ्योऽपि कस्मात् न शिवात्मकत्वमेव उदियादित्याशङ्कां दृष्टान्तीकृष्य दृष्टान्तपुरःसरीकारेण आह&#xA;यथाच तत्र पूर्वस्मिन्नाश्रमे नोत्तराश्रमात् । फलमेति तथा पाञ्चरात्रादौ न शिवात्मताम् ॥ २९ ॥&#xA;तत्रेति एकत्र वेदादौ । पूर्वस्मिन्नाश्रमे इति अर्थात् स्थितः। उत्तरा प्रमादिति गार्हस्थ्यादेः ।। २९ ॥&#xA;तदेवमेक एव अयमीश्वरप्रणीत आगमः, यत्र इदं लोकिकशास्त्रात्प्रभृति सर्व विश्रान्तमित्याह&#xA;जैसे वेद एक है, फिर भी उसमें ब्रह्मचर्य, गृहस्थ, वानप्रस्थ और संन्यास आश्रम मान्य हैं और इन आश्रमों में विभिन्न दीक्षाय भी उपादेय मानी जाती हैं, उसी तरह लिङ्गोद्धार दीक्षा भी संस्कार सम्पन्न बनाने के उद्देश्य से ही दो जाती है। इससे बौद्ध अनुशासन को आगमिकता का खण्डन नहीं होता ।। २८॥&#xA;___इस स्तरीय मान्यता को स्वीकार करते हुए भी यह सुनिश्चित है कि, शिव से ही ये सारे शास्त्र प्रवर्तित हैं। शैव पाञ्चरात्र आदि से शिवात्मकता का ही उल्लास और इसकी अनुभूति क्यों नहीं होती है ? इस आशङ्का का दृष्टान्त के द्वारा समाधान कर रहे हैं -&#xA;जैसे पूर्व आश्रम में उत्तर आश्रम से कोई फल नहीं आता; उसी तरह पूर्वशास्त्र पाञ्चरात्र आदि में भी शैव महाभाव से भरे भैरव शास्त्र रूप उत्तर अनुशासन से शिवात्मता रूप महाफल की उपलब्धि नहीं होती। आश्रमों के दृष्टान्त से शिवशास्त्र के महत्त्व का हो ख्यापन यहाँ किया गया है ॥ २९॥&#xA;इस दृष्टि से यह कहा जा सकता है कि, यही एकमात्र शिव प्रणीत&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० ३०&#xA;एक एवागमस्तस्मात्तत्र लौकिकशास्त्रतः । प्रभृत्यावैष्णवाद्बौद्धाच्छवात्सर्वं हि निष्ठितम् ॥ ३० ॥ ननु एवंविधस्य अपि अस्य आगमस्य किमुपेयमित्याशङ्कय आह तस्य यत्तत् परं प्राप्यं धाम तत् त्रिकशब्दितम् ।&#xA;&amp;lsquo;यत्रोदितमिदं चित्रं विश्वं यत्रास्तमेति च ।&#xA;तत् कुलं विद्धि सर्वज्ञ शिवशक्तिविजितम् ॥&amp;rsquo; ऐसा शास्त्र है, जिसमें लौकिक मार्ग से अतिमार्ग पर्यन्त सभी शास्त्र&#xA;अन्तर्निहित या विश्रान्त माने जाते हैं । यही कह रहे हैं&#xA;यही एकमात्र शिव प्रणीत ऐसा सर्वातिशायो शास्त्र है, जिसमें धर्माधारित लौकिक शास्त्र से लेकर अंश अंश का समर्थन करने वाले समस्त वैष्णव आगम, बौद्ध आगम और द्वेत समर्थक अन्य आगम भो शैव नाम से प्रचलित आगम में सभी अन्तः विश्रान्त सिद्ध होते हैं। इस आगम को व्यापक दृष्टि का हो यह परिणाम है कि, यह सभी आगमों को अतिक्रान्त कर प्रतिष्ठित है। इसके मुख्य हेतु ये बौद्ध आदि आगम ही हैं। उनमें जिन दृष्टियों का समर्थन है, उनको व्यापकता सन्दिग्ध है और सर्ववादिसम्मत नहीं है। उनकी आगम मूलिका प्रसिद्धि भी नितान्त असिद्धिमयो है ॥ ३० ।।&#xA;इस प्रकार के शास्त्र का परम उपेय क्या है ? इस प्रश्न को दृष्टि में रखते हुए शास्त्रकार कह रहे हैं कि, इसका जो परम प्राप्य है, वही महत्तम धाम माना जाता है। उसे &amp;lsquo;त्रिक&amp;rsquo; संज्ञा से विभूषित करते हैं।&#xA;आगम की एक उक्ति है कि,&#xA;&amp;ldquo;जिस चमत्कृति पूर्ण चित्र को हम विश्व कहते हैं, वह सर्वोत्तम शैव फलक पर हो उदित होता है। उसी में उसका अस्त भी हो जाता है। वह फलक और कुछ नहीं। उसे मात्र कुल की संज्ञा दी जा सकती है। पार्वती&#xA;है&#xA;बलो० ३१-३२] पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२९५&#xA;इत्यादिदृशा कुलस्यैव सर्वविश्रान्तिधामत्वमुक्तम्, तत् किमेतदभिधीयते इस्याशङ्कय आह&#xA;सर्वाविभेदानुच्छेदात् तदेव कुलमुच्यते ॥ ३१ ॥ यथोधिरताभाक्सु देहाङ्गेषु विभेदिषु ।&#xA;एकं प्राणितमेव स्यात् त्रिकं सर्वेषु शास्त्रतः ॥ ३२॥ कहती हैं, सर्वज्ञ प्रभो ! वह स्थान सर्वातिशायी स्थान है। शिवशक्ति का पार्थक्य वहाँ दृष्टिगोचर नहीं होता । तादात्म्यमय सामरस्य के हो वहाँ दर्शन&#xA;होते हैं।&amp;rdquo;&#xA;इस दृष्टि से कुल को सर्वातिशायी श्रेष्ठता सिद्ध हो जाती है। यह स्वतः स्पष्ट हो जाता है कि, वही सर्वविश्रान्ति धाम है। ऐसी दशा में कारिका में त्रिक को परम प्राप्य धाम किस आधार पर लिखा गया है ? इसी का उत्तर दे रहे हैं&#xA;___ शास्त्रकार के अनुसार त्रिक ही कुल संज्ञा से विभूषित किया जाता है। त्रिक सर्वत्र अविभेदरूप देश कालादि के शद्वैत अद्वय सद्भाव का समर्थक है। अद्वय उल्लास में भेदवाद का सर्वथा उच्छेद स्वयं सिद्ध है। इसलिये व्यतिरेक विधि से शास्त्रकार कह रहे हैं कि, इसमें अविभेद का अनुच्छेद नित्य स्वीकार्य है, और इस विशेषण से विशिष्ट त्रिक हो कुल रूप में मान्य है। संविदद्वयसद्भाव की संभूति से भरा हुआ नित्य अवभासित है। व्याकरण की दृष्टि से इसकी निरुक्ति करते समय &amp;lsquo;कुल&amp;rsquo; धातु पर ध्यान जाता है। &amp;lsquo;कुल&amp;rsquo; धातु संस्त्यान (विस्तार या राशि आदि ) अर्थों में प्रयुक्त होता है। इस धात्वर्थ के आधार पर हम यह कह सकते हैं कि, यह सारा विश्व-विस्तार, यह सारा विश्वात्मक उल्लास हो &amp;lsquo;कुल&amp;rsquo; शब्द को पारिभाषिकता के परिवेश में समाहित है। ___इस तथ्य को एक दृष्टान्त के माध्यम से समर्थित करते हुए शास्त्रकार कह रहे हैं कि, शरीर एक है। एक ही प्राणवत्ता इसमें&#xA;२९६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० ३३-३४&#xA;श्रीमत्कालीकुले चोक्तं पञ्चस्रोतोविवर्जितम् । दशाष्टादशभेदस्य सारमेतत्प्रकीर्तितम् ॥ ३३ ॥ पुष्पे गन्धस्तिले तैलं देहे जीवो जलेऽमृतम् । यथा तथैव शास्त्राणां कुलमन्तः प्रतिष्ठितम् ॥ ३४ ॥&#xA;तत् त्रिकमेव हि सर्वत्र देशकालादावविभेदस्य अनुच्छेदात् संविद तुयमयतयैव अवभासते । &amp;lsquo;कुल संस्त्याने&amp;rsquo; इतिधात्वर्थानुगमात् कुलमुच्यते सथा व्यवह्रियते इत्यर्थः । एतदेव दृष्टान्तपुरःसरमुपपादयति यथेत्यादिना । न केवलमेतत् युक्तित एव सिद्धं, यावदागमतोऽपीत्याह श्रीमदित्यादि ॥३१-३४॥&#xA;परिव्याप्त है। इसके अवयवों का अनुसन्धान करने पर यह स्पष्ट हो जाता है कि, उत्तमाङ्ग कितने ऊर्ध्व स्तर पर विराजमान है और पादाधस्तल वासिनी श्रीदेवी कितनो अधस्तात् अवस्थित हैं। यह आङ्गिक ऊर्ध्वाधरभाव भेदवाद में भी अद्वय देह-सद्भाव का सुन्दर दृष्टान्त है। यही दशा &amp;lsquo;त्रिक&amp;rsquo; दर्शन को है। यह सारे शास्त्रों में व्याप्त है। त्रिक शरीर के सभी शास्त्र अङ्ग हैं।&#xA;यह बात केवल युक्तिवाद से ही समर्थित नहीं है। अपितु शास्त्र भी समर्थन करते हैं। &amp;lsquo;श्रीमत्कालीकुल&amp;rsquo; नामक आगम ग्रन्थ में यह शास्त्र भौतिक पञ्च स्रोतस्कता का निषेध करता है ।&#xA;यह दश और अष्टादशात्मकता का सार शास्त्र है। फूल में गन्ध शाश्वत प्रतिष्ठित है । वह पुष्पसार है। तिल में तैल सर्वत्र व्याप्त है। देश में जीवसत्ता की व्याप्ति सर्वानुभूत सत्य है। जल में अमृतत्व ओत प्रोत है। इन चारों दृष्टान्तों की तरह यह कह सकते हैं कि, सारे शास्त्रों का अन्तः प्रतिष्ठित तत्त्व कुल है। कुल तत्त्व ही त्रिक तत्त्व है। यह समस्त शास्त्रों का सार तत्त्व है ।। ३१-३४।।&#xA;इलो० ३५]&#xA;पञ्चत्रिंशमाह्निकम्&#xA;२९७ प्रकृतमेव उपसंहरति । तक एवागमोऽयं चित्रश्चित्रेऽधिकारिणि ।&#xA;चित्र इत्यत्र निमित्तमाह चित्रेऽधिकारिणीति ।&#xA;ननु कथमेकश्च अधिकारिभेदात् चित्रश्चेति सङ्गच्छतां नामेल्याशङ्कय आह&#xA;तथैव सा प्रसिद्धिर्हि स्वयूथ्यपरयूथ्यगा ॥ ३५ ॥&#xA;स्वयूथ्यपरयूथ्यगतत्वेनापि हि सैव तथैकल्वेपि चित्रवात्मिका प्रसिद्धिः प्रवादः। नहि एवं कश्चित् त्वेव बौद्धादिरागमो य एकत्वेऽपि अधिकारिभेदात् न चित्र इति ।। ३५ ।।&#xA;त्रिक शास्त्र की महत्ता का हो पुनः कथन कर रहे हैं। इसी के साथ इस विषय का उपसंहार करते हुए प्रसिद्धि रूप प्रकृत विषय का भो कथन कर&#xA;इस तरह यह सिद्ध हो जाता है कि, चैतन्य के चमत्कार से चित्रात्मक यह त्रिक या कौल आगम ही सर्वोत्कृष्ट आगम है। इस आगम के अधिकारी विद्वद्वर्ग भी विश्ववैचित्र्य से विभूषित होते हैं। यहाँ अधिकारी वर्ग को चित्र के एकवचनत्व से विभूषित किया गया है। जैसे एक होने पर भी चित्रात्मकता का यहाँ कथन किया गया है, उसी तरह प्रसिद्धि भी एक है। साथ हो स्वयूथ्य और परयूथ्य गता भी मानी जाती है। यूथ सार्थवाह या समूह आदि अर्थों में प्रयुक्त होता है । स्वयूथ्य में पारम्परिकता का अर्थ निहित है। परयूथ्यगता प्रसिद्धि के विभिन्न सन्दर्भो का वर्णन पहले ही किया जा&#xA;चुका है। यह सिद्ध सत्य तथ्य है कि, बौद्धादि सारे आगम ऐसे ही हैं, जिनमें एकत्व सत्ता के साथ अधिकारो भेद से चित्रात्मकता भरी हुई है ॥ ३५॥&#xA;२९८&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० ३६-३७. न केवलमत्र एकत्वं युक्तित एव सिद्ध, यावदागमतोऽपोत्याह सांख्यं योगं पाश्चरात्रं वेदांश्चैव न निन्दयेत् । यतः शिवोद्भवाः सर्व इति स्वच्छन्दशासने ॥ ३६॥&#xA;ननु यदि सांख्यादयः सर्व एव शिवोद्भवास्तदेषां शैवतयैव कस्मात् न प्रसिद्धिरित्याशङ्कय आह&#xA;एकस्मादागमाच्चैते खण्डखण्डा व्यपोद्धृताः। लोके स्युरागमास्तैश्च जनो भ्राम्यति मोहितः॥ ३७॥&#xA;व्यपोद्धृता इति कपिलसुगतादिभिः । मोहितो भ्राम्यतीति तत्तत्प्र णीततया परस्परविरुद्धार्थाभिधायकत्वं मन्वानो यथावस्तुदर्शी न स्यादि त्यर्थः ।। ३७।।&#xA;एकत्व की बात केवल युक्ति पर ही निर्भर नहीं है। आगम भी इस तथ्य का समर्थन करते हैं । वही कह रहे हैं&#xA;स्वच्छन्दतन्त्र से यह स्पष्ट उल्लेख है कि, सांख्य, योग, पाञ्चरात्र और वेदों को निन्दा कभी नहीं करनी चाहिये । ये सभी शास्त्र शिव से समुद्भूत हैं। इसलिये पञ्चवक्त्र विनिःसृत होने के कारण सर्वथा समादरणीय हैं। इनकी निन्दा की बात सोची भी नहीं जा सकती है । &amp;lsquo;न निन्दयेत्&amp;rsquo; में विधि लिङ् का प्रयोग निन्दा के निषेध अर्थात् प्रशंसा का ही विधायक है, यह निश्चय है ।। ३६ ।।&#xA;__जिज्ञासु एक सुन्दर प्रश्न करता है। वह कहता है कि, यदि सारे शास्त्र शिव से ही समुद्भूत हैं, तो इनकी शैव शास्त्र के रूप ही प्रसिद्धि क्यों नहीं हुई ? इस जिज्ञासा का समाधान कर रहे हैं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/36/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/36/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेते डॉ० परमहंसमिश्रविरचित नीर-क्षोर-विवेक&#xA;हिन्दीभाष्य संवलिते&#xA;षत्रिंशमाह्निकम् अंशांशिकाक्रमेण स्फुटमवतीणं यतः समस्तमिदम् । शास्त्रं पूर्णाहन्तामर्शमयः शब्दराशिरवतु स वः॥&#xA;इदानीं सर्वशास्त्रविश्रान्तिधाम्नः प्रक्रान्तस्य शास्त्रस्य आयातिक्रम कथयितुमुपक्रमते&#xA;श्रीमन्महामाहेश्वराचार्यवर्यश्रोमदभिनवगुप्तविरचित&#xA;राजानकजयरथक्रतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्र कृत-नीर-क्षीर-विवेक&#xA;हिन्दी भाष्य संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;छत्तीसवाँ आह्निक पूर्णाहतामर्शमय शब्दराशि जय सर्व ।&#xA;शास्त्र अंश जिसके सकल ऋग्यजुसामअथर्व ॥ प्रस्तुत त्रिकदर्शन रूप समस्त शास्त्रों की विश्रान्ति का मूलाधार यह&#xA;३०८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१-२&#xA;आयातिरथ शास्त्रस्य कथ्यतेऽवसरागता । तदेव आह श्रोसिद्धादिविनिर्दिष्टा गुरुभिश्च निरूपिता । भैरवो भैरवी देवो स्वच्छन्दो लाकुलोऽणुराट् ॥ १॥ गहनेशोऽब्जजः शक्रो गुरुः कोटयपकर्षतः। नवभिः क्रमशोऽधीतं नवकोटिप्रविस्तरम् ॥२॥&#xA;शिव प्रत्तित शास्त्र स्वात्मोकर्ष विधायक आगमिक विधिशास्त्र है। इसके आयातिक्रम का वर्णन शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;शास्त्र के समस्त मुख्य विषयों के प्रवर्तनक्रम में इसके इतिहास के विषय में भी लोग जानना चाहते हैं । अध्येताओं की यह आकाङ्क्षा होती है कि, इसका उत्स क्या है ? इसका उद्भव कैसे हुआ है इत्यादि । ये सारी जिज्ञासायें आयातिक्रम के अन्तर्गत आती हैं । जिज्ञासायें ही अवसर भी उपस्थित करती हैं। इसी आधार पर शास्त्रकार कह रहे हैं कि, यह अवसर भी उपस्थित हो गया है कि, मेरे द्वारा आयातिक्रम का कथन किया जाय । यहाँ मैं वही कर रहा हूँ।&#xA;आयातिक्रम का प्रवर्तन सिद्धातन्त्रानुसार&#xA;श्रीसिद्धातन्त्र में सर्वप्रथम इस विषय का निर्देश प्राप्त होता है। अन्यान्य गुरुजनों द्वारा प्रसिद्धि और परम्परा के अनुसार भी यह निरूपित है। इस क्रम में प्रधान रूप से नौ दिव्यात्माओं के नाम शास्त्र प्रसिद्ध हैं। वे क्रमशः इस प्रकार हैं&#xA;१. भैरव देव, २. भैरवो देवी, ३. स्वच्छन्द भैरव, ४. लाकुल, ५. अणुराट् (अनन्त) ६. गहनेश, ७. अब्जजन्मा (ब्रह्मा), ८. शक्र (इन्द्र) और ९. गुरु (वृहस्पति देवगुरु) । इन नौ दिव्यात्माओं के स्वाध्याय में एक विशेष&#xA;३०९&#xA;इलो०३]&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम् एतैस्ततो गुरुः कोटिमात्रात् पादं वितीर्णवान् । दक्षादिभ्य उभौ पादौ संवर्तादिभ्य एव च ॥३॥&#xA;अणुरनन्तः। अब्जजो ब्रह्मा। कोटयपकर्षत इति भैरवेण हि नवापि कोटयोऽधीताः, भैरव्या अष्टौ, यावत् गुरुणा कोटिः । क्रमश इति भैरवात् भैरव्या, ततः स्वच्छन्देन, यावत् शकात् गुरुणेति । एतैरिति भैरवादिभिः । यदागमः।&#xA;&amp;lsquo;भैरवाभैरवीं प्राप्तं सिद्धयोगीश्वरोमतम् । ततः स्वच्छन्ददेवेन स्वच्छन्दाल्लाकुलेन तु॥ लकुलोशादनन्तेन अनन्ताद्गहनाधिपम् । गहनाधिपतेर्देवि देवेशं तु पितामहम् ॥ पितामहेन इन्द्रस्य इन्द्रेणापि वृहस्पतेः।&#xA;कोटिहासाच्छू तं सर्वैः स्वच्छन्दाद्यैर्महाबलः ॥&amp;rsquo; इति । बात यह थी कि, इनके स्वाध्याय में एक-एक कोटि का अपकर्ष होता गया अर्थात् कमी आतो गयी।&#xA;जैसे भगवान् भैरव ने नौ कोटि शास्त्रों का प्रवर्तन किया, तो भगवती भैरवी ने आठ कोटियों का ही स्वाध्याय किया। इस तरह स्वच्छन्द भैरव ने सात, लाकुल ने छः, अनन्त ने पाँच, गहनेश ने चार, ब्रह्मा ने तोन, शक्र ने दो और गुरुवृहस्पति ने एक कोटि प्रविस्तर शास्त्र का हो स्वाध्याय किया। अर्थात् नौ दिव्यात्माओं ने नवकोटि प्रविस्तर शास्त्र के स्वाध्याय का गौरव प्राप्त किया। कारिका में प्रयुक्त क्रमशः शब्द इस तथ्य को ओर संकेत करता है कि, ये क्रमिक रूप से शास्त्रों के रहस्य का ज्ञान शिष्यवत् एक दूसरे से प्राप्त करते रहे । इस सम्बन्ध में आगम कहता है कि, जा &amp;ldquo;सिद्धयोगीश्वरो मत नामक शास्त्र को भगवतो भैरवी ने भगवान् भैरव की शिष्यता ग्रहण करने के उपरान्त प्राप्त किया। भगवती भैरवी से&#xA;३१०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०४&#xA;पादं च वामनादिभ्यः पादा, भार्गवाय च। पादपादं तु वलये पादपादस्तु योऽपरः ॥ ४ ॥&#xA;पादं चतुर्थ भागं पञ्चविंशतिर्लक्षाणि । उभाविति अनेन पादाविति द्वित्वं प्राच्यपादसहभावप्रयुक्तमिति उक्तं भवति, अन्यथाहि द्विवचनादेव द्वित्वसिद्धावुभाविति अफलं भवेत्, गणना च विसंवदेत् । पादार्धमिति सार्धाणि द्वादश लक्षाणि । पादपादमिति सपादानि षट् लक्षाणि । अपरः पादपाद इति सपादषड्लक्षात्मैव । ततोऽर्धमिति सार्धद्वादशसहस्राधिकलक्ष त्रयरूपम् । शिष्टादिति एवं रूपात् द्वितीयार्धात् । द्वौ भागाविति वक्ष्यमार्ग रावणापहृतसार्धशतद्वयोपेतषट्पञ्चाशत्सहस्राधिकलक्षप्रमाणद्वितोयार्धापेक्षया स्वच्छन्द भैरव ने प्राप्त किया। स्वच्छन्द से लाकुल ने सुना। सुनना दोक्षा प्राप्त करने पर होता है। लाकुल से अनन्त ने श्रवण किया । अनन्त से गहनेश ने, गहनेश से सृष्टिकर्ता ब्रह्मा ने, पितामह ब्रह्मा से इन्द्र ने, इन्द्र से वृहस्पति देवगुरु ने क्रमिक रूप से शास्त्र रहस्य प्राप्त किया।&amp;rdquo;&#xA;यह क्रमिक विकास किस प्रकार प्राप्त हुआ, इसकी ज्ञप्ति आप्तवाक्य के आधार पर होती है। शिव वक्त्र विनिः सृत विद्या देवक्रम से मानवता&#xA;को वरदान रूप से प्राप्त हो सकी है, यह निश्चित है।&#xA;इसके बाद गुरुदेव गुरु बृहस्पति ने एक काटि के चार भाग कर दिये और उसमें से मात्र २५ लक्ष का विस्तार प्रसार किया। कारिका के अनुसार उभौ पादौ दो द्विवचनान्त प्रयोग हैं। पादौ के द्विवचनान्त प्रयोग से द्वौ पादौ अर्थ निकल आता है। उभौ प्रयोग व्यर्थ होकर “प्रथम और द्वितीय पाद दोनों पादों को दक्ष आदि को और संवर्त आदि को तृतीय पाद वितीर्ण कर दिया।&amp;quot; वामन आदि को उन्होंने चतुर्थ पाद का आधा भाग प्रदान किया। आधा भाग का तात्पर्य १२३ लाख होता है। भार्गव ने भी १२३ लाख मन्त्र प्राप्त किये। गुरु की एकान्त साधना के फलस्वरूप उनको इतने मन्त्रों की प्राप्ति हो सकी थी।श्लो० ५-६]&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम् सिंहायाधं ततः शिष्टाद्वौ भागो विनताभुवे ।&#xA;पादं वासुकिनागाय खण्डाः सप्तदश त्वमी ॥५॥ प्रथमार्धात् सप्तषष्टयुपेतैकचत्वारिंशच्छताधिकलक्षपरोमाणावित्यर्थः। भाग मिति त्र्यशीत्यधिकद्वापञ्चाशत्सहस्रात्मकं तृतीयमंशमित्यर्थः। सप्तदशेति प्राच्यैर्नभिः खण्डैः सह । एषां च दिव्यविषयत्वमवद्यातयितुमेवमुपसंहारः । स्वर्गादर्धं जहें इति हठमेलापभङ्गया प्राप्तवानित्यर्थः । अत इति रावणाप हृतादर्धात् । अर्धमिति सपादशताधिकाष्टसप्ततिसहस्रसंख्याकम् । गुरुशिष्य क्रमादिति सर्वशेषः। एकान्नविंशत्या खण्डैरिति प्राच्यैः सप्तदशभिः सह । अस्य च खण्डद्वयस्य भूलोकैकगोचरतां दर्शयितुं सप्तदशभ्यः पृथक्संख्यया निर्देशः। यदभिप्रायेणैव&#xA;स्वर्गादधं रावणोऽथ जहे रामोऽर्धमप्यतः । विभोषणमुखादाप गुरुशिष्यविधिक्रमात् ॥ ६॥&#xA;खण्डेरेकानविंशत्या विभक्तं तदभूत्ततः।&#xA;इसी क्रम में बलि को पाद पाद अर्थात् सवा छः लाख मन्त्र प्राप्त हुये थे। इसका आधा तीन लाख बारह हजार पाँच सौ मात्र होता है। इतने मन्त्रों को पादपादार्ध कहते हैं। इतने मन्त्र सिंह ने प्राप्त किये थे। जो बचा, उसमें से दो भाग तथा चौथाई भाग अर्थात् एक लाख छप्पन हजार २५० मन्त्र गरुड़ को मिले । इसका आधा अर्थात् सिंह के भाग का पाद भाग अर्थात् ७८१२५ मन्त्र वासुकि को प्राप्त हो सके। यहाँ तक कुल नौ करोड़ मन्त्रों के सत्रह भाग हो गये थे।&#xA;इसके उपरान्त घटना क्रम आगे बढ़ता गया। तब तक रावण का युग आ पहुँचा। रावण ब्रह्माण्ड यात्रा में समर्थ था। वह स्वर्ग पहुंचा। जितना बासुकि को प्राप्त था, उतने मन्त्र हो इसने हठमेलापक पद्धति से प्राप्त कर लिया। रावण से विभीषण ने, विभीषण से राम ने इन मन्त्रों को प्राप्त&#xA;३१२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०६&#xA;&amp;lsquo;शेषं कुमारिकाद्वीपे भविष्यति गृहे&amp;quot;&amp;hellip;।&amp;rsquo; इत्यादि उक्तम् । तदिति नवकोटिप्रविस्तरं सिद्धयोगेश्वरीमतम् । यदागमः&#xA;&amp;lsquo;तत्र वृहस्पतिः श्रीमांस्तस्मिन्व्याख्यामथारभे।&amp;rsquo; इत्यादि उपक्रम्य&#xA;&amp;lsquo;दक्षश्चण्डो हरिश्चण्डो प्रमथो भीममन्मथौ । शकुनिः सुमतिनन्दो गोपालोऽथ पितामहः॥ श्रुत्वा तन्त्रमिदं देवि गता योगोश्वरीमतम् । कोटिमध्यात स्फुटं तैस्तु पादमेकं दृढोकृतम् ॥&#xA;किया। राम से मनुष्य योनि का ये मन्त्र प्राप्त हो सके। अब तक २१ खण्ड इन नौ करोड़ मन्त्रों के हो चुके हैं। ये सारे खण्ड गुरु शिष्य क्रम से ही आयात हुए हैं।&#xA;दिव्य लोक के सत्रह खण्ड और मानव लोक के चार खण्ड मिलकर इन मन्त्रों के विस्तार हुए हैं। मानव लोक के विस्तार के सम्बन्ध में आगम कहता है कि,&#xA;&amp;ldquo;दिव्यलोकों से कुमारिका खण्ड में भी इनका विस्तार हुआ।&amp;rdquo;&#xA;इस तरह सिद्ध हो जाता है कि, सिद्धयोगेश्वरी मत नव कोटि विस्तार बाला शास्त्र है । आगम की उक्ति है कि, ।&#xA;&amp;ldquo;श्रीमान् वृहस्पति ने इसको व्याख्या आरम्भ की थी&amp;rdquo;। यहाँ से आरम्भ कर, आगम में आगे कहा गया है कि,&#xA;&amp;ldquo;दक्ष, चण्ड, हरि, चण्डा, प्रमथ, भोम, मन्मथ, शकुनि, सुमति, नन्द, गोपाल, पितामह इन लोगों ने तन्त्र शास्त्र का श्रवण किया। भगवान् शङ्कर कहते हैं कि, देवि पार्वति ! इसे सुनकर सिद्धयोगेश्वरी मत को परम्परा में पहुंचे। यहाँ प्रयुक्त &amp;lsquo;गताः&amp;rsquo; शब्द प्राप्त हुए अर्थ में हो प्रयुक्त हुआ है । रहस्य में पहुँच एवं प्रवेश ही शास्त्र श्रवण का निष्कर्ष है।&#xA;इलो०६]&#xA;३१३&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम् संवाद्यैस्तु वीरेशैौ पादौ चावधारितौ। वामनायैवंरारोहे ज्ञातं भैरवि पादकम् ।। अवाप्याधं ततः शुक्रो बलिनन्दस्तदर्धकम् । सिंहस्तवर्धमेवं तु गरुडो लक्षमात्रकम् ।। लक्षाधं तु महानागः पातालं पालयन् प्रभुः। वासुकिर्नाम नागेन्द्रो गृहीत्वापूजयत्सदा ॥ तदा तस्य तु यच्छेषं तत्सर्वं दुष्टचेतसा। अपहृत्य गतो लङ्कां रावणो देवकण्टकः॥ इति, &amp;lsquo;तदेवमागतं मत्यै भुवनाद्वासवस्य तु । पारम्पर्यक्रमायातं रावणेनावतारितम् ॥ ततो विभीषणे प्राप्तं तस्माद्दाशरथि गतम् ।&amp;rsquo; इति,&#xA;उन्होंने करोड़ों मन्त्रों के श्रवण के मध्य से केवल चौथाई अंश ही पचा सकने की क्षमता प्राप्त की। संवर्त और वीरेश पर्यन्त देवों ने दो चौथाई सिद्धि प्राप्त करने में ही सफलता प्राप्त को। भगवान् कह रहे हैं कि, देवि भैरवि ! वामन आदि दिव्यात्माओं ने एक चौथाई में ही प्रावीण्य प्राप्त किया। इसका आधा भाग शुक्र ने प्राप्त किया। बलि और उसके साथी नन्द आदि ने उसका आधा अंश प्राप्त किया।&#xA;उसका आधा सिंह ने आत्मसात् किया। गरुड ने एक लाख मन्त्र प्राप्त किये। पचास हजार मन्त्र महानागों ने प्राप्त किया। पाताल लोक का पालन करने वाले प्रभु नागेन्द्रवासुकि ने इन मन्त्रों को अत्यन्त पूज्यवत् महत्त्व प्रदान किया। इतने मन्त्रों के विभिन्न अधिकारियों द्वारा बचे खुचे समस्त मन्त्रों को दुर्भाव से ग्रस्त और नित्य देववर्ग के विरोध में लगे रहने वाले रावण ने स्वर्ग लोक से लङ्का में लाकर इनका प्रयोग किया।&amp;rdquo;&#xA;३१४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०७ &amp;lsquo;खण्डैरेकोनविंशैस्तु प्रभिन्न श्रवणाथिभिः।&#xA;नवकोटयन्तगं यावसिद्धयोगीश्वरीमतम् ॥&amp;rsquo; इति च । अत्र च लक्षमात्रमिति मात्रशब्देन लक्षार्धमिति असमांशवाचिना अर्धशब्देन च किंचिदधिकसंख्यास्वीकारः कटाक्षीकृतो यदवद्योतनाय ग्रन्थ कृता भागपरिकल्पनमेव कृतम् ।। ५-६ ॥&#xA;प्रतिखण्डं च अत्र अष्टखण्डत्वमस्तीत्याह खण्डं खण्डं चाष्टखण्डं प्रोक्तंपादादिभेदतः ॥७॥&#xA;इसके अतिरिक्त मन्त्र विषयक मन्तव्य को आगम इस प्रकार व्यक्त कर रहा है&#xA;&amp;ldquo;इस प्रकार यह पावन मन्त्रसमुदाय भूतल पर आ सका। स्वर्गलोक का यह वरदान भूतल को रावण द्वारा प्राप्त हो गया। यह रावण का विश्व के प्रति एक उपकार माना जा सकता है। रावण से इसे विभीषण ने प्राप्त किया। इसके बाद विभीषण से इसे राम ने प्राप्त किया। गुरुशिष्य परम्परा क्रम से इस प्रकार यह मन्त्रवर्ग राम तक पहुँच सका ।&amp;rdquo;&#xA;इसके अतिरिक्त आगम इस विषय में और भी स्पष्टीकरण कर&#xA;Amla&#xA;“यह सिद्धयोगोश्वरी मत मन्त्र को श्रवण विधि से दीक्षा प्राप्त करने वालों के द्वारा १९ खण्डों में विभक्त कर दिया गया है। इसकी पूरी संख्या ९ करोड़ की मानी जाती है।&amp;quot;&#xA;_इस आगम के अनुसार गरुड लक्षमात्र मन्त्र संख्या प्राप्त कर सके थे। यहां मात्र शब्द और लक्षार्द्ध शब्द में प्रयुक्त अर्ध शब्द कुछ अधिक मन्त्रों को संख्या को संकेतित करते हैं। ग्रन्थकार ने इसी दृष्टि से मन्त्रों की संख्या में और उनके मनोषो श्रवणमननाधिकारियों के सम्बन्ध में भाग का प्रकल्प किया है ।। ३-६ ॥&#xA;श्लो० ८.९ ]&#xA;षत्रिंशमाह्निकम्&#xA;पादादीनेव निदिशति पादो मूलोद्धारावुत्तरवृहदुत्तरे तथा कल्पः । साहितकल्पस्कन्दावनुत्तरं व्यापकं त्रिधा तिस्रः॥८॥ देव्योऽत्र निरूप्यन्ते क्रमशो विस्तारिणैव रूपेण । नवमे पदे तु गणना न काचिदुक्ता व्यवच्छिदाहीने ॥९॥&#xA;पादाद्याश्च एताः प्रतिनियतग्रन्थपरिमाणविषयाः पारिभाषिक्यः संज्ञाः । ननु तिस्रोऽपि देव्यस्त्रिधा चेदत्र प्रपञ्चात्मना रूपेण निरूप्यन्ते, तत् कस्मात् प्रत्येक नवखण्डत्वं न उक्तमित्याशङ्कय उक्तमनुत्तरं व्यापकमिति । अत एव उक्त व्यवच्छिदाहीने नवमे पदे न काचित् गणना उक्तेति । यदागमः&#xA;&amp;lsquo;पादो मूलं तथोद्धार उत्तरं वृहदुत्तरम् । कल्पश्च संहिता चैव कथिता तव सुव्रते ॥ कल्पः स्कन्दं वरारोहे समासात्कथयामि ते।&#xA;पादः शतार्घसंख्यातो मूलं च शतसंख्यया ॥&#xA;प्रतिखण्ड में इसके खण्डों को चर्चा कर रहे हैं&#xA;शास्त्रकार के अनुसार इसके प्रति खण्ड में आठ खण्ड होते हैं। यह आगम कहते हैं । इन खण्डों के पृथक्-पृथक् पाद भी निर्धारित हैं। अग्रिम कारिका में पाद आदि का भी निर्देश कर रहे हैं&#xA;___१. पाद, २. मूल, ३. उद्धार, ४. उत्तर, ५. वृहदुत्तर, ६. कल्प तथा संहिता और ८. अनुत्तर ये आठखण्ड हैं। इसमें कल्प, स्कन्द और अनुत्तर को पुनः परिभाषित कर रहे हैं कल्प&#xA;कल्प के अन्तर्गत पाद, मूल, उद्धार, उत्तर, बृहदुत्तर, कल्प, संहिता और अनुत्तर ये आठ आते हैं। इनमें से अनुत्तर व्यापक भाव है।।&#xA;३१६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०९&#xA;उद्धारं द्विगुणं विद्धि चतुर्धा तूतरं मतम् । अपरेयं वरारोहे अर्धाक्षरविजिता ॥ एवमुत्तरतन्त्रं स्यात्कथितं मूलभैरवे। यदापरा वरारोहे षड्भिर्भागविजिता ॥ तदा वृहोत्तरं तु स्यादमृताक्षरवर्जनात् । अक्षराणां शतं नाम परिभाषा निगद्यते ॥ कल्पः सहस्रसंख्यातस्त्वपराया यशस्विनि । द्वाषष्टचैव च श्लोकानां सहस्राणि चतुर्दश॥&#xA;स्कन्द&#xA;भगवान् शङ्कर कह रहे हैं कि, देवि ! पार्वति ! संक्षेप में मैं तुम्हारे समक्ष स्कन्द के विषय में कहना चाहता हूँ। शतार्ध संख्या अर्थात् ५० मन्त्रों का एक पाद होता है। इसी तरह शतसंख्यक मन्त्रों का एक मूल होता है। उद्धार मूल की दूनी संख्याओं का माना जाता है। उत्तर चतुष्प्र कारिका होती है । यह अपरा विद्या कहलाती है । इसके मन्त्रों में कहीं अर्धाक्षर इत्यादि नहीं होते। हे मूलभैरवि पार्वति ! यह उत्तर तन्त्र कहलाता है ।&#xA;जब अपरा विद्या के बाद परा को बात करनी हो, तो उस समय इनके अन्तर को समझ कर परा को परिभाषित करना चाहिये। इसमें पहले के छः भाग परिगणित नहीं होते। साथ ही इसमें अमृताक्षर &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; को कहते हैं। अकार का पृथक् प्रयोग इस मन्त्र में नहीं होता। जहाँ शताक्षर मन्त्र प्रयोग में लाये जाते हैं, उन्हें परिभाषा मन्त्र कहते हैं। कितना सुन्दर वातावरण था वह, जब रमणीय मनोहारी दिव्य कथोपकथन के विद्या सन्दर्भ में शिवशक्ति द्वारा सारा रहस्य उद्घाटित हो रहा होगा।&#xA;बासठ सहन संख्यात्मक अपरा के मन्त्र कल्प के अन्तर्गत आते हैं। वहीं चौदह हजार मन्त्रों की एक &amp;lsquo;संहिता&amp;rsquo; होतो है। ये सिद्ध योगोश्वरो&#xA;श्लो० १०]&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम्&#xA;३१७&#xA;तदा सा संहिता ज्ञेया सिद्धयोगीश्वरे मते। कल्पस्कन्दः पुराख्यातः कल्पाद्विगुणितो भवेत् ॥&#xA;एवं तन्त्रविभागस्तु मया ख्यातः सुविस्तरात् ।&amp;rsquo; इति ॥ ९॥ ननु एतद्रामेण विभीषणात् प्राप्तं, तस्मात् पुनः किं कश्चिदाप न वेत्याशङ्कय आह&#xA;रामाच्चलक्ष्मणस्तस्मात् सिद्धास्तेभ्योऽपि दानवाः । गुह्यकाश्च ततस्तेभ्यो योगिनो नृवरास्ततः ॥१०॥&#xA;मतानुसार व्यक्त परिभाषायें हैं-यह जानना चाहिये। कल्प से द्विगुणित संख्या में कल्प स्पन्द नामक एक परिभाषिक संज्ञा होती है। इस प्रकार से तन्त्र में मन्त्र विभाग कथित है और तन्त्र के आठ-आठ विभाग के अनुसार ६४ भेद स्पष्ट हो जाते हैं। संहिता, कल्प स्कन्द और अनुत्तर ये तन्त्र में मुख्य तीन विभाग ही विख्यात हैं। इसी तरह तीन अपरा, परा और परापरा देवियों के विस्तार भो इसमें आ जाते हैं। जहाँ तक नवम पद की बात है, उसमें कोई किसी प्रकार की विभाग कल्पना नहीं होती। अतः गणना का यहाँ अस्तित्व ही नहीं है। यहां किसी प्रकार की व्यवच्छिदा नहीं होती। जब व्यवच्छिदा ही नहीं, तो गणना की कल्पना कैसे हो सकती है ? इसीलिये शास्त्रकार ने व्यवच्छिदा के साथ हो न शब्द का प्रयोग किया है ।। ७.९॥&#xA;प्रश्नकर्ता पूछता है, श्रीमन् ! यह परम्परा विभीषण से राम को प्राप्त हुई। पौराणिक आस्था के विपरीत यह बात आगमिक प्रसिद्धि ही प्रतीत होती है। फिर भी विभोषण से प्राप्त करने के बाद क्या राम ने किसी को शिष्य नहीं बनाया? इस विद्या को किसी ने राम से प्राप्त नहीं किया ? इन्हीं जिज्ञासाओं का समाधान कर रहे हैं ?&#xA;___शास्त्रकार के अनुसार इस विद्या को राम से सर्वप्रथम लक्ष्मण ने प्राप्त किया। इस प्रकार लक्ष्मण केवल सहोदर भ्राता ही न रहकर सहोदर&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१०&#xA;३१८&#xA;यदागमः&#xA;&amp;lsquo;विभीषणेन रामस्य रामेणापि च लक्ष्मणे । लक्ष्मणेन तु ये प्रोक्तास्तेषां सिद्धिस्तु हीनता ।। सिद्धेभ्यो वानवा ह्रस्वा दानवेभ्यश्च गुह्यकैः। गुह्यकेभ्यो योगिभिश्च योगिभ्यश्च नरोत्तमैः ।। संप्राप्तं भैरवादेशात्तपसोग्रेण भैरवि ।&amp;rsquo; इति ।। १० ॥&#xA;शिष्य भी हो गये। राम के समय की इस ऐतिहासिक परम्परा का भी इससे पता चलता है। इसके अनन्तर लक्ष्मण से सिद्धों ने इस विद्या को प्राप्त करने में सफलता प्राप्त की। सिद्धों में दिव्यौध, सिद्धौघ और मानवौध इन तीनों का अन्तर्भाव माना जाता है। सिद्धों से दानवों ने प्राप्त की । दनु से उत्पन्न वंश को दानव कहते हैं। राक्षसों की गणना इनसे अलग की जाती है। दानवों से गुह्यकों ने इसे प्राप्त किया। गुह्यकों से योगमार्ग को मुक्ति का लक्ष्य मानने वाले योगियों ने प्राप्त किया। योगियों के माध्यम से ही यह विद्या उत्तम श्रेणी के मानवों को प्राप्त हो सको। इस विषय में आगमिक उक्ति है कि,&#xA;____ &amp;ldquo;विभीषण के द्वारा राम को एतद्विषयक विज्ञान प्राप्त हुआ। राम का यह विज्ञान लक्ष्मण में अधिष्ठित हो सका। लक्ष्मण से जिन लोगों को यह आगमिक विज्ञान प्राप्त हुआ। उन्हें सिद्ध कहते थे। उनको सिद्धि में आवतारिक पुरुषों को अपेक्षा होनता का भाव समाविष्ट था। &amp;lsquo;ई&amp;rsquo; तन्त्र शास्त्र में ऐश्वर्य का प्रतीक मानो जाता है। हि+ईन+ता के योग से बने होनता शब्द से इस विद्या के द्वारा सिद्धों के ऐश्वर्य को वृद्धि हुई, यह अर्थ भी संकेतित है। सिद्धों से दानवों को यह विज्ञान मिला किन्तु वे सिद्धों को समता नहीं प्राप्त कर सके । ह्रस्वता ने उनके भाग्य में उत्कष का अवरोध कर डाला। ह्रस्व का अर्थ शिष्य भाव भी हो सकत है। अर्थात् शिष्य बनकर उस विज्ञान को प्राप्त किया। दानवों से गुह्यकों&#xA;श्लो०११-१२ ]&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम्&#xA;३१९ एवं श्रीसिद्धातन्त्रनिर्दिष्टमायातिक्रममभिधाय गुरुनिरूपितमपि अमि धातुमाह&#xA;तेषां क्रमेण तन्मध्ये भ्रष्ट कालान्तराद्यदा । तदा श्रीकण्ठनाथाज्ञावशात् सिद्धा अवातरन् ॥११॥ त्र्यम्बकामर्दकाभिख्यश्रीनाथा अद्वये द्वये।&#xA;वयाद्वये च निपुणाः क्रमेण शिवशासने ॥ १२॥ ने, गुह्यकों से योगियों ने, योगियों से श्रेष्ठ मनुष्यों ने प्राप्त किया। यह मानव जाति में इस विज्ञान के आने का एक क्रम है। यह सब कुछ भगवान् भैरव के आदेश के अनुसार हो सम्पन्न हुआ। भगवान् भूतभावन कहते हैं कि, देवि ! भैरवि ! इसके लिये मनुष्यों को उग्र तपस्या करनी पड़ी। तपः प्रभाव से ही यह विज्ञान मानव जाति में विकसित हो सका&amp;rdquo; ॥१०॥&#xA;गुरुनिरूपित आयातिक्रम&#xA;यहाँ तक जिस आयाति क्रम का वर्णन किया गया है, वह सिद्धातन्त्र के आधार पर ही किया गया है । यहाँ से आगे वह क्रम अपनाया जा रहा है, जिसे गुरु निरूपित क्रम कहा जाता है। गुरु परम्परा से प्राप्त इस क्रम का कथन कर रहे हैं&#xA;काल चक्र की गति बड़ी विचित्र होती है। चकनेमि का उतार चढ़ाव सामाजिक उत्कर्ष और पतन का मुख्य कारण है। सिद्धातन्त्र में वर्णित मन्त्रों को संख्या, उनके ह्रास और साधकों के असाफल्य ने मान्त्रिक परम्परा को अधःपतन की ओर धकेल दिया। परिणामतः वह क्रम भ्रष्ट हो गया। शास्त्रकार ने इसे कालान्तरता का परिणाम बताकर नये आयाति क्रम का प्रवर्तन किया है।&#xA;कालान्तर में उसी ह्रास के नैराश्यपूर्ण युग में भगवान् श्रीकण्ठनाथ का अवतरण हुआ। उन्होंने इसके निराकरण का प्रयास किया। अपने&#xA;३२०&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;।&#xA;[ श्लो०१३-१४&#xA;आद्यस्य चान्वयो जज्ञे द्वितीयो दुहितक्रमात् । स चार्धत्र्यम्बकाभिख्यः संतानः सुप्रतिष्ठितः ॥ १३॥ अतश्चार्धचतस्रोऽत्र मठिकाः संततिक्रमात् । शिष्यप्रशिष्यविस्तीर्णाः शतशाखं व्यवस्थितैः ॥ १४ ॥&#xA;अद्वये इति त्रिककुलादौ। अर्धति दुहित्रपेक्षया। अर्धचतस्र इति अर्धेन चतस्रः सार्धास्तिस्र इत्यर्थः ।। १४ ।।&#xA;सत्प्रयास से उन्होंने इस दिशा में नयो आशा का संचार किया। सोयी निष्प्राण परम्परा को प्राणवन्त बनाया। नये उपदेश, और समादेश दिये। अपने आदेशों के अनुसार सिद्धों जैसी उच्च आत्माओं को अवतरित किया। देश में सिद्धों का अवतार हुआ। परम्परा को प्राणवत्ता प्राप्त हुई।&#xA;शैवशासन के त्रिस्रोतस् कमानुसार अद्वयवाद, द्वैतवाद और उन्हीं के साथ द्वयाद्वयवाद का भी प्रवर्तन हो गया। यह सब श्रीमान् श्रीकण्ठ को आज्ञा का सुपरिणाम था। श्री त्र्यम्बक ने अद्वयवाद को अद्वैतधारा का प्रवर्तन किया। श्री श्रीनाथ नामक सिद्ध आचार्य द्वारा द्वैताद्वैतवाद की धारा इस भावभूमि पर बह चलो। इनमें से आचार्य त्र्यम्बक की परम्परा निर्बाध प्रत्तित होतो रही । उसको सन्तति का क्रम निर्विघ्न चलता रहा।&#xA;आमर्दक परम्परा में आगे चलकर अवरोध आया किन्तु भगवत्कृपा से उनकी पुत्री का वंशक्रम चला। इस सन्तति क्रम को अर्ध त्र्यम्बक परम्परा के रूप में आज भी जानते हैं। श्रीमान् श्रोनाथ ने द्वैताद्वैत धारा का संचार किया वह समाज को पुष्ट करता रहा। इस प्रकार आचार्य श्रीकण्ठ से चार क्रम चले १. आमर्दक क्रम २. त्र्यम्बक क्रम ३. श्री अर्ध त्र्यम्बक क्रम और ४. श्रीनाथ क्रम। अर्ध त्र्यम्बक क्रम को क्रम मान लेने पर यह अर्धचितस्र क्रम वाली परम्परा कहलाती है। कुछ लोग आमर्दक कीश्लो०१५]&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम्&#xA;३२१&#xA;ननु इह त्रैयम्बिकेवमठिका वक्तुं न्याय्या तद्द्वारा अस्य शास्त्रस्य आयातिः, किं मठिकान्तरव्यावर्णनेनेत्याशङ्कय आह&#xA;अध्युष्टसंततिस्रोतःसारभूतरसाहृतिम् सीमा । विधाय तन्त्रालोकोऽयं स्यन्दते सकलान्रसान् ॥ १५॥&#xA;गणना नहीं करते। वे क्रम हो स्वीकार करते हैं। इसमें श्रीकण्ठ सक्षाात् शिव हैं। ये मठिकायें उनकी आज्ञा से सिद्धों द्वारा प्रवत्तित को गयीं। इसे ही सन्तति क्रम कहते हैं। शिष्यों और प्रशिष्यों द्वारा शत शतशाखाओं में ये पुष्पित होतो रहीं ॥ ११-१४ ॥&#xA;श्रीतन्त्रालोक नामक इस तान्त्रिक विश्वकोष के वैशिष्ट्य का ख्यापन करते हुए माननीय मनीषी प्रवर महामाहेश्वर शास्त्रकार ने सूत्र रूप में इसको आनन्दमयो रसधारा की ओर संकेत किया है।&#xA;इस महान् परम्परा के आयातिक्रम में किसी एक का ही प्राधान्य स्वीकार नहीं किया जा सकता। हाँ इतना अवश्य कहा जा सकता कि.. साक्षात् शिवरूप केलाशवासो श्रीकण्ठ के आदेश से हो यह प्रवत्तित हुआ किन्तु न तो यह त्रयम्बक मठिका के नाम से विभूषित किया जा सकता है और नहीं किसी अन्य नाम से ।&#xA;श्रीतन्त्रालोक में ग्रन्थकार को पुरः कालीन और समकालीन समस्त तत्कालीन प्रचलित और समाज में सम्यक् रूप से अपनी मौलिकता का ख्यापन कर मनीषियों की मनीषा में भी जड़ जमा लेने वाली सारो अध्युष्ट सन्ततियों की स्रोतस्विनियों का निष्कर्ष-पीयूष प्रवाहित है। इसको आनन्द वादी रसधारा में सारी सन्ततियों का समाहार किया गया है। सारी रसधाराओं की तारङ्गिकता का स्पन्दन इसमें अनुस्यूत है। वर्ण-वर्ण को १. श्री तन्त्रालोक खण्ड १२८ आचार्य जयरथ को टोका पृ० ३६ २. श्रीत० १९&#xA;श्री० त०-२१&#xA;३२२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१५&#xA;एतदुपसंहरन्नन्यदवतारयति उक्तायातिरुपादेयभावो निर्णीयतेऽधुना।&#xA;इह आह्निकादाह्निकान्तरस्य परस्परमनुस्यूततां दर्शयितुमाद्यन्तयोरे केन श्लोकेन पृथगुपसंहारोपक्रमयोरुपनिबन्धेऽपि सांप्रतं ग्रन्थान्ते तदाश्लेष मत्यन्तमवद्योतयितुमेकेनैव अर्धन युगपत्तदुपनिबन्ध इति शिवम् ॥ १५ ॥ अपने कर्ण कुहर से सम्पृक्त कर इसको सन्तति-प्राप्त रसध्वनि के आनन्द निःस्वन को सुना जा सकता है। यही नहीं इस रसधार के निःस्यन्द का आस्वाद भी लिया जा सकता है। रसमयी पोयूष राशि इससे अजस्र भाव से स्रवित हो रही है । यह श्लोक सहृदय हृदयों का आग्रहपूर्ण आवाहन है। इस सुधा निष्यन्द का आस्वाद आप अवश्य लें-यह अर्थ इसके वर्ण-वर्ण से फूट रहा है । कहीं भूल से भी कोई विचारक इससे वञ्चित न रह जाय, शास्त्रकार&#xA;का यही स्वर इसमें उल्लसित है ।। १५ ।।&#xA;इन पञ्चदश श्लोकों में आयाति क्रम का पाञ्चदश्य समाहित है। शास्त्रकार का शव पोयूष रस प्रवाह यहाँ मानसरोवर को पूर्णता से ओत प्रोत प्रतोत हो रहा है। ३६ तत्वों की अर्थवत्ता का सारा अर्थवाद इन ३६ आह्निकों में स्पन्दित हो रहा है। शास्त्रकार का आन्तर चैतन्य यहाँ प्रत्यक्ष प्रकाशमान हो गया है। इसका एकमात्र प्रमाण यह एक श्लोकी एक पूर्णता ख्याति को प्रतीक अर्धालो है। यह अर्धालो हो यहाँ पूर्णता का ख्यापन कर एकत्व की अद्वय भावना से भावित है।&#xA;अब तक प्रत्येक आह्निक को परस्पर संग्रथित करने की दृष्टि से प्रथम अर्धाली से उपसंहार और दूसरी अर्धालो से नये आह्निक का आरम्भ करने की शैली शास्त्रकार अपना रहे थे। यह ग्रन्थ में प्रतिपादित वर्ण्य विषयों को पारस्परिक अनुस्यूतता का प्रमाण था। यहाँ आकर शास्त्रकार ने उस शैली का परित्याग कर दिया है। उपसंहार और उपक्रम के उस&#xA;है&#xA;३२३&#xA;षट्त्रिंशमाह्निकम् अध्युष्टसंततिक्रमसंक्रान्तरहस्यसंप्रदायेन । षट्त्रिंशमाह्निकमिदं निरणायि परं जयरथेन ॥ श्रीमन्महामाहेश्वराचार्य श्रीमदभिनवगुप्तविरचिते&#xA;राजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेते. डॉ० परमहंसमिश्रकृतनीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;श्रीतन्त्रालोके आयातिक्रमनिरूपणं नाम षत्रिंशमाह्निकम् समाप्तम् ॥ ३६ ।।&#xA;॥शुभं भूयात् ।।&#xA;उपनिबन्धन से मुक्त छत्तीस को तात्त्विक पूर्णता से शास्त्रकार परम सन्तुष्ट और तृप्त हैं। यहाँ सबको आत्यन्तिक आश्लेष मयता ही सन्दृब्ध है। इसलिये एक शब्द में उन्होंने पूरी बात कह दी-आयातिः उक्ता। आयाति क्रम को मैंने वाणी का विषय बना डाला। आयाति शब्द का उत्स परमशिव और उसका स्यन्दन यह विश्वात्मक प्रवाह ! यही तो इस तन्त्रालोक को कला का लालित्य है । इसी में लीन होना है।&#xA;व्यक्ति लोन तभी हो सकता है, जब उसकी उपादेयता का उसे आकलन हो जाय। उपादेयता पूर्णता के परिज्ञान और उत्कर्ष के अनुसन्धान से प्रतीत होती है। अब उसी को निर्णोत करना अवशिष्ट रह गया है। अधुना शब्द शाश्वत वर्तमान का अवद्योतक है । शिव सर्वव्यापक शाश्वत तत्त्व है। उसी की शाश्वतता को यह निर्णय भो समर्पित है।&#xA;॥ इति शिवम् ।। साधिकार सिद्धों के द्वारा प्रचलित शिव-सिद्धान्त-समर्थ आयाति क्रम और गुरुजनों के संतति-विज्ञान समर्थ साधिकार मन्थन कर जिसने पाया परपोयष परार्थ षट्त्रिंशाह्निक विषय विवेचन उसी जयन जयरथ का स्वार्थ !&#xA;है&#xA;+&#xA;श्रीतन्वालोकः&#xA;षट्त्रिंशाहिकं संतत्या याति-क्रमसंयुतम् ।&#xA;&amp;lsquo;हंसेन&amp;rsquo; विश्रुतेनैतत् व्याख्यातं स्वात्मसंविदा ॥ श्रीमन्महामाहेश्वराचार्य श्रीमदभिनवगुप्तविरचित राजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत&#xA;डॉ. परमहंसमिश्रकृतनीर-क्षोर-विवेक&#xA;भाषाभाष्य संवलित&#xA;श्रीतन्त्रालोक का आयातिक्रमनिरूपण नामक छत्तीसर्वा आह्निक&#xA;सम्पूर्ण ।। ३६ ॥ इति शिवम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/37/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/37/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ&#xA;श्रीतन्त्रालोके श्रीमन्महामाहेश्वराचार्याभिनवगुप्तविरचिते&#xA;श्रीजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेते डॉ. परमहंसमिश्रकृत-नीर-क्षीर-विवेक-हिन्दीभाष्यसंवलिते&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम् यन्मयतयेवमखिलं परमोपादेयभावमभ्येति । भवभेदास्त्रं शास्त्रं जयति धीमालिनी देवी॥&#xA;भीमन्महामाहेश्वराचार्यश्रीमदभिनवगुप्तविरचित धीराजानकजयरथकृतविवेकाभिख्यव्याख्योपेत डॉ० परमहंसमिश्रकृत नीर-क्षीर-विवेक&#xA;भाषा भाष्य संवलित श्रीतन्त्रालोक&#xA;सैंतीसवाँ आह्निक तव तन्मयता सबको देती उपादेयता का वरदान। को भवभेवास्त्र शास्त्रमयि मालिनि ! देवि विश्व तेरा अवदान ॥&#xA;शास्त्रकार के नवनिर्णय में है प्रसिद्धि का अनुसन्धान । म 1. जय शाश्वत उपजीव्य जननि ! जय मागम का रहस्य उद्गान बाट&#xA;३२६&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो. १ तदेवमुपक्रान्तस्यैव शास्त्रस्य उपादेयभावं निर्णेतुं प्रागुपजीवनेन पीठिकाबन्धमारचयति&#xA;उक्तनीत्यैव सर्वत्र व्यवहारे प्रतिते। प्रसिद्धावुपजीव्यायामवश्यग्राह्या आगमः ॥१॥&#xA;इह सार्वत्रिके व्यवहारे प्रवर्तिते पञ्चत्रिंशाह्निकोक्तनीत्या प्रसिद्धा वुपजीव्यायामागम एव अवश्यग्राह्यो न अन्यथा किञ्चित् सिद्धयेत् ॥१॥&#xA;शास्त्रकार उपादेय भाव के निर्णय की प्रतिज्ञा कर चुके हैं। आचार्य जयरथ शास्त्रकार के हदय के प्रत्येक स्पन्दन से आन्दोलित होने वाले तत्त्वज्ञ आचार्य हैं। उन्होंने शब्दराशिमयो मालिनी देवी की उपजीव्यता में उल्लसित शास्त्रों को उपादेयता का अनुसन्धान कर उन्हीं देवी की माङ्गलिकता का सन्दर्भानुसारो प्रवर्तन किया है। शास्त्रों को उन्होंने भव. भेदास्त्र की संज्ञा दी है। भेद इस तरह हेय हो जाते हैं। शास्त्र ही भेदमयता रूप हेय का हान करते हैं । अतः यही उपादेय हैं । इस दृष्टि से &amp;lsquo;श्रीतन्त्रालोक&amp;rsquo; रूप यह आगमिक उपनिषद् सर्वतोभावेन सर्वातिशायी परमोपादेय शास्त्र है, यह सिद्ध हो जाता है।&#xA;शास्त्रों का उपजीवन (शास्त्रीयता का साधन ) उपजोव्या शक्ति में निहित है। इसी भाव भूमि को शास्त्रकार इस प्रथम कारिका में प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;विगत आह्निक में व्यक्त किये गये विचारों और नीतियों के अनुसार ही यह सारा विश्व-व्यवहार प्रवर्त्तमान होता है। यह निश्चित सिद्धान्त है कि, व्यवहार के संचालन के मूल में प्रसिद्धि हो प्रतिष्ठित है। प्रसिद्धि ही उपजीव्य होती है। महाभारत में एक उक्ति है-&amp;ldquo;सर्वेषां कविमुख्याना मुपजीव्यो भविष्यति&amp;rdquo; अर्थात् सभी कवियों का उपजीव्य जैसे महाभारत शास्त्र है, उसी तरह समस्त जागतिक व्यवहार की उपजीव्या प्रसिद्धि है।&#xA;श्लो० २]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम्&#xA;३२७ ननु लौकिकप्रमाणगोचरे वस्तुनि अस्तु प्रसिद्धिनिबन्धना सिद्धिः, सकलप्रमाणगोचरे योगिनामपि अगम्ये शिवे तु कथमेवं स्यादित्याशङ्कय&#xA;आह&#xA;यथा लौकिकदृष्ट्यान्यफलभाक् तत्प्रसिद्धितः। सम्यग्व्यवहरंस्तद्वच्छिवभाक् तत्प्रसिद्धितः ॥२॥ -&#xA;अन्येति अदृष्टम् ।। २ ।। इस स्थिति में यह विचार अनिवार्यतः आवश्यक होता है कि, इस प्रसिद्धि से क्या ग्रहण किया जाय ? शास्त्रकार कह रहे हैं कि, उपजीव्या प्रसिद्धि से जो अवश्य रूप से ग्राह्य है, वही आगम है। अवश्य ग्राह्य आगम की विशेषता का प्रदर्शन कर रहे हैं। यदि ऐसा नहीं कर सकते हैं, तो यह भी निश्चित है कि, कोई व्यवहार सिद्ध नहीं हो सकता ॥ १॥&#xA;प्रश्न उपस्थित होता है कि, लौकिक प्रमाण रूप में प्रस्तुत पदार्थों में ही प्रसिद्धिनिबन्धना सिद्धि मानी जानी चाहिये। सकल प्रमाण गोचर शिव में तो योगियों को भी अगम्यता के कारण कठिनाई होती है। ऐसी स्थिति में क्या निर्णय लेना चाहिये ? शास्त्रकार इन आशङ्काओं के समुचित उत्तर दे&#xA;वैचारिक स्तर पर यह तथ्य अनुभवगम्य होता है कि, किसो फल को प्राप्ति के लिये या किसी परिणाम पर पहुँचने के लिये विशेष दृष्टि की आवश्यकता होती है। ये दृष्टियाँ दो प्रकार की होती हैं&#xA;१. लौकिक दृष्टि और सम्यक् व्यवहारमयो अलौकिक दृष्टि ।&#xA;व्यक्ति जब लौकिक दृष्टि से किसी विशेष विन्दु पर विचार करता है, तो उसके सामने अंश अंश में व्यक्त खण्डित लोकगत पदार्थ राशि से समन्वित खण्डित प्रसिद्धि के अनुसार निर्णय लेना पड़ता है । ये सारे निर्णय भदृष्ट पर निर्भर होते हैं। क्योंकि व्यक्त, निश्चित रूप से अवास्तविक होता है। अवास्तविक प्रसिद्धि अदृष्ट परिणाम हो दे सकतो है।&#xA;३२८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०३&#xA;ननु एवमनेकप्रकारः प्रसिद्धयाल्मा आगम इति कस्य तावदवश्यग्राह्य स्वमिल्याशङ्कय आह&#xA;तववश्यग्रहीतव्ये शास्त्रे स्वांशोपदेशिनि । मनाक्फलेऽभ्युपादेयतमं न तद्विपरीतकम् ॥३॥&#xA;वहीं जब सम्यक् व्यवहारमयी अलौकिक दृष्टि से विश्व को वास्त विकता पर विचार करते हैं, तो इसके मूल में वह प्रसिद्धि अवस्थित प्रतोत होतो है, जिसमें सर्वमयता की मधुमतो सुधा को धार बहती प्रतीत होती है। सुधा का यह अमृत-आस्वाद शिवत्व का श्रेय प्रदान करता है। व्यक्ति पा साधक शिवत्व से विभूषित हो जाता है। प्रसिद्धि का यही आगमिक अवदान है ।। २॥&#xA;जिज्ञासु यह सुनकर तुरत पूछ बैठता है कि, क्या प्रसिद्धियां भी कई प्रकार की होती हैं ? और प्रसिध्यात्मा आगम भी अनेक प्रकार का होता है ? ऐसी दशा में प्रथम श्लोक में वणित अवश्य ग्राह्यता किस आगम में स्वीकार की जाय ? इन सभी जिज्ञासाओं का समाधान शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;प्रस्तुत शास्त्र को उपादेयता का पीठिकाबन्ध अन्य शास्त्रीय सन्दर्भो को भी समझाने का माध्यम होता है। आगम को अवश्य ग्राह्यता स्वाभाविक है। अध्येता इसका अनुसन्धान करता है। उसके सामने अनन्त शास्त्र हैं । उसने ग्रहण करने को दृष्टि से किसी एक शास्त्र का अभ्यास प्रारम्भ किया। उसने पाया कि, यह शास्त्र तो &amp;lsquo;स्व&amp;rsquo; अर्थात् स्वात्म की परसंविद् व्याप्ति के आधार परमेश्वर के &amp;lsquo;अंश&amp;rsquo; मात्र का हो उपदेश करता है। यह मनाक् अर्थात् आंशिक फल प्रदान करने वाला है। इस अनुभव के बाद वह यह निश्चय करता है कि, १. यह अवश्य ग्रहीतव्य नहीं है । २. यह अंशमात्र का उपदेश करता है। ३. यह अल्पपरिणामो है और ४. यह परमोपादेयत्व से रहित है। इस आधार पर वह उसके विपरोत अन्तिम निर्णय लेता है कि,&#xA;LIP&#xA;३२९&#xA;को ३५]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम् यथा खगेश्वरीभावनिःशङ्कत्वाद्विषं व्रजेत् । क्षयं कर्मस्थितिस्तदशङ्काभैरवत्वतः ॥ ४ ॥ यदार्षे पातहेतुक्तं तदस्मिन्वामशासने। आशुसिद्धयै यतः सर्वमाष मायोदरस्थितम् ॥ ५ ॥&#xA;तद्विपरीतमिति महाफलम् ॥ ५ ॥ ऐसे शास्त्र अवश्य ग्राह्य नहीं हो सकते। उपादेयता तो मनाक् फलवत्ता के विपरीत महाफलदायिकता में ही निहित होती है।&#xA;___ इस तथ्य को दृष्टान्त के माध्यम से समझने-समझाने का प्रयास शास्त्रकार कर रहे हैं। उनका कहना है कि, जैसे विष के निराकरण के लिये गारुडी विद्या का आश्रय लेते हैं और उसके भावावेश में आने पर निःशङ्कता आ जाती है, तथा विष का प्रभाव समाप्त हो जाता है, उसी तरह महाभैरव भाव से भावित होने पर कर्म स्थिति का विनाश हो जाता है। किसी प्रकार को शङ्का नहीं रह जाती। निःशङ्क भाव से विहार करता हुआ साधक साक्षाद् भैरवत्व से विभूषित हो जाता है। अर्थात् कर्मस्थिति रूप तीनों मलों से आवृत अणुत्व एक प्रकार का विष है। इसके निराकरण के अनन्तर निःशङ्क विश्वविहार के लिये भैरवी भाव से भावित हो जाता है।&#xA;___ इस वाम शासनतन्त्र के अनुशासन से हो भैरवी भाव की उपलब्धि होती है। अन्य शास्त्रों के स्वाध्याय से इसके विपरीत पतन हो हाथ लगता है। आगमों में यह कहा गया है कि, ऋषियों द्वारा प्रणीत आर्ष शास्त्रों के स्वाध्याय से व्यक्ति का पतन हो जाता है। यहाँ पतन का तात्पर्य आत्म विस्मृति है। आत्मविस्मृति ही अधःपात माना जाता है। आत्मविस्मृति का कारण है, माया के उदर में अवस्थित रहकर विभिन्न लौकिक आकर्षणों में पड़ा रहना। अर्थात् यहाँ की जागतिक सिद्धियों की समीहा में स्वात्म को खपा देना। कहाँ व्यक्ति को स्वात्मसंविद् को आशु सिद्धि के उद्देश्य से&#xA;है&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[[श्लो०६&#xA;एवंविधं च एतत् किमित्याशङ्कय आहा तच्च यत्सर्वसर्वज्ञहष्टं सर्वसर्वज्ञदृष्टमपि किं भवेदित्याशङ्कापुरःसरीकारेण तत्वस्वरूपं दर्शयति&#xA;कोणा तच्चापि किं भवेत् । यदशेषोपदेशेन सूयतेऽनुत्तरं ग फलम् ॥ ६॥ वामशासन में रहकर भैरवो भाव भावित होना चाहिये और कहाँ आर्ष ग्रन्थों के मोह पाश में निबद्ध होकर &amp;lsquo;गोधुमश्च मे श्यामाकाश्च में&amp;rsquo; की रट लगाने में तल्लीन हो जाते हैं । यही आर्ष ग्रन्थों का पात हेतुत्व है। इसी आधार&#xA;पर मुहावरा बन गया है कि,&#xA;_ &amp;lsquo;सर्वमाष मायोदरस्थितम् ।&#xA;अर्थात् ऋषियों को समस्त रचनायें विश्वात्मक जागतिक सिद्धियों के उद्देश्य से की गयो हैं ।। ३-५ ।।&#xA;आर्षशास्त्रों को मायोदर अवस्थिति का कथन करने के अनन्तर वामशासनस्थ शास्त्रों के स्वरूप पर प्रकाश प्रक्षिप्त कर रहे हैं&#xA;वामशासनस्थ सभी शास्त्र विभिन्न विशेषताओं से संवलित होते हैं । इनको सर्वोत्कृष्ट विशेषता है कि, ये सर्व-सर्वज्ञ परमेश्वर द्वारा दृष्ट और प्रतित हैं। ये मायोदर स्थित नहीं होते। इनके स्वाध्याय से स्वात्म संवित्ति का परिष्कार होता है और परिणामतः भैरवो भाव को उपलब्धि हो जाती है। इस अनुभव के बाद यह प्रश्न निरर्थक हो जाता है कि, इन विशेषताओं से क्या लाभ ? शास्त्रकार कह रहे हैं कि, इनके सर्वतो भावेन समग्न उपदेशों के श्रवण, मनन, चिन्तन और अभ्यास के परिणाम स्वरूप एक अचिन्त्य &amp;lsquo;अनुत्तर&amp;rsquo; फल को उपलब्धि हो जाती है। शास्त्रकार ने श्लोक चार और पांच का दुबारा प्रयोग श्लोक ग्यारह बारह के रूप में किया है। इलोक तीन और छ: के बीच में माने वाले इन दोनों श्लोकों काइलो० ७]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम्&#xA;३३१&#xA;अत्र च अन्तरा श्लोकद्वयमन्यथा लिखितमधरे व्यत्ययेन न्याय्यमिति तत्रैव व्याख्यास्यामः ।। ६ ।।&#xA;ननु को नाम अयमशेष उपदेशो येन तदेवंविधं स्यादित्याशङ्कय आह यथाधराधरप्रोक्तवस्तुतत्त्वानुवादतः उत्तरं कथितं संवित्सिद्धं तद्धि तथा भवेत् ॥७॥&#xA;यथा अत्र वैदिकाद्युक्तं क्रियादि वस्तुतत्त्वमनूद्य प्रकृष्टं, तथा ज्ञानयोगादि स्वानुभवसिद्धमुक्तमिति ।। ७ ।। आमेडित प्रयोग प्रासङ्गिक होने के कारण उचित है। इनको व्याख्या वहीं की गयी है ॥ ६ ॥&#xA;___ श्लोक ६ में अनुत्तर फल प्रद अशेषोपदेश की चर्चा की गयी है। इस श्लोक में उसी का विश्लेषण कर रहे हैं&#xA;शास्त्रों के कई स्तर लोक में प्रचलित हैं। कुछ शास्त्र &amp;lsquo;अधर&amp;rsquo; तन्त्र और कुछ ( अधराधर ) तन्त्र भी हैं। इनमें परम तत्त्व के स्थान पर वस्तु तत्त्व को सापेक्ष आणवीय संवित्ति से भावित उत्तर मिल जाता है, परन्तु वह बन्ध प्रद ही होता है। वहीं ऊर्ध्वशासन द्वारा परमतत्त्वमयो देशना से स्वात्म संवित्ति सद्भाव संभूति के संदर्शन का लाभ साधक को प्राप्त हो जाता है । शास्त्रकार ने इसी भाव को दर्शाने के लिये शिव के अशेषोपदेश से अनुत्तर फल को बात श्लोक ६ में की है। इस प्रस्तुत कारिका के अनुसार अधराधर शासन में विशेष विशेष वस्तुओं और तत्त्वों के विषय में जब बातें को जातो हैं तो, उनसे अनुवादात्मक अर्थ का उन्मेष हो, हो जाता है। यही उत्तर-तत्त्वगत अनुभूति का स्तर है। जब कि जीवन का लक्ष्य अनुत्तर फलोपलब्धि हो मानी जाती है । वेदिक आदि अधरशास्त्रों में बतलायो गयीं क्रियायें वस्तु तत्त्व के अनुवाद से ही व्यक्त होती हैं। जब कि स्वात्मसंवित्ति से सिद्ध ज्ञान योग आदि अनुवाद से नहीं अपि तु स्वानुभव से ही सिद्ध होते हैं। यही&#xA;अनुत्तर फलवत्ता है। &amp;lsquo;तथा भवेत्&amp;rsquo; अर्थात् संबिशुद्ध होता है ॥७॥&#xA;३३२&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०८&#xA;अत एव अधरशासनेषु असर्वप्रणोतल्वं निश्चीयते इत्याह यदुक्ताधिकसंवित्तिसिद्धवस्तुनिरूपणात् । अपूर्णसर्ववित्प्रोक्तिर्ज्ञायतेऽधरशासने ॥८॥&#xA;ननु अधरशासनेषु अपि&#xA;&amp;lsquo;आत्मा ज्ञातव्यो मन्तव्यः।&amp;rsquo; इत्यादिदृशा ज्ञानादि उक्तमिति अत्र कस्मादसर्वप्रणीतत्वं ज्ञायते इत्युक्त मित्याशङ्कय आह&#xA;अधरशास्त्रों की एक और कमो और असामर्थ्यमयी अशक्तता को ओर ध्यान आकृष्ट कर रहे हैं&#xA;वास्तव में शास्त्र की प्रामाणिकता उसको मर्यादा, आनुशासनिक सामाजिक उपयोगिता और महत्ता इसी तथ्य में निहित है कि, वह सर्ववित् प्रणीत हो। सर्ववित् एक मात्र सर्वज्ञ शिव हो हैं। सभी ऊर्ध्वशासन सर्वज्ञ द्वारा ही प्रणोत हैं। इसके विपरीत सारे अधरशास्त्र असर्ववित्प्रणीत हैं। ऋषि भी सर्ववित् नहीं होते। उनके द्वारा दृष्ट ऋचायें और मन्त्र&#xA;आदि इसी श्रेणी में आते हैं। अतएव वेद भी अधर शासन में हो परिगणित हैं। यह अलग बात है कि, किसो शास्त्र में अधिकाधिक परिष्कृत संवित्तिसिद्ध वस्तुतत्त्व का निरूपण हो, फिर भी वह सर्ववित्प्रणोत न होने के कारण अधर शासन में हो परिगणित होते हैं।&#xA;यह नहीं कहा जा सकता कि, छिटफुट रूप से उनमें भी ज्ञानादि को बातों के वर्णन हैं, अतएव श्रेष्ठ हैं। जैसे,&#xA;&amp;ldquo;आत्मा जानने योग्य है, मनन करने योग्य है&amp;rdquo; आदि उपदेश&#xA;श्रुति में वर्णित हैं। ऐसा होने पर भी वे असर्वज्ञप्रणीत हो हैं। इसलिये अपर शासन में ही परिगणित करने योग्य हैं।&#xA;एलो.९-१०]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम् ऊर्ध्वशासनवस्त्वंशे दृष्ट्वापिच समुज्झिते।&#xA;अधःशास्त्रेषु मायात्वं लक्ष्यते सर्गरक्षणात् ॥ ९॥&#xA;समुज्झिते इति तत्रैव प्ररोहाभावात् । सर्गरक्षणादिति लोकरक्षणात् हेतोरित्यर्थः ॥ ९ ॥&#xA;किञ्च अत्र प्रमाणमित्याशङ्कय आह श्रीमदानन्दशास्त्रादौ प्रोक्तं च परमेशिना । ऋषिवाक्यं बहुक्लेशमध्रुवाल्पफलं मितम् ॥१०॥ नैव प्रमाणयेद्विद्वान् शैवमेवागमं श्रयेत् ।&#xA;ये ज्ञान आदि की बातें ऊर्वशासन के वर्ण्य विषयों के अंश मात्र हैं। उनमें सत्यज्ञान की झलक मात्र है। वास्तविकता से वे समुज्झित हैं। अर्थात् ज्ञान के अङ्कर उनसे नहीं फूटते । इसी आधार पर उन्हें अधःशास्त्र कहते हैं। इनमें माया तत्त्व का प्राधान्य है, प्रभाव है और मायोय आवरण का प्रभाव विश्वतः परिलक्षित होता है। इसमें सर्ग के सृष्टि प्रवाह के संरक्षण की सोद्देश्य उक्तियाँ हैं । जहाँ लोकरक्षण की दृष्टि का ही प्राधान्य है, जहाँ मायोय आवरण का आलान है और जहाँ असर्ववित्प्रणीतता के दुष्प्रभाव की अनुस्यूतता व्याप्त है, वहाँ की अधः स्थिति पर दया ही आनी चाहिये ॥ ८-९॥&#xA;इस प्रसङ्ग को आगे बढ़ाते हुए शास्त्रकार शास्त्रीय प्रामाणिकता प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;श्रीमदानन्द शास्त्र आदि शास्त्रों में स्वयं परमेश्वर शिव ने कहा है कि, ऋषियों के वाक्यों में चार दोष मुख्य रूप से ध्यान देने योग्य हैं। १. वे अत्यन्त क्लिष्ट हैं। २. वे ध्रुव भाव से रहित हैं। किसी चरम परम तत्त्वज्ञानके निर्णायक नहीं हैं। ३. इनमें पूर्ण फलवत्ता का अभाव है। स्वर्ग आदि फलवत्ता तक ही वे सीमित हैं। और ४. उनमें पारिमित्य की व्याप्ति&#xA;३३४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०११&#xA;ननु मन्वादिशास्त्रं यदि न ग्राह्य, तत् किं न अयं सर्व एव आचारो भ्रश्येदित्याशङ्कय आह&#xA;यदार्षे पातहेतूक्तं तदस्मित् वामशासने ॥ ११ ॥ आशुसिद्धयै यतः सर्वमाष मायोदरस्थितम् ।&#xA;पातहेतुक्तमिति पातहेतोः सुरादेरुक्तं वचनमित्यर्थः पातकार्युक्त मिति तु स्पष्टः पाठः । मायोदरस्थितमिति लोकरक्षापरत्वात् ॥&#xA;का हो सार्वत्रिक प्रभाव परिलक्षित होता है। इन दोषों के शाश्वतिक दुष्प्रभाव के कारण शास्त्रकार यह निर्देश कर रहे है कि, इनको कभी प्रमाण नहीं मानना चाहिये। शैव आगम का ही सर्वदा आश्रय ग्रहण करना&#xA;चाहिये ॥ १० ॥&#xA;मनु प्रवत्तित मानव धर्मशास्त्र आदि भो इसी दृष्टि से अघःशास्त्र सिद्ध हाते हैं। जिज्ञासु यह आशङ्का व्यक्त कर रहा है कि, यदि अधःशासन मानकर उसका अनुगमन नहीं किया जायेगा, तो अनर्थ ही हो जायेगा। सारी की सारी सामाजिकता और भारतीय संस्कृति के भ्रंश का भय भी इसमें है। इस स्थिति में क्या करना चाहिये ? शास्त्रकार इसका समाधान कर रहे हैं&#xA;___ वस्तुतः इस विषय में दूरदर्शिता पूर्वक विचार करने की आवश्यकता है। समाज का भ्रंश आत्मभ्रंश पर ही निर्भर होता है। व्यष्टि व्यष्टि के उत्कर्ष से ही समष्टि का उत्कर्ष संभव है।&#xA;एक उदाहरण पर विचार करें-समाज में सुरा सर्वतो भावेन वर्जित होनी चाहिये। यह अधःशासन की मान्यता है। सुरा आर्ष दृष्टि से पात हेतु है । &amp;lsquo;पात हेतु&amp;rsquo; शब्द की जगह एक अन्य पाठ भी है। वहाँ पातकारि&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग है। इस पाठ को ही आचार्य जयरथ उचित मानते हैं। इसके अनुसार सुरा&amp;rsquo; पापकारिणी होती है या अधःपात करा देती है-यह अर्थ होता है।&#xA;श्लो०१२]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम् ननु एवं कर्म स्थितिः किं नश्येदित्याशङ्कां दृष्टान्तोपदर्शनपूर्वकम पाकरोति यथेत्यादिना&#xA;यथा खगेश्वरीभावनिःशङ्कत्वाद्विषं व्रजेत् ॥ १२ ॥ क्षयं कर्मस्थितिस्तद्वदशङ्काभैरवत्वतः ।&#xA;ननु भवतु एवं भैरवत्वापत्त्या, तावता तु तदागमस्य अवश्यग्राह्यत्वं कुतस्त्यमित्याशङ्कय आह&#xA;इसके विपरीत वामशासन में सुरा आशुसिद्धि को प्रमुख हेतु मानी जाती है। यह शिवात्मकता प्रदान करती है। यह दृष्टि का अन्तर है। व्यक्ति का परिष्कार सुरा से सम्भव है और ऐसा समाज भ्रष्ट नहीं माना जा सकता । ऐसे उदाहरण भरे पड़े हैं। इन पर पूर्ण विचार करने पर निष्कर्ष रूप से कहा जा सकता है कि, सारा आर्ष साहित्य और आर्ष शास्त्र मायोदर स्थित है अर्थात् माया के गर्भ में पलने वाला मायोय पिटारा मात्र है। अतः इसे कभी प्रमाण नहीं मानना चाहिये । वाम शासन का ही आश्रय लेना चाहिये ॥११॥&#xA;____ इतना समाधान भी अभी अपर्याप्त हो प्रतीत हो रहा है। इससे भी समस्या ज्यों की त्यों शेष रह जाती है । जिज्ञासु कहता है कि, कर्मस्थिति का क्या होगा ? वामशासन में इसको कोई व्यवस्था हो नहीं है। इसका समाधान भो दृष्टान्त के माध्यम से कर रहे हैं&#xA;जैसे गारुडो विद्या के प्रयोग से निःशङ्कता के आवेश के साथ ही साथ विष का निराकरण भी हो जाता है, उसो तरह भैरवीभाव के आवेश से विकसमान निःशङ्कता के प्रभाव से कर्म जाल रूप कार्ममल भी क्षयता को प्राप्त हो जाता है। कार्म और मायोय दोनों का पारस्परिक सम्पर्क होता है। मायोय भाव में कामं मल का क्षय नहीं हो सकता। इसलिये मायोदर स्थित विषम कर्म स्थिति को भैरवीभाव को निःशङ्कता के प्रभाव से दोनों&#xA;आवरणों का निराकरण कर लेना चाहिये ।। १२ ॥&#xA;श्रोत्रन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१३-१६&#xA;अज्ञत्वानुपदेष्टुत्वसंदष्टेऽधरशासने शाम ॥१३॥ एतद्विपर्ययाग्राह्यमवश्यं शिवशासनम् । द्वावाप्तौ तत्र च श्रीमच्छ्रीकण्ठलकुलेश्वरौ ॥ १४ ॥ द्विप्रवाहमिदं शास्त्रं सम्यनिःश्रेयसप्रदम् । प्राच्यस्य तु यथाभीष्टभोगदत्वमपि स्थितम् ॥ ५॥ तच्च पञ्चविधं प्रोक्तं शक्तिवैचित्र्यचित्रितम् । पञ्चस्रोत इति प्रोक्तं श्रीमच्छोकण्ठशासनम् ॥१६॥&#xA;भैरवत्वापत्ति का महत्त्व अवश्य ही अङ्गीकार्य है। इससे कर्मस्थिति का क्षय भी समझ में आने वाला तथ्य है किन्तु इस शासन की अवश्यंग्राह्यता कैसे स्वीकार्य हो सकती है ? इसका उत्तर दे रहे हैं&#xA;अधर शासन दो विषधरों के दंश से मूच्छित होता है। ये विषधर हैं, १. अज्ञत्व और २. अनुपदेष्टुत्व । इस जहरीले प्रभाव से ऊर्ध्वशासन सर्वथा मुक्त होता है। सर्वज्ञप्रत्तित और स्वात्म संवित्ति परिष्कारक शैवदेशना से दिव्य ऊर्ध्वशासन अवश्य ग्राह्य है। इसकी अवश्य ग्राह्यता पर अंगुली नहीं उठायी जा सकती। इस शासन के आचरण से महापुरुष आप्त श्रेणो में आते हैं।&#xA;१. श्रीमान् श्रीकण्ठ और २. श्रीमान् लकुलेश्वर इन दोनों का यह शासन अधमर्ण है ॥ १३-१४ ।।&#xA;यह दो धाराओं में प्रवहमान होता हुआ मनीषियों के मस्तिष्क को प्रभावित करता है। यह सम्यक् रूप से निःश्रेयस रूप स्वात्मज्ञान का वरदान विश्व को प्रदान करता है। इसमें प्राच्य प्रवाह अर्थात् श्रेकण्ठ मार्ग और भी महत्त्वपूर्ण है । इसमें मुमुक्षु को मोक्ष की देशना है तथा बुभुक्ष के अभीष्ट फलों की भोग-भावना को भी यह सन्तुष्ट करता है।&#xA;श्लो० १७-१८ ]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम्&#xA;३३७ दशाष्टादशधा स्रोतः पञ्चकं यत्ततोऽप्यलम्। उत्कृष्टं भैरवाभिख्यं चतुःषष्टिविभेदितम् ॥ १७ ॥&#xA;अज्ञत्वात् विपरोतोपदेष्टत्वेन संदष्टे स्पृष्टे इत्यर्थः। तत्रति शिव&amp;ndash; शासने । प्राच्यस्येति श्रीकण्ठस्य । पञ्चविधेति चिदादिभेदात् ॥ १७ ॥&#xA;अत्रैव पीठचतुष्टयात्मकत्व निर्णेतुमाह श्रीमदानन्दशास्त्रादौ प्रोक्तं भगवता किल । समूहः पोठमेतञ्च द्विधा दक्षिणवामतः ॥ १८ ॥ मन्त्रो विति तस्माच्च मुद्रामण्डलगं द्वयम् ।&#xA;शाक्त वैचित्र्य के चमत्कार से चित्रित प्राच्य प्रवाह-पाँच प्रकार से वाङ्मय को विभूषित कर रहा है। इसी लिये &amp;lsquo;पञ्चस्रोतस्&amp;rsquo; शास्त्र कहते हैं। अर्थात् धैकण्ठ शासन पाँच प्रवाहों में [ १.चिद्धारा, २. आनन्द उत्स, ३. इच्छा शक्ति प्रधान ४. ज्ञानशक्ति प्रधान और ५. क्रिया योग प्रधान ] प्रवाहित है। एक तरह से इस मानसरोवर से पञ्चनद प्रवहमान होते हैं, यह कहा जा सकता है। इन पाँच स्रोतों में दश और अष्टादश साधनाविधाओं का प्रवर्तन होता है। इस सोतः पञ्चक में भैरव शासन नामक सोत सर्वोत्कृष्ट माना जाता है । यह चौसठ प्रकार का होता है।। १५-१७॥&#xA;___ इस प्रवाह में पीठ चतुष्टय का सन्निवेश शास्त्र द्वारा स्वीकृत है। श्रीमदानन्द शास्त्र आदि शास्त्रों में स्वयं भगवान् भूत भावन ने इसका निर्देश किया है। पीठ को परिभाषित करने वाला एक दूसरा शब्द &amp;lsquo;समूह&amp;rsquo; है। शिव को प्रधानता के आधार पर इसे दक्ष मार्ग या दक्ष शासन कहते हैं। इसी तरह शक्ति प्राधान्य में इसे वाममार्ग या वाम शासन कहते हैं। इस मान्यता के साथ एक और तथ्य पर भी ध्यान देना चाहिये। मन्त्र भो शिवस्वभावात्मक होता है। मन्त्र को प्रथम पीठ मानते हैं। द्वितीय पीठ का नाम विद्या है। विद्या शक्ति स्वाभावात्मिका होती है। इन दोनों पीठों&#xA;श्रोत०-२२&#xA;मा&#xA;३३८&#xA;श्रोतन्त्रालोकः __ [ श्लो० १९-२० भगवता किल आगमे समूहशब्देन पोठं प्रोक्तमेवं परिभाषितमित्यर्थः । दक्षिणवामत इति शिवशक्तिरूपतयेत्यर्थः। मन्त्रो हि शिवस्वभावः, विद्या च शक्तिस्वभावेति । तस्मादिति मन्त्रविद्यात्मनः पीठद्वयात् ।। १८ ॥&#xA;एतदेव क्रमेण व्याचष्टे मननत्राणदं यत्तु मन्त्राख्यं तत्र विद्यया ॥ १९ ॥ उपोद्वलनमाप्यायः सा हि वेद्यार्थभासिनी। मन्त्रप्रतिकृतिर्मुद्रा तदाप्यायनकारकम् ॥ २०॥&#xA;से मुद्रा और मण्डल नाम के दो पीठ और विनिःसृत होते हैं। मुद्रा मन्त्र पीठ को अङ्गभूत क्रिया और मण्डल विद्या पीठ का अनुष्ठान केन्द्र होता है। पोठ चतुष्टय का यही स्वरूप है । मन्त्र, विद्या, मुद्रा और मण्डल के प्रयोग के विषय में विशिष्ट चर्चा की जा चुकी है ।। १८ ।।&#xA;इनका क्रमिक विश्लेषण यहाँ अपेक्षित है। आनन्दशास्त्रानुसारी इन पीठों का एक-एक कर विचार शास्त्रकार प्रस्तुत कर रहे हैं&#xA;मन्त्र पोठ-मननीय और त्राण प्रदान करने वाला पीठ हो मन्त्र पोठ कहलाता है ।&#xA;विद्या-पीठ-विद्या पीठ में मन्त्र का उपोद्वलन होता है। मन्त्र से विद्या की पुष्टि होती है। पुष्टि ही उपोद्वलन कहलाती है। इसके साथ ही साथ आप्यायन भी विद्या का हो गुण है। पुष्टि और तृप्ति रूपा तुष्टि विद्या के गुण धर्म हैं। विद्या से ही सभी अर्थों का अर्थात् विश्वात्मक विज्ञानवाद का अवभास सरलता पूर्वक हो जाता है। यह शक्ति की कृपा से हो सम्भव होता है।&#xA;___ मुद्रा-मुद्रा तन्त्र को प्रतिबिम्ब रूपा होती है। उसमें मन्त्र को परछाईं झलकतो है। मुद्रा प्रदर्शन से मन्त्रात्मकता का भो आप्यायन होता है। बिना मुद्रा प्रदर्शन के मन्त्र प्रयोग अधूरे प्रतीत होते हैं ।&#xA;श्लो० २१ ]&#xA;सप्तत्रिंशमाह्निकम्&#xA;३३९&#xA;मण्डलं सारमुक्तं हि मण्डश्रुत्या शिवाह्वयम् । एवमन्योन्यसंमेदवृत्ति पीठचतुष्टयम् ॥ २१॥ यतस्तस्माद्भवेत्सर्वं पीठ पीठेऽपि वस्तुतः । उपोद्वलनमाप्याय इति । यत्सूत्रितं&#xA;&amp;lsquo;विद्याशरीरसत्ता मन्त्ररहस्यम्&amp;rsquo; । ( शिव० सू० २।३ ) इति । वेद्यार्थभासिनीति शक्तिरूपत्वात् । मण्डलमिति मण्डं शिवाह्वयं सारं लातीत्यर्थः ।। १९-२१ ।।&#xA;है&#xA;मण्डल पीठ-मण्ड धात्वर्थ में शिवत्व का शृङ्गार समाहित है। इसोलिये &amp;lsquo;मण्ड&amp;rsquo; शब्द शिवात्मकता के सार रहस्य का द्योतक माना जाता है। इस प्रकार इसका विग्रह वाक्य-&amp;lsquo;मण्डं लाति इति मण्डलम्&amp;rsquo; बनता है।&#xA;इस विश्लेषण से यह स्पष्ट हो जाता है कि, यह पीठ चतुष्टय भेदमयता के साथ ही परस्पर अनुस्यूत होते हुए भी अन्योन्यभेदवृत्ति से पार्थक्य प्रथा को भी प्रथित करते हैं। एक तरह से स्पष्ट रूप से यह कहा जा सकता है कि, एक-एक पीठ में भी सर्वपीठमयता का पुट विद्यमान है। यह सर्वमयता प्रतिपीठ का प्राथमिक गुण है।&#xA;हा इलोक २० में उपोद्वलन और आप्याय दोनों शब्द विशेष महत्त्व के हैं । ( शिव सूत्र सं० २।३ ) में स्पष्ट उल्लेख है कि,&#xA;&amp;ldquo;विद्या शरीर को सत्ता में मन्त्र के सारे रहस्त उपोद्वलित होते हैं।&amp;rdquo;&#xA;इसी तरह वेद्य अर्थों का भासन भी शक्ति को सर्वमयता का हो परिणाम है। विना शक्ति के आभास असम्भव है। मण्डल अन्तिम पोठ है। इसके विग्रह वाक्य का ऊपर उल्लेख किया गया है। यह शास्त्रीय भाषा में शिवाह्वय-सार माना जाता है । १९-२१ ॥&#xA;है&#xA;३४०&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो० २२-२३ । ननु यद्येवमेकं पीठं सर्वात्मकं, तत् किमेषां पृथगुपदेशेनेत्याशङ्कय आह प्रधानत्वात्तस्य तस्य वस्तुनो भिन्नता पुनः ॥ २२ ॥ कथिता साधकेन्द्राणां तत्तद्वस्तुप्रसिद्धये । प्रत्येकं तच्चतुर्धेवं मण्डलं मुद्रिका तथा ॥ २३ ॥ मन्त्रो विद्येति च पोठमुत्कृष्टं चोत्तरोत्तम् ।&#xA;प्रत्येकमिति ऐककध्येन। उत्तरोत्तमुत्कृष्टमिति, तेन मण्डलपीठात् मुद्रापीठं, ततो मन्त्रपीठं ततो विद्यापीठं चेति ।।&#xA;श्लोक २२ की प्रथम अर्धाली में यह स्पष्ट उल्लेख है कि, प्रत्येक पीठ सर्वात्मक होता है । जिज्ञासु पूछता है कि, यदि प्रत्येक पीठ सर्वात्मक है, तो इनके पृथक्-पृथक् उल्लेख की क्या आवश्यकता ? शास्त्रकार इसका समाधान कर रहे हैं&#xA;वस्तु वस्तु की भिन्नता का और उसके पृथक् उल्लेख का कारण वस्तु वस्तु में उसकी विशिष्ट गुणवत्ता की प्रधानता मानी जाती है। साधक शिरोमणि इस तथ्य से परिचित होते हैं । उन-उन वस्तुओं की प्रसिद्धि उनको गुणवत्ता पर निर्भर करती है। इसीलिये उनकी भिन्नता का कथन किया जाता है। इस दृष्टि से यह कहा जा सकता है कि, ये प्रत्येक भी चार-चार प्रकार की गुणवत्ता से विभूषित हैं । इसके साथ ही इनके चार प्रधान पीठों&#xA;का भी उल्लेख किया जाता है ।&#xA;इनकी उत्तरोत्तर उत्कृष्टकता का उल्लेख भी शास्त्रकार कर रहे हैं&#xA;सर्वप्रथम मण्डल पीठ पर विचार करें। मण्डल पीठ से शिवत्व के रहस्य की झलक भर मिलती है। इसलिये मण्डल पीठ को मान्यता तो दी गयी है किन्तु आप्यायन शक्ति प्रधान होने के कारण मुद्रा, मण्डल से उत्कृष्ट कोटि की मानी जाती है। मुद्रा पीठ से उत्कृष्ट श्रेणी का पीठ मन्त्र पीठ है&#xA;है&#xA;हैश्लो०२४-२७] सप्तत्रिंशमाह्निकम्&#xA;एतदेव प्रकृते विश्रमयति विद्यापीठप्रधानं च सिद्धयोगीश्वरीमतम् ॥ २४ ॥&#xA;तस्यापि परमं सारं मालिनोविजयोत्तरम् । किञ्च अत्र प्रमाणमित्याशङ्कय आह उक्तं श्रीरत्नमालायामेतच्च परमेशिना ॥ २५ ॥ अशेषतन्त्रसारं तु वामदक्षिणमाश्रितम् । एकत्र मिलितं कौलं श्रीषडर्धकशासने ॥ २६ ॥ सिद्धान्ते कर्म बहुलं मलमायादिरूषितम् ।&#xA;दक्षिणं रौद्रकर्माढ्यं वामं सिद्धिसमाकुलम् ॥ २७ ॥&#xA;क्योंकि इसी के द्वारा मनन होता है। इसी के द्वारा त्राण भी होता है। इसी क्रम में मन्त्र पीठ से उत्तम श्रेणी का पीठ विद्यापीठ है, यह भी ध्यान में रखना चाहिये। मण्डल, मुद्रा, मन्त्र और विद्या को उत्तरोत्तर उत्कृष्ट कोटि मानो जाती है ।। २२-२३ ॥&#xA;इन पोठों की प्रधानता के क्रम से शास्त्रों की बरोयता का क्रम भी निर्धारित होता है। वही कह रहे हैं&#xA;विद्यापीठ प्रधान शास्त्र सिद्ध योगीश्वरो मत शास्त्र है। इस शास्त्र का भी सार निष्कर्ष रूप &amp;lsquo;मालिनो विजयोत्तर तन्त्र&amp;rsquo; नामक शास्त्र माना जाता है। यहाँ यह पूछना आवश्यक नहीं कि, इन बातों का प्रमाण क्या है ? इन तथ्यों के श्रेष्ठ प्रमाण रूप में रत्नमाला शास्त्र को लिया जा सकता है। स्वयं परमेश्वर ने उसमें यह लिखा है कि, समस्त तन्त्रों के सार रूप वाम और दक्षिण तन्त्र ही मान्य हैं। ये दोनों एक साथ मिलकर त्रिकशास्त्र के अन्तर्गत कौल शास्त्र के रूप में परिगणित होते हैं।&#xA;सिद्धान्त तन्त्र में कर्म के बाहुल्य का वर्णन है। इस तरह उसमें कामं मायीय और आणव मलों का भी आख्यान होता हैं। इसकी गणना दक्षिण&#xA;३४२&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;[इलो० २८&#xA;स्वल्पपुण्यं बहुक्लेशं स्वप्रतीतिविजितम् । काला मोक्षविद्याविहोनं च विनयं त्यज दूरतः ॥२८॥&#xA;रौद्रेति मारणोच्चाटनादि । स्वप्रतीतिः स्वानुभवः। विनयं तन्त्रप्रधान शास्त्रम् ।। २८॥&#xA;ननु अत्रापि शेषवृत्तो कर्मादिबाहुल्यमपि उक्तं, तत् किमतेदुक्तमित्या शङ्कय आह मार्ग में की जाती है। जहाँ तक वाम मार्ग का प्रश्न है, यह रौद्रकर्मों की बहुलता के लिये प्रसिद्ध है। इसमें सिद्धियाँ हस्तामलकवत् प्राप्त होती हैं।&#xA;इन दोनों के अतिरिक्त केवल तन्त्रात्मक षट्कर्म की क्रियाओं का समावेश भी वाममार्ग में आता है। किन्तु इसमें बड़े दोष हैं। का १. इसके दोषों पर ध्यान देने से इसका पहला दोष स्वल्पपुण्यता है । इनके करने में पुण्य की प्राप्ति नहीं के बराबर होतो है।&#xA;२. दूसरा इनका सबसे बड़ा दोष है, इनके सम्पादन में होने वाले कष्ट ।&#xA;३. इनसे स्वात्म प्रतीति नहीं होती। दूसरों के कथन पर विश्वास कर इन्हें करना पड़ता है।&#xA;४. इनसे न तो मोक्ष मार्ग का परिष्कार होता है और नहीं किसी प्रकार की विद्या को उपलब्धि ही होती है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>शिष्टम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/shiShTam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/kaulaH_shAktaH/sampradAyaH/pUrvAmnAyaH_trikam/abhinavagupta-mUlam/tantrAlokaH/pariShkAryam/paramahaMsa-mishraH/p8_30-37_pariShiShTAni/shiShTam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;परिशिष्ट-भागः&#xA;[अ] श्रीराजानकजयरथकृत-पद्यप्रसूनप्रबर्हः यवचकथदमुष्मिन् श्रीमदाचार्यवर्यो&#xA;बहुपरिकरवृन्दं सर्वशास्त्रोद्धृतं सत् । तदतुलपरियत्नेनैक्ष्य संचिन्त्य सद्धि&#xA;हृदयकमलकोशे धार्यमार्यैः शिवाय ॥१॥&#xA;परिशिष्ट भाग&#xA;[अ]&#xA;ग्रन्थप्रशस्तिः श्रीमन्महामाहेश्वर अशेष आगमोपनिषद् के प्रवर्तक आचार्यवर्य श्रीमदभिनवगुप्त ने इस महान् तान्त्रिक विश्वकोष में समस्त तात्त्विक वस्तु सत्य के समुच्चयात्मक बोज-कोष में विद्यमान मूलभूत तत्त्वों के विश्लेषणात्मक रूपों और उनको सिद्धान्तवादिता का भरपूर प्रतिपादन किया है। साथ ही साथ समस्त शैव शास्त्रों के वचनों के सन्दर्भो का भो उल्लेख किया है।&#xA;श्री राजानक जयरथ कह रहे हैं कि, मैंने अतुलनीय प्रयत्नों के परिणाम के आधार पर परिपक्व होने के बाद ही उनका सूक्ष्म निरीक्षण किया है। उनका चिन्तन किया है। मैं समस्त आर्ष श्रेणी के विचारकों से, सत्य पथ पर परिनिष्ठित मनीषी सज्जनों से विनम्रता पूर्वक यह कहना&#xA;३&#xA;हो.२&#xA;परिशिष्ट-भागः[क] योऽधोती निखिलागमेषु पदविद्यो योगशास्त्रश्रमो ___ यो वाक्यार्थसमन्वये कृतरतिः श्रीप्रत्यभिज्ञामते ।&#xA;यस्तर्कान्तरविश्रुतश्रुततया द्वैताद्वयज्ञानवित्&#xA;सोऽस्मिन् स्यादधिकारवान् कलकलप्रायं परेषां वचः ॥२॥&#xA;चाहता हूँ कि, अपनो शिवता को परिष्कृत करने के लिये आप सभी इसे अपने हृदय कमल कोष में अवश्य धारण करें।&#xA;निष्कर्षतः यह कहा जा सकता है कि, यह महान् ग्रन्थ समस्त शास्त्रों के रहस्यों का अपने माध्यम से उद्घाटन करने वाला आकर ग्रन्थ है। सभी इसके रहस्यों का दर्शन करें, इनके चिन्तन में लगें और स्वयं इन्हें धारण करें ॥१॥&#xA;आचार्य राजानक जयरथ ने इस तान्त्रिक विश्वकोष के पीयूष रस के अजस्र आस्वाद से परमानन्द की उपलब्धि की है। वे परम तृप्त हैं । वे जानते हैं कि, इस आकर ग्रन्थ के अध्ययन का अधिकार किस स्तर के व्यक्ति का है । वे कह रहे हैं कि,&#xA;१. जिसने समस्त आगमों का बहुआयामी स्वाध्याय किया हो,&#xA;२. जिसने वाङ्मय के वर्णों, मन्त्रों और पदों की पूर्ण विद्वत्ता प्राप्त कर ली हो, पद की नरुक्तिक अर्थ प्रक्रिया में विज्ञता प्राप्त कर लो हो, जो पदवाक्य प्रमाण पारावारीण हो और जो मूलाधार समनान्त एवं अकार से सकार तक समस्त मातृकार्थ निष्णात हो,&#xA;३. जिसने योग दर्शन की शास्त्रीयता का अमृत मंथन किया हो,&#xA;४. जिसने श्रद्धा और आस्था पूर्वक वागर्थ की प्रतिपत्ति में अपने को अर्पित कर दिया हो,&#xA;५. जिसने प्रत्यभिज्ञा परामर्श के अतिरिक्त तर्कों और तर्कान्तरीय शास्त्रों के विश्रुत विज्ञान में पूर्ण अभिज्ञता का अर्जन कर द्वैत और अद्वत के अन्तराल का अमृत पीकर तृप्ति का अनुभव किया हो,&#xA;३९४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो०१ [ऐतिह्यभागः नगलमा Mar यः कर्तु विश्वमेतत्प्रभवति निखिलं सर्ववित्त्वात् प्रणेता&#xA;सर्वेषामागमानामखिलभवभयोच्छेददायी दयालुः । तस्येन्द्राचिताज़ेर्गुरुरचलसुतावल्लभस्यापि लोके&#xA;सर्वत्रामुत्र तावतुहिनगिरिरिति ख्यातिमान् पर्वतेन्द्रः ॥१॥&#xA;६. सः अर्थात् इन विविध विशेषताओं में विशिष्टता प्राप्त कर ली हो, ऐसा प्रतिभाशाली, लोकोत्तर प्रज्ञा से परिवृढ और विज्ञानवान् पुरुष इस शास्त्र में साधिकार प्रवेश पा सकता है। अन्य लोग जो इन विशेषताओं से विशिष्ट होने का सौभाग्य नहीं प्राप्त कर सके हैं, उनकी एतत्संबन्धिनी वाणो कलकल निनादिनो तो लग सकती है किन्तु गंगा नहीं कही जा&#xA;सकती ॥ २॥&#xA;ऐतिह्य भाग परम शिव निखिल को स्वात्म में हो स्वात्मातिरिक्त इव भासित करने में समर्थ है। वह सर्ववित् है। इच्छा ज्ञान और क्रियाशक्तियों का आधीश्वर वही सर्वज्ञ शिव सर्वज्ञता के प्रभाव से जगत् का और विश्व प्रपञ्च का प्रणेता है। साथ ही सभी आगमों का भी वहो सर्ववेत्ता शिव प्रणयन करता है।&#xA;जगत् में &amp;lsquo;महद् भयं वचमुद्यतम्&amp;rsquo; के अनुसार सबके शिर पर माया को दारुण तलवार लटक रही है। इस भय को अपास्त कर इसका उच्छेदक भी वही सर्वानुग्रहकारो परमोदार दयावान् भूत भावन है । वह जगद् व्याप्त परमेश्वर इतना महान् है कि, समस्त इन्द्र आदि देववृन्द उसके चरणों को नित्य अर्चना करते हैं। वही परमेश्वर पर्वतेश्वर हिमगिरि की पुत्री पार्वती के प्राण वल्लभ हैं । इन विशेषताओं से विशिष्ट शिव के भी गुरु स्वयं हिमगिरि हैं । इस&#xA;श्लो० २-३ ]&#xA;परिशिष्ट-भागः [अ]&#xA;यद्वादिनामुत्तरदिनिवेशादिव श्रयन्ति प्रतिवादिवाचः । अनुत्तरत्वं तदनुत्तद्धि श्रोशारदामण्डलमस्ति यत्र ॥ २॥ जामात्रेवामृतकरकलाक्लुप्तचूलावचूले- माया&#xA;नादिष्टं दाखिलवचसां मानभावं विदित्वा । दधे शैलः श्रितमधुमतीचन्द्रभागान्तराल&#xA;सद्दशत्वाच्छिरसि निखिलैः संश्रितं दर्शनैर्यत् ॥३॥&#xA;ALM&#xA;लोक में विख्यात हैं। केवल लोक में ही नहीं अमुत्र अर्थात् स्वर्ग में और सर्वत्र अर्थात् त्रिभुवन में वे विश्रुत यशस्क ख्यातिमान् पर्वतेन्द्र हैं। उन्हें तुहिनगिरि संज्ञा से विभूषित करते हैं ।। १॥&#xA;हिमालय के इस क्षेत्र में श्री शारदा मण्डल नामक एक पवित्र जनपद विद्यमान है । आत्यन्तिक ऋद्धियों से समृद्ध है वह। उससे बढ़कर अधिक ऋद्धियों की कल्पना अन्यत्र नहीं की जा सकती। इसलिये उसे नास्ति उत्तरं यस्मात् इस अर्थ में अनुत्तर ऋद्धि वाला भू भाग कहते हैं।&#xA;चंकि यह शारदा मण्डल है। इसलिये यहाँ के रहने वाले शारदा कृपास्पद विद्वद्वरेण्य हैं। उत्तर दिशा में हो उनके निवेश हैं, उनके शास्त्रार्थ में भो उत्तर दिक् का हो प्रख्यापन होता है। परिणाम स्वरूप प्रतिवादिभयङ्करों के भी शास्त्रार्थ अनुत्तरत्व का आश्रय लेते हैं अर्थात् उत्तर देने में वे असमर्थ हो जाते हैं। इसका एक सुखद परिणाम यह होता है कि, वे इस क्षेत्र को विद्वत्ता से प्रभावित हो कर अनुत्तर सर्वव्यापक परम शिवतत्त्व का हो आश्रय ग्रहण कर लेने के लिये विवश हो जाते हैं । निष्कर्ष रूप से यह कहा जा सकता है कि, यहाँ के शेव दार्शनिक अनुत्तर परम शिव के स्वातन्त्र्यवाद से विश्व को प्रभावित कर लेने में समर्थ हैं ॥ २॥&#xA;जामाता जाया के सम्बन्ध से होता है। इसके कई अर्थ होते हैं। जायां माति, मिनोति और मिमीते विग्रहों के अनुसार इसे वर्तमान भाषा में&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०४ बोषस्याप्यात्मभूतं परिकलितवतो यद्विमर्शात्मतत्त्वं&#xA;मुख्यत्वेन स्तुतातः प्रभवति विजयेशेन पोठेश्वरेण । युक्ता बोधप्रधाना स्थितनिजमहसा शारदा पीठदेवी&#xA;विद्यापीठे प्रथीयः प्रथितनिखिलवाग्यत्र कश्मोरनाम्नि ॥४॥ दामाद कहते हैं। स्वामी, शिव और सूरजमुखी के फूल को भी जामाता कहते हैं। प्रस्तुत अर्थ में सभी अर्थ लिये जा सकते हैं। हिमालय के जामाता स्वयं शिव हैं। अमृतवर्षी इन्दु को कला से कलित केशराशि भूषित आचूल आकर्षक साक्षात् विरूपाक्ष ने ही मानो यह आदेश दे रखा है कि, मधुमतो और चन्द्रभागा के मध्य बसा यह सुन्दर देश अवश्य ही धारण करने योग्य है। भगवद्वाक्य में सम्मान भाव का होना स्वाभाविक है। अतः स्वयं हिमालय ने उनकी बातों के महत्त्व का आकलन कर शिर पर ही धारण कर रखा है। सभी दर्शनों और दार्शनिकों का आश्रय स्थल यह क्षेत्र कितना महत्त्वपूर्ण है, इससे स्पष्ट हो जाता है ॥ ३॥&#xA;बोध स्वयं प्रकाशतत्त्व है। फिर भी यह सत्य तथ्य है कि, उसका भी एक आत्मभूत तत्त्व है। उसे &amp;lsquo;विमर्श&amp;rsquo; को संज्ञा से विभूषित करते हैं । विमर्श को आत्मसत्ता की तात्त्विकता का आकलन एक मात्र माता शारदा हो कर सकती है और करती है। इसके इस महत्त्व को आप्त पुरुष अङ्गीकार करते हैं। इसीलिये परमाम्बा शारदा अजस्रभाव से उनसे पूजित, प्रार्थित स्तुत और अचित होती है।&#xA;मां शारदा का यह पीठ आचार्य जयरथ के समय में भी विद्यमान था। उसके पीठाधीश्वर &amp;lsquo;विजयेश्वर&amp;rsquo; नामक प्रज्ञापुरुष थे। वे माँ शारदा के उपासक थे। उनकी अनन्य उपासना से उसका साक्षात्कार उन्हें होता था।&#xA;ऐसी बोधविमर्शमयी शारदाम्बा जो उस पीठ की अधीश्वरो देवी थो, अपने शाक्त तेजः प्रकर्ष से पूर्णतया प्रकाशमान होकर वहाँ प्रतिष्ठित थीं।&#xA;श्लो०५]&#xA;परिशिष्ट-भाग: [अ]&#xA;यन्मैरेयं कलयतितरां कस्य नेच्छास्पदत्वं&#xA;ज्ञानात्मत्वं प्रथयति परं शारदा यच्च देवी। यच्चाधत्ते पटिमघटनां सत्क्रियायां वितस्ता&#xA;तद्यत्रैतत् त्रिकमविकलं पोपुषोति प्रशस्तिम् ॥५॥&#xA;काश्मीर के इस शारदापोठ रूपी विद्यापीठ में शारदा नामिका एक ऐसी पीठ देवी के रूप में पूज्यतमा शारदा देवो भी विराजमान थीं, जिनके यशः ऐश्वर्य विश्रुत दिव्य उपदेश वाक्यों से पूरा देश प्रभावित था ।। ४ ॥&#xA;माँ शारदा के मैरेय को प्राप्त करने को समीहा किसे नहीं होती ? उस मैरेय के अमृत आस्वाद को अमेय महिमा का ही यह महा प्रभाव है कि, सभी उसे पोकर तृप्त होना चाहते हैं। मैरेय, आसव और सोधु ये तीनों मद्य इक्षु सदृश मिष्ट वनस्पतियों से निर्मित होते हैं। माँ शारदा का मेरेय उनका अनुग्रह रूप उनका चरणामृत भी माना जाता है। यह आनन्दवाद से आप्लावित इच्छा शक्ति का ही चमत्कार है, जो काश्मीर शारदापोठ में शारदा देवी के माध्यम से अनुभूति में उतर आता है।&#xA;इसके अतिरिक्त माँ शारदा जिस अनुत्तर तत्त्व का प्रथन करती है, वह ज्ञानतत्त्व है। बिना इच्छा के ज्ञान का समुद्भव हो ही नहीं सकता। और उसका परम् अर्थात् अत्यर्थ रूप से यहाँ प्रथन हो रहा है, यह सौभाग्य का हो विषय है।&#xA;___वितस्ता का अजस्र प्रवाह इच्छा और ज्ञान के परम पीयूष को प्रवहमान कर देने की प्रक्रिया का प्रवर्तन करता है। यह एक शाक्त नैपुण्य को पटिम घटना है। इसका आधान वितस्ता के माध्यम से हो रहा है ।&#xA;इन तोनों इच्छा, ज्ञान और क्रिया शक्तियों के उल्लास के कश्मीरोद्यान में जो कुछ भी अभिव्यक्त विकास है, यह वह वरदान है, जिसे हम त्रिक रूप महोत्पल का मकरन्द कह सकते हैं। वह यहाँ की प्रशस्ति का पष्टि के&#xA;३९८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०६&#xA;तथ्याभिख्यं प्रवरपुरमित्यस्ति तस्मिन् सदेहः&#xA;_कर्ता यस्य प्रवरनृपतिः स्वाभिधाङ्केश्वरागात् । लेखादेशाद्गणवरसमासादितात् प्राप्तसिद्धिः&#xA;शैवं धामामरगृहशिरोभागभेदाववाप ॥ ६ ॥ श्रोसोमानन्दपादप्रभृतिगुरुवरादिष्टसन्नीतिमार्गो&#xA;लब्ध्वा यत्रैव सम्यक्पटिमनि धटनामीश्वराद्वैतवादः । अमृत से सिञ्चन करता है। त्रिक के अक्रम उल्लास से शारदा पीठ, शारदा देवी और वितस्ता का त्रिक माध्यम बन गया है ।। ५ ।।&#xA;___ यह तथ्य है कि, प्रवरपुर को जैसी अभिख्या उसमें है, जैसी चमक दमक है, जास सज्जा और सजावट है, सौन्दर्य, ऐश्वर्य, यश, नाम और आकर्षण हैं, ये सभी उसके अभिधान के अनुरूप हो हैं। जैसा उसका प्रवरपुर नाम वैसा ही प्रवर स्वरूप और वरेण्य प्रभाव ! इस रम्यपुरी के प्रणेता नृपति स्वयं प्रवरसेन थे । वे स्वयं उसी पुरी में हो निवास करते थे।&#xA;___उन्होंने इस शैवधाम को उपलब्धि को थी। अमर गृह के शिरोभाग के अमर परिवेश को इस देश ने स्वात्मसात् किया था। शैवधाम कहने का यही तात्पर्य है कि, शैव परम्परा में और शैव संस्कृति में विकसित देश था ।। ६॥&#xA;यह काश्मीर सदृश अमरगृहशिरोभाग का परिवेश और प्रवरपुर सदृश पुण्य क्षेत्र का हो यह महत्त्व था कि, यहाँ अनेक प्रज्ञा पुरुषों ने जन्म ग्रहण किया। महामाहेश्वर सोमानन्द पाद प्रभृति गुरुवर्यों द्वारा आदिष्ट उपदिष्ट सत्तर्क पूर्ण सिद्धान्तों की यह प्रतिष्ठा भूमि है।&#xA;उन्हीं सिद्धान्तों का राद्धान्त सम्प्रदाय-सिद्ध मार्ग ईश्वराद्वयवाद भी शास्त्र चिन्तन के चातुर्य से प्रचित और चैतन्य चमत्कृत संस्कार के कारण हो सम्यक् रूप से यहाँ आकार ग्रहण कर सका । यह पटिम प्रकाश में घटित एक&#xA;इलो०७९]&#xA;परिशिष्ट-भागः [अ]&#xA;कश्मीरेभ्यः प्रसृत्य प्रकटपरिमलो रञ्जयन् सर्वदेशान्&#xA;देशेऽन्यस्मिन्नदृष्टो घुसूणविसरवत्सर्ववन्द्यत्वमाप ॥७॥ उद्भषयन् पुरमधस्कृतधर्मसूनु&#xA;राज्यस्थितिः सदसदर्थविवेचनाभिः । श्रीमान् यशस्करनृपः सचिवं समस्त&#xA;धर्म्यस्थितिष्वकृत पूर्णमनोरथाख्यम् ॥ ८॥ तत्सूनुरुत्पलः पुत्र प्रकाशरथमासदत् । यद्यशः कौमुदी विश्वं प्रकाशैकात्म्यमानयत् ॥९॥&#xA;घटना थी जा ईश्वराद्वयवाद के नाम से वहाँ विकसित हो सकी। कश्मीर देशस्थ विद्वद्वर्ग द्वारा वह प्रसृत हुई। उसने केशर क्यारियों में विकीर्ण परिमल राशि को तरह अपनो सुरभि से सारे भारतवर्ष और तत्कालीन विश्व&#xA;को सुरभित कर दिया।&#xA;___ घुसृण विसर अर्थात् केशर को वह हृदयहारिणी सुरभि अन्य किसी भी देश में दृष्ट नहीं होती। विश्व में वहीं एक क्षेत्र है, जहाँ केशर को कलियाँ अपना चमत्कार व्यक्त करती हैं। जैसे यह गन्ध लोकोत्तर है, उसी तरह ईश्वराद्वयवाद भी सर्ववन्द्यत्व युक्त सिद्धान्त है ।। ७ ।।&#xA;श्रीमान् राजेश्वर यशस्कर ने इसी पुरो को अपने व्यक्तित्व और राज्य शासन-संचालन के कौशल से विभूषित किया था। अपने धर्मधारित शासन प्रणालो की उत्कृष्टता और सुचारुता से उन्होंने धर्मराज के शासन को भी अतिक्रान्त कर लिया था। वे शासन में सत्य और असत्य की विवेचना के आधार पर न्याय करते थे । न्यायप्रियता के शिखर पर वे आरूढ थे। सदसद्धि वेक नृपति के लिये आवश्यक माना जाता है । नृपति यशस्कर ने समस्त धर्मपूर्ण राज्य शासन के सफल संचालन के लिये पूर्ण मनोरथ नामक धर्मनिष्ठ पुरुष को अपना सचिव नियुक्त किया था ॥८॥&#xA;४००&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १०-१२ धर्मोत्तमसूर्यमनोरथान् स पुत्रानजोजनच्चतुरः। सकलजनहृदयदयितानानैशः प्रसाद इव ॥१०॥ हरिरिवभुजैश्चतुभिः सूर्यरथः पप्रथे सुतैस्तैस्तु । लक्ष्म्यालिजननिपुणैरमृतविशिष्टोत्पलज्येष्ठैः ॥११॥ शालास्थाने वर्तकारे मठे सुकृतकर्मठौ । तेषूत्पलामृतरथौ चक्राते द्विजसंश्रयौ ॥ १२ ॥&#xA;पूर्ण मनोरथ नामक सचिव के पुत्र का नाम उत्पल था। उत्पल के प्रकाशरथ नामक पुत्र रत्न उत्पन्न हुए। प्रकाशरथ बड़ा यशस्वी पुरुष था, उसकी प्रसिद्धि के परिवेश में पूरा विश्व समाहित हो चुका था। अर्थात् उस समय वह विश्वप्रसिद्ध विद्वान् था ॥ ९॥&#xA;श्री प्रकाशरथ ने धर्मरथ, उत्तमरथ, सूर्यरथ और मनोरथ नामक चार पुत्रों को उत्पन्न किया। जैसे ईश्वर के प्रसाद अर्थात् उनकी प्रसन्नता से चारों पुरुषार्थों की प्राप्ति हो जाती है, उसी तरह पुरुषार्थवत् इनके हृदय&#xA;दुलारे चार प्यारे बालक उत्पन्न हुए थे ॥ १० ॥&#xA;___ अमृतरथ, विशिष्ट रथ, उत्पल रथ और ज्येष्ठरथ नाम चार पुत्रों को प्रकाशरथ के तीसरे पुत्र सूर्यरथ ने उत्पन्न किया। इन चारों पुत्रों की योग्यता से सूर्यरथ उसी तरह प्रथित हुए जैसे चार भुजाओं के प्रभाव से विष्णु चतुर्भुज रूप से प्रसिद्ध हैं। मानों ये पुत्र धर्म, अर्थ, काम और मोक्ष रूप चार पुरुषार्थों के हो प्रतोक थे। भगवान् विष्णु की भुजाओं की तरह ये भी लक्ष्मी रूप ऐश्वर्य लक्ष्मी के आलिङ्गन में निपुण थे अर्थात् समृद्धि के&#xA;आधार थे ।। ११ ॥&#xA;शाला स्थान में वर्तकार मठ में सुकृत और कर्मठता के प्रतीक सूर्यरथ के दो पुत्र अमृत रथ और उत्पल रथ द्विज संश्रय में अर्थात् मठ के द्विजों के योग्य आश्रम में निवास करते थे ॥१२॥४०१&#xA;श्लो० १३-१४] परिशिष्टभागः [अ]&#xA;त्रैगा:निवेशा गजमदसलिलैलम्बिता म्लानिमानं&#xA;तत्रत्यक्षमापकोतिप्रसरमलिनतां यस्य संसूचयन्ति । तस्यानन्तक्षितीन्दोर्बलबहलदरद्राजविद्रावणस्य&#xA;प्रापत् साचिव्यमाप्योत्पलरथ उचितां पद्धति मुक्तिमार्गे ॥१३॥&#xA;नप्ता यद्गज्जपतेर्लक्ष्मीदत्तस्य कमलदत्तसुतः श्रीमान् विभूतिदत्तो व्यधादमुं मातुलः शिष्यम् ॥ १४॥&#xA;त्रिगर्त नरेश से कश्मीर नरेश अनन्तेश्वर का भीषण संग्राम हुआ। त्रिगर्त नरेश के सारे निवेश अर्थात् सैन्य शिविर आदि अनन्तेश्वर के गज सैन्य के मदों के जल से म्लान हो गये। ये निवेश यह सूचित करते थे कि, त्रिगर्त भूपति को कोत्ति का प्रसार भी मलिन हो गया था। अपने महान् सैन्य बल की प्रचुरता और वीरता से शत्रु को विद्रावित करने वाले वीरवर अनन्तेश्वर शत्रु को अपकोत्ति रूपो रात में चन्द्रमा को तरह प्रकाशमान थे। यह एक सुयोग ही था कि, उत्पल रथ ने उनके सचिव पद को प्राप्त किया। सचिव पद पर आसीन रहते हुए भी उन्होंने मुक्तिमार्ग को पद्धति ही अपनायी&#xA;और राजेश्वर को भी मुक्तिमार्ग को ओर मोड़ दिया ॥ १३ ॥&#xA;श्लोक १४ से सत्रह तक के श्लोक अत्यन्त उलझे हुए इतिहास की चर्चा में लिखे गये हैं। इन श्लोकों के अन्वय दोष अर्थ को प्रकट करने में असमर्थ हैं। इतिहास को पुराणों ने जिस सरल और मँजी हुई शैलो द्वारा व्यक्त किया है, उसका यहाँ सर्वथा अभाव है। तन्त्रालोक के विवेकका की गद्य शैली प्रौढ़ है। वहीं पद्य में उसकी श्लथता उलझन से भरी है। श्लोक १४ का अन्वय नितान्त भ्रामक है। इसके चारों प्रथमान्त सम्बन्धों की स्पष्टता नहों व्यक्त करते हैं । मैंने ऊह के आधार पर इसे लगाया है। विचारक ही इसके प्रमाण हैं।&#xA;श्रीत०-२६&#xA;૪૦૨&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[ श्लो० १९-२० अध्यायाखिलसंहिता अपि सुतस्नेहान्निषिक्ते मृते&#xA;पुत्र ज्यायसि देवतापरिहृतासेके दिनैः सप्तभिः । वैरस्यान्न कनीयसे स यददाबालाय सेकं ततो&#xA;देव्या स्वप्नविबोधितोऽस्य तनयस्यैतन्मुखेनास्त्विति ॥ १५॥&#xA;श्रीकमल दत्त अनन्त नामक राजा के गजपति अर्थात् कोषाधिकारी श्रीलक्ष्मीदत्त का दामाद था । कमलदत्त के दो पुत्र थे। बड़ा पत्र विभूति दत्त था। वह श्रीमान् अर्थात् शोभमान और आकर्षक था। विभूतिदत्त इस तरह लक्ष्मीदत्त की पुत्री का पुत्र अर्थात् नप्ता लगता था। लक्ष्मोदत्त के पुत्र का नाम विश्वदत्त था । विभूतिदत्त का मामा (मातुलः) उल्पलरथ था। वह बड़ा विद्वान् था। उसने विभूतिदत्त का अर्थात् अपने भान्जे का पुत्र की तरह पालन किया। अपना पूरा स्नेह दिया। यही नहीं उसे सारी संहिताओं को स्वयं पढ़ा कर एवं दूसरे विद्वानों से अध्यापन कराकर महान् पण्डित बनाने का श्रेयस्कर कार्य सम्पन्न किया ।&#xA;विभूतिदत्त जब महान् पण्डित बनकर श्रीमानों में श्रेष्ठ कहलाने लगा, उस समय श्रीमान् उत्पलरथ ने उसे पुत्र के समान प्यार देने के कारण और अत्यन्त योग्य मान कर निषिक्त कर लिया अर्थात् दत्तक पुत्र बना लिया किन्तु हन्त ! वह दैवी प्रकोप से मर्माहत हो उठा। निषेक और दत्तक पुत्र बनाने की प्रक्रिया पूरी होते हो वह बीमार पड़ा। संयोगवश सातवें दिन ही उसकी मृत्यु हो गयी। वही जेष्ठ था। उसके आसेक अर्थात् जीवन रस को देवताओं ने चूस हो लिया। देवताओं द्वारा परिहृत-आसेक विभूति दत्त यमराज का प्रिय बन गया।&#xA;___ उत्पलरथ के समक्ष अब एक नयो समस्या आ खड़ी हो गयी। अब वह क्या करे। उसका स्वयं का कोई पुत्र नहीं था। विभूतिदत्त का एक छोटा भाई था। उसका नाम चक्रदत्त था। चक्रदत्त से उत्पलरथ के अच्छे सम्बन्ध नहीं थे। वेरस्य के कारण वह उसे गोद नहीं लेना चाहता था।&#xA;इलो० १६ ] परिशिष्टभागः [अ]&#xA;४०३ यन्मेलापमवाप्य लौकिकमहाज्ञानानुबिद्धं महः ।&#xA;शिष्यायैकतमाय देयमपुनर्भावार्थमासादितम् । श्रोचक्राय ददौ द्विजः स भगवानुर्वोघरोऽस्मिन्नसौ&#xA;श्रोचक्रात् स्वपितृक्रमाप्तमखिलं तत्साधिकारं व्यधात् ॥ १६ ॥&#xA;अब वह अपने उत्तराधिकारी के रूप में किसका सेक करे? यह उसको चिन्ता का एक प्रमुख कारण था।&#xA;संयोगवश रात में उसे स्वप्न आया। स्वयम् आराध्या भगवतो हो साक्षात् उपस्थित थीं। उन्होंने उत्पलरथ को सम्बोधित किया। उसे यह बुद्धि प्रदान की कि, एतन् अर्थात् यह उत्तराधिकारी के रूप में किया जाने वाला कार्य &amp;lsquo;अस्थतनस्य मुखेन अस्तु&amp;rsquo; अर्थात् चक्रदत्त को ही मुख्य शिष्य मानकर यह प्रक्रिया सम्पन्न करायो जाय । यह एक चमत्कार की तरह उनके जीवन में घटित घटना थी। एक प्रकार से देवी का अपने भक्त के लिये निर्देश था। जिसे अस्वीकार नहीं किया जा सकता था। इसके अनुसार&#xA;उत्पलरथ ने इस दिशा में अपना प्रयत्न प्रारम्भ कर दिया ।। १४-१५ ।।&#xA;___उत्पल रथ ने चक्रदत्त को बुलाया। उससे सारी बातें कों। उसने अपने मातुल को बात स्वीकार कर लो। अब उत्पल के मन का वैरस्य समाप्त हो गया था। उन्होंने सोचा-चलो अच्छा ही हुआ। आराध्या को अनुकम्पा ही इस मेलापक में हेतु है। मेरे पास कुल-दर्शन को अनन्त ज्ञान राशि है । कौलिक महाज्ञान का महाप्रकाश है। बोध प्रकाश का महोत्सव मेरे हृदय में अनवरत चल रहा है। मैं इसका साक्षात् द्रष्टा हूँ। इसे अपने शिष्य को ही प्रदान करना चाहिये। अपना एकदम शिष्य आज से चक्रदत्त ही है। इसे भी मैं सर्वशास्त्रपारङ्गत बनाकर उस महाज्ञानमह का महाप्रकाश इसे ही प्रदान कर दूंगा।&amp;rsquo; यह ऊहापाह उस समय निर्णय में बदल गया, जब उनके मन में यह बात बिजलो की तरह कौंध गयो कि, &amp;lsquo;यह ज्ञान जो मेरे&#xA;४०४&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;[श्लो०१७ अथ स परमधामैकात्म्यमाप्ते गुरौ स्वे निजगृहमुपनिन्ये तत्सुतं विश्वदत्तम् । अकृत सुकृतिमुख्यं संहितापारगं च प्रथितगुणममुं चाजिग्रहत्स्वाधिकारम् ॥१७॥&#xA;द्वारा आसादित है, यह मोक्ष के अन्यतम उद्देश्य की सिद्धि के लिये ही है। इसे चक्रदत्त को देना मेरे लिये श्रेयस्कर कार्य होगा।&#xA;यह निर्णय कर उत्पल ने जो महान पुरुष थे, ज्ञानी थे, ऐश्वर्य सम्पन्न थे और साथ ही साथ उर्वीधर भी थे, उन्होंने शिष्य चक्र के हृदय में उस महासारस्वतपीयूष राशि को उडेल दिया। इससे वे बड़े सन्तुष्ट हुए। यही नहीं, श्रीचक्र कमलदत्त का छोटा पुत्र था। कमलदत्त को सारो सम्पत्ति का भी वही उचित अधिकरी था। उस पितृकम से प्राप्त सारी सम्पदा को भी उन्होंने श्रीचक्र से जानकर उसके अधिकार में दे दिया।&#xA;वस्तुतः झगड़ा यह खड़ा हो गया था कि, अब तो वह उत्पल का दत्तक था। राष्य भी हो गया था। पिता को सम्पत्ति का अधिकार उसका समाप्त हो गया था। ऐसी दशा में भगवान् उर्वीधर रूप उत्पल ने उसे पैतृक अधिकार भी प्रदान करने की व्यवस्था कर दी। उसे ही पैतृक सम्पत्ति का अधिकार प्रदान कर दिया। यह उनको एक प्रकार की भगवत्ता हो थी। इसीलिये जयरथ ने उन्हें भगवान् का विशेषण प्रदान किया। इस तरह उनके पुण्य कर्तव्यों को अप्रस्तुत प्रशंसा हो को ।। १६ ।।&#xA;___ तबतक लक्ष्मीदत्त की मृत्यु हो गयो थी। लक्ष्मीदत्त का एक मात्र पूत्र विश्वदत्त था विश्वदत्त को उत्पलरथ अपने घर लाया। पूरे ध्यान के साथ उसने उसे सर्वशास्त्र पारङ्गत करने को व्यवस्था कर दो। संहिताओं का विद्वान बनवा दिया। यही नहीं, उसे उसके सभी अधिकारों से भी सम्पन्न बना&#xA;दिया ।। १७॥&#xA;चलो. १८-२१] परिशिष्टभागः [अ]&#xA;श्रीकनकदत्तविरचितदेवगृहाग्ने मठं निवासाय । कृत्वा ददौ स तस्मै स्थावरधनकनकसंपूर्णम् ॥ १८॥ अतिगहनाशयसरसानवाप शिवशकसम्मनन्दिरथान् । जलधोनिवैष चतुरो बहुगुणरत्नाकरान् पुत्रान् ॥ १६ ॥ व्यवहारे शर्वभक्तौ चैषां प्रागल्भ्यमोयुषाम् । सर्वार्थसेविनां मोक्षसेवां शिवरथोऽग्रहीत् ॥ २०॥ पित्राहृत्य नपद्मन पारिपाल्यं हि सोऽपितम् । त्यक्त्वार्थदोषविदभूदरागो निष्परिग्रहः ॥२१॥&#xA;उत्पलरथ अबतक पुत्रहीन था। अपनो उदारता के लिये वह प्रसिद्ध था। इस पुण्य कार्य के प्रभाव से उसे चार पुत्र उत्पन्न हुए। इन चारों के नाम क्रमशः शिवरथ, शक्ररथ, सम्मरथ और नन्दिरथ थे। चारों महान् सहृदय, द्रवित हृदय और आनन्दरस से आप्लावित रहने वाले चारों समुद्रों के समान रत्नाकर की खान थे। अत्यन्त गुणज्ञ और गुणि जनों का आदर करने वाले थे ।। १९ ।।&#xA;चारों व्यवहारवाद के सफल संचालक थे। शर्वभक्ति में तो वे चारों हो अग्रगण्य थे। उतने ही प्रगल्भ थे। सामाजिकता के उत्कर्ष में प्रगल्भता ही कारण बनती है। वे सभी सभी के अर्थ अर्थात् अभिलषित उद्देश्य को पूर्ति में सेवाभाव से तत्पर रहते थे। इन चारों पुत्रों में सर्वाधिक श्रेष्ठ श्रीमान् शिवरथ सिद्ध पुरुष थे। सब लोगों को प्रेयमार्ग ही प्रिय लगता हैं किन्तु शिवरथ ने श्रेय का मार्ग अपनाया। उन्होंने मोक्ष सेवा को हो महत्त्व दिया&#xA;और वीतराग की तरह जीवन व्यतीत करने लगे ॥ २० ॥&#xA;पुरुषों में पद्म के उपमान मनीषो शिवरथ ने पिता के माध्यम में मिली सम्पत्ति और परिपालन करने के उत्तरदायित्व का सारा भार अपने भाइयों को अर्पित कर दिया। वे जानते थे कि, सारे विवादों का मूल यह अर्थवाद&#xA;४०६&#xA;श्रोतन्त्रालोकः&#xA;श्लो०२२-२४&#xA;अधिकारं ग्राहितः स विद्वानुच्चलभूभुजा । कृत्वा धां स्थिति कंचित्कालं तत्याज निःस्पृहः ॥ २२ ॥ भोगापवर्गयोरिव शिवानुगगाद् बभूव सम्मरथात् । गुणरथदेवरथाभिधयोर्जनिरखिलस्पृहास्पदयोः ॥२३॥ निर्दग्धमनलदग्धे नगरेऽपि सत्पथप्रथितः ।&#xA;अचलश्रीमठमकरोवभिनवमनयोर्गुणरथाख्यः ॥ २४ ॥ ही है। स्वार्थ में ही सारा विश्व सना हुआ है। इस दृष्टि से उन्होंने सर्वार्थ का परित्याग कर दिया। अब निष्परिग्रह वीतराग बनकर आराध्य शिव को उपासना में संलग्न हो गये ।। २१ ।। - इनको इस निष्परिग्रहता से प्रभावित नृपेश्वर उच्चल ने इन्हें अपने यहाँ बुलाया। इनको अपनी और अपने क्षेत्र की व्यवस्था के गुरुतर भार के लिये मना लिया। सारा राज्याधिकार इन्हें मिल गया। इन्होंने कुशलता पूर्वक उसका सञ्चालन किया। जब स्थिति सुधर गयो और धर्म के अनुकूल राज्य का संचालन होने लगा, तो उन्होंने यह अनुभव किया कि, अब हमें यहाँ नहीं रहना चाहिये और इसके बाद उन्होंने उस उत्तरदायित्व से अपने को अलग कर लिया। इससे उनकी निःस्पृहता ही प्रमाणित हुई ।। २२ ।।&#xA;श्रीमान् शिवरथ के अनुयायी अनुज श्री सम्मरथ से दो पुत्र उत्पन्न हुए। दोनों भोग और अपवर्ग के प्रतिमान थे। शिव के अनुग्रह से भोग और अपवर्ग समान रूप से प्राप्त होते हैं। शिव के उपासक श्रोसम्मरथ भो थे। उन्हें भी भोग और अपवर्ग के समान देवरथ और गुणरथ नामक दो पुत्र उत्पन्न हुए। वे दोनों अखिल स्पृहास्पद थे। भोग पक्ष में अखिलस्पृहा विश्व-भोग की समीहा और अपवर्ग पक्ष में अखिल में व्याप्त परमेश्वर की स्पृहा के आस्पद वे दोनों पुत्र थे ॥ २३ ॥&#xA;इन दोनों में गुणरथ नामक धर्मनिष्ठ पुत्र ने एक बहुत हो महान् मोर पुण्यप्रद कार्य सम्पन्न किया। संयोगवश उस समय जिस नगर में&#xA;श्लो० २५-२६ ]&#xA;परिशिष्टभागः [अ]&#xA;४०७&#xA;लोकद्वयोचित्तौ . गुङ्गरथलङ्करथाभिधौ । यशोविवेकौ पाण्डित्यमेवासूत सुतौ च सः ॥ २५ ॥ एकं भाव्यद्वितीयत्वप्रथायाः संस्तवादिव । सूत्वा सुतं गुङ्गरथो युवैव प्रमयं ययौ ॥ २६ ॥&#xA;लोग रहते थे, उसमें भयङ्कर अग्नि काण्ड का अकाण्ड ताण्डव हो गया। उससे प्रायः सारा नगर जल कर राख हो गया था। सत्यमार्ग के प्रसिद्ध साधक श्रोमाम् गुणरथ ने पश्चात्ताप के दग्ध करने वाले भाव से रहित निर्दग्ध रहते हुए श्रीमठ नामक एक अचल मठ का निर्माण कराया। यह&#xA;इनका एक अभिनव कार्य था । २४ ।।&#xA;श्रीमान् गुणरथ के भो दो पुत्र उत्पन्न हुए। उनके नाम थे १. गुङ्गरथ और २. लङ्करथ । इहलोक परलोक को दृष्टि से यह उचित भी थे। यह कहा जा सकता था कि, पाण्डित्य ने यश और विवेक नामक दो पुत्रों को उत्पन्न किया था। वास्तविकता भी यही है कि, यदि पाण्डित्य हो, तो उससे यश मिलता है और जीवन में विवेक का समुदय भी हो जाता है ।। २५ ।।&#xA;अवश्यंभाविनी &amp;lsquo;होनी&amp;rsquo; विधि को भाग्य रेखा को तरह अमिट होती है। वह अद्वितीय प्रथा का प्रथन करती है । यह कहा जा सकता है कि, इसी अद्वितीयत्व प्रथा की संस्तुति श्री गुङ्गरथ ने विधाता से की। उनकी प्रार्थना स्वीकृत हुई। उन्होंने मात्र एक पुत्र उत्पन्न किया और पितृ ऋण से मुक्त हुए। साथ ही जीवन के उत्तरदायित्वों से भी मुक्त हो गये। युवावस्था में ही वे परलोक सिधार गये। उन्होंने अपने पुत्र को भी अकेला छोड़ कर अद्वितीयत्व प्रथा का ही पालन किया ॥ २६ ॥&#xA;श्रीगुङ्गरथ के पुत्र का नाम शृङ्गाररथ था। श्री शृङ्गाररथ को माँ के ऊपर वज्रपात ही हो गया था। किन्तु वह साध्वीभार्या अविचलित भाव से अपनी परम्परा के अनुपालन में दत्तावधान थी। वह यज्ञीय हव्य की&#xA;४०८&#xA;श्रीतन्त्रालोकः&#xA;श्लो०२७२८&#xA;यां हव्यकव्यविधिबन्धधियं सिताच्छ&#xA;निर्यन्नखच्छविमिषात्पदधूलिलुब्धा । संसेवते स्म सुरसिन्धुरिवावदात&#xA;चारित्रसंचितमहासुकृतप्रपञ्चाम् ॥ २७ ॥ तया स शृङ्गाररथाभिधानो बालो&#xA;विवृद्धि गमितो जनन्या । सत्त्वाख्यया ख्यातगणः क्रमेण&#xA;श्रीराजराजः सचिवं व्यधाद्यम् ॥ २८ ॥&#xA;है&#xA;पूर्ववत् व्यवस्था करती था। देवों और पितरों को निवेदित करने हेतु कव्य विधि की पूर्ति करती थो। इन विधियों के बन्ध रूपी अनुशासन के अनुपालन में वह निरन्तर पवित्र पावन भाव से संलग्न रहती थी। इसमें उसको बुद्धि अविचलित और जागरूक थी।&#xA;अत्यन्त अवदात ऊज्वल चरित्र के गुणों से वह सम्पन्न थी। इससे उसने अपार पुण्य निचय का संचय कर लिया था। ऐसी सदाचार सम्पन्न आचार निष्ठ माँ के चरणों को धूलि से मिश्रित चरणोदक पीकर कोई भी पुत्र धन्य हो सकता है । शृङ्गाररथ इस दृष्टि से भाग्यशाली पुत्र था।&#xA;सुर निम्नगा विष्णुपदजा गङ्गा भी विष्णु चरणनख विनिःसृत शोभमान जल से मिश्रित पदरजमय चरणामृत से नित्य तृप्त रहती है। यह कहा जा सकता है कि, सुरसिन्धु इसके लिये शाश्वत लालायित रहतो है। ऐसी लालसा और उत्सुकता अपनी माँ के चरणोदक लेने में शृङ्गाररथ की भी रहती थी ॥ २७॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
