<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;व्रज-वल्लभः on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;व्रज-वल्लभः on आगमे शैवे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/0/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;शभशरवचन&#34;&gt;शुभाशीर्वचन&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भारतीय प्राचीन वाङ्मय में वेद और आगम प्रमुख माने जाते हैं। भारतीय आस्तिक धर्म-दर्शन इन्हीं पर आधारित हैं। वेदों की संख्या चार निश्चित होने पर भी आगमों की संख्या शैव तथा शाक्तादि भेद से अनन्त है। इनमें कामिक आगम से वातुल पर्यन्त शैवागम अट्ठाईस माने जाते हैं। इन्हीं आगमों के आधार पर परवर्ती काल में समस्त आगमार्थ को सुबोध बनाने के लिये पद्धति-ग्रन्थों का निर्माण हुआ। शैवशास्त्र में इस तरह के अठारह पद्धतिकार प्रसिद्ध हुए हैं। इनके नाम आगे प्रस्तावना (पृ. ६, टि. १) में देखे जा सकते हैं। छन्द के अनुरोध से यहाँ त्रिणेत्र के नाम से स्मृत त्रिलोचन शिवाचार्य अनेक ग्रन्थों के रचयिता हैं । प्रस्तुत सिद्धान्तसारावलि उन्हीं का एक विशिष्ट ग्रन्थ है। स्वयं ग्रन्थकार ने प्रस्तुत ग्रन्थ के विषय में लिखा है कि यहाँ शैवमत के समस्त विषयों को संक्षेप में प्रस्तुत किया गया है। ग्रन्थ को देखने से विज्ञ पाठकों को प्रतीत होगा कि ग्रन्थकार की यह उक्ति कितनी सही है।&#xA;वर्तमान समय में शैवागम-साहित्य संपूर्णरूपेण उपलब्ध नहीं हो रहा है। जहाँ पर भी जितना भी अंश उपलब्ध हो रहा है, उतने को विभिन्न संस्थाओं के लोग सम्पादित कर प्रकाशित करा रहे हैं। शैवागमों का और समस्त शैव साहित्य का संशोधन करके प्रकाशित कराने के उद्देश्य से ही काशी के सुप्रसिद्ध श्रीजगद्गुरु विश्वाराध्य ज्ञानसिंहासन, जंगमवाड़ी महामठ में शैवभारती शोध प्रतिष्ठान नामक शोध संस्थान की स्थापना सन् १९९३ में की गई थी। तब से अबतक इसमें १७ ग्रन्थों का प्रकाशन हो चुका है। आज हम फिर १९९८ ई. की महाशिवरात्रि के पावन पर्व पर इस महनीय पद्धति-ग्रन्थ का अन्वयार्था और विस्तरार्था नामक दो हिन्दी टीकाओं के साथ प्रकाशन करते हुए अपार आनन्द का अनुभव कर रहे हैं।&#xA;इस ग्रन्थ का प्रकाशन कन्नड़ भाषा के अनुवाद के साथ कन्नड़ लिपि में मैसूर से सन् १९३० में हुआ था। अन्वयार्था की रचना इसीके आधार पर की गई है। इसी तरह से अनन्तशंभु कृत संस्कृत टीका के साथ इस ग्रन्थ का देवनागरी संस्करण गवर्नमेण्ट ओरियण्टल मैन्युस्क्रिप्ट लाइब्रेरी, मद्रास की बुलेटिन के भाग १७ से २० तक के अंकों में हुआ था। विस्तरार्था की रचना इसीको आधार मान कर की गई है। अन्वयार्था की रचना काशी के जंगमवाड़ी मठ में अनुसन्धारत शोधछात्र श्री मरुलसिद्ध ने की थी। यह अपार हर्ष का विषय है कि ये अब सिद्ध मरुलाराध्य द्वारा स्थापित सद्धर्म उज्जयिनी पीठ पर श्री १००८ जगद्गुरु मरुलसिद्ध शिवाचार्य महास्वामीजी के रूप में प्रतिष्ठा पा चुके हैं। विस्तारार्था का निर्माण और&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१ ज्ञानपादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/1_jnAnapAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/1_jnAnapAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ ॐ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्रिलोचनशिवाचार्यविरचिता&#xA;अन्वयार्थविस्तरार्थाभिध-&#xA;भाषाव्याख्यानद्वयसहिता&#xA;ज्ञानपादः प्रथमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (द्रष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ओंमहागणाधिपतये नमः।&lt;br&gt;&#xA;श्रीदुर्वास-महा-गुरवे नमः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मन्दान्दोलित-कर्ण-ताल-विलसद्&amp;ndash;व्यालोल-भृङ्गावली-&lt;br&gt;&#xA;झङ्कार-श्रवणाय दत्त-हृदयं श्री-शैल-जा-नन्दनम्।&lt;br&gt;&#xA;प्रत्यूहान्ध-तमस्-सहस्र-किरणं सेव्यं दया-सागरं&lt;br&gt;&#xA;वन्दे वारिधि-जा-पुरी-सुनिलयं वातापि-विघ्नेश्वरम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ज्ञानस्य प्रतिपादिते विरचिताद्वात्रिंशतः +++(=३२)+++ श्लोकतस्&lt;br&gt;&#xA;त्व् अष्टाशीतिभिर् +++(=८८)+++ अन्वितागणनया कर्मण्य-पादे मुनिः।&lt;br&gt;&#xA;योगे रावण-बाहु-युग्म-गणना-युक्ता +++(=४०)+++(प्रयुक्तास् सदा) [च चर्या-पदे]&lt;br&gt;&#xA;आयुष्-षष्टि-मुनीन्द्र+++(=१६७)+++-कॢप्त-गणनासिद्धान्त-सारावलिः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्-वैद्येश-लिङ्गं परम-मुनि-गणैस् सेवितं सत्-पदार्थैः&lt;br&gt;&#xA;स्वस्य प्राच्यादि-काष्ठा-गत&amp;ndash;युग-मनुभिस् संयुतं लिङ्ग-रूपैः।&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;नत्वा&lt;/strong&gt; ऽनन्ताख्य-शम्भुः पर-गुरु-करुणाम्भोधि-संसिक्त-चेताः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमत्-सिद्धान्त-सारावलि-विवृतिम् अहं &lt;strong&gt;वच्मि&lt;/strong&gt; गूढार्थ-सिद्धयै॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्र तावद् आमर्दक-मठ-निवासी सकलागम-पार-दृश्वा &lt;strong&gt;त्रिलोचन-शिवाचार्यः&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;स्व-सन्तानागम-सम्भूत-कामिकादि-सिद्धंत-तत्-तद्-भेदं&lt;br&gt;&#xA;मृगेन्द्राद्य्-आगमम् आलोच्य,&lt;br&gt;&#xA;तत्र शब्दार्थयोः सामर्थ्येन&lt;br&gt;&#xA;लब्ध-प्रमाण-श्लोकैर् अनेकैर् निर्णीतार्थं&lt;br&gt;&#xA;पदार्थ-त्रय-युक्तं&lt;br&gt;&#xA;स-पाद-चतुष्टयं&lt;br&gt;&#xA;सिद्धान्त-सारावलि-नामधेयं ग्रन्थं चिकीर्षुस्&lt;br&gt;&#xA;तस्य ग्रन्थस्याविघ्नेन परिसमाप्त्य्-अर्थं&lt;br&gt;&#xA;निष्कलं मूल-मन्त्रस्योच्चारण-भेदेन&lt;br&gt;&#xA;तुर्यावस्था-स्वरूपं शिवम्&lt;br&gt;&#xA;आद्येन श्लोकेन प्रणमति-&lt;strong&gt;ओतं येनेत्यादिना&lt;/strong&gt;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२ क्रियापादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/2_kriyApAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/2_kriyApAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्रियापादो द्वितीयः&#xA;अब ग्रन्थकार क्रियापाद का उपदेश करने के लिये उद्यत हैं। यहाँ सर्वप्रथम यह बताया जा रहा है कि दीक्षा के लिये मल-परिपाक के अनुगुण शक्तिपात को सामने रखकर तदनुसार दीक्षा स्वीकार कर शिवभक्त को समयाचारों का सदा पालन करते रहना चाहिये -&#xA;मूले कालेन पक्वे पतति नरवरे शक्तिराद्या भवेऽस्मिन् द्वेषो निःश्रेयसेच्छा गुरुवरभजनं तद्गतेशोऽस्य हौत्र्या । पाशान् संच्छिद्य शक्त्या नयति शिवपदं व्यञ्जयंस्तच्छिवत्वं दीक्षापूतोऽङ्ग&#xA;पाशक्षयकरसमयाचारमेषोऽनुतिष्ठेत् ।। १ ।।&#xA;मूले अनादि काल से चले आ रहे संसार के मूल कारण आणव मल के कालेन समय आने पर पक्वे (सति) परिपक्व हो जाने पर आद्या शक्तिः प्रधान अनुग्रह शक्ति नरवरे पुरुषश्रेष्ठ पर पतति अनुग्रह करती है, अर्थात् उस पर शक्तिपात होता है। (तदा अस्य) उस समय उस पुरुष को अस्मिन् भवे इस संसार के प्रति द्वेषः द्वेष, निःश्रेयसेच्छा मोक्ष प्राप्ति की इच्छा गुरुवरभजनं और श्रेष्ठ गुरु की सेवा करने की इच्छा (भवति) होती है। (अथ) शक्तिपात के ऐसे चिह्नों को देखकर तद्गतेशः उस सद्गुरु में अधिष्ठित परमशिव अस्य सद्गुरु के संनिधान में स्थित इस शिष्य के पाशान् मल, माया और कर्म नामक त्रिविध पाशों को हौत्र्या कुण्ड- मण्डल आदि में सम्पन्न होने वाली मान्त्रिक दीक्षा नामक शक्त्या पाशसूत्रों का छेदन करने वाली ज्ञानशक्ति रूप खड्ग से संच्छिद्य पूरी तरह से काट कर तच्छिवत्वं उसके शिवस्वरूप को व्यञ्जयन् सन् प्रकाशित करते हुए शिवपदं नयति शिवपदवी को प्राप्त करा देते हैं। दीक्षापूतः इस प्रकार दीक्षा से शुद्ध हुआ एषः यह शिष्य अनन्तरं दीक्षा मिल जाने के बाद यावज्जीवन अङ्ग ! पाशक्षयकरसमयाचारं मल आदि पाशों को नाश करने वाले शैवागमोक्त नित्य-नैमित्तिक कर्मों तथा आचारों का अनुतिष्ठेत् अनुष्ठान करता रहे । । १ । ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३ योगपादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/3_yogapAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/3_yogapAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;योगपादस्तृतीयः&#xA;इस तरह से क्रियापाद में दीक्षा-संस्कारों को दिखाकर इन संस्कारों से संस्कृत साधक को योगाभ्यास की विधि बताने के लिये अब योगपाद का उपक्रम करते हुए पहले सुषुम्ना आदि समस्त नाड़ियों के उत्पत्ति स्थान कन्द- नामक स्थान- विशेष का स्वरूप बताते हैं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कन्दो नाभ्यध उत्थितस्तु निलयो नाड्यङ्कराणां च त- न्मध्येऽध्वा द्विसहस्रसप्ततिरधश्चोर्ध्वं शरीरे स्थिताः । पिङ्गा कन्दविनिर्गता पृथगिडा दक्षे च वामे बिला- न्नासारन्ध्रयुगाश्रिते बहिरधस्ते द्वादशान्तात् स्थिते ।। १ ।।&#xA;नाड्यङ्कराणां सुषुम्ना आदि नाड़ियों की उत्पत्ति का कन्दः कन्द नामक निलयः स्थान नाभ्यधः नाभिप्रदेश के निचले भाग से उत्थितः उठता है। तन्मध्ये इस कन्द स्थान के बीच में अध्वा नाड़ियों का मार्ग है। शरीरे इस शरीर में अध ऊर्ध्वं च कन्द-स्थान से नीचे-ऊपर द्विसहस्रसप्ततिः बहत्तर हजार नाड़ियाँ स्थिताः स्थित हैं। दक्षे वामे च ये दक्षिण भाग और वाम भाग में पृथक् कन्दविनिर्गताः कन्द-स्थान से अलग-अलग निकलती हैं। पिङ्गा इडा च (नाड्यौ) पिंगला और इडा नामक ये दोनों नाड़ियाँ बिलात् ब्रह्मरन्ध्र पर्यन्त व्याप्त होकर बहिः मुख से बाहर नासारन्ध्रयुगाश्रिते नासिका के दोनों छिद्रों तक व्याप्त होकर उच्छ्वास- निश्वास का साधन होती हैं और ते वे दोनों नाड़ियाँ द्वादशान्तात् ब्रह्मरन्ध्र से भी श्रेष्ठ द्वादशान्त स्थान से भी अधः स्थिते नीचे पहुँच जाती हैं।&#xA;यहाँ कन्द का मतलब सकरकन्द है । सकरकन्द से जैसे अंकुर निकलते हैं, वैसे ही इस स्थानविशेष से सारी नाड़ियाँ निकलती हैं। इसीलिये इस स्थान को भी कन्द कहते हैं। नाभिप्रदेश के नीचे के भाग से अभिप्राय इस स्थान से थोड़ा नीचे के स्थान से है। नाभि-कमल कन्द-स्थान से ही निकलता है, ऐसा दिखाने के लिये इस तरह कहा गया है। मानवों की देह&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४ चर्यापादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/4_charyApAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/4_charyApAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चर्यापादश्चतुर्थः&#xA;अब ग्रन्थकार चर्यापाद का उपक्रम करते हुए बताते हैं कि कामिक आदि आगमों का शिवभेद और रुद्रभेद के रूप में विभाजन कैसे होता है&#xA;संकल्पाद् दश चात्मनः प्रथमतः सृष्ट्वा शिवान् केवलान् तेषां मन्त्रपतिप्रबोधपरतो ज्ञानं तथाभज्य तत् । साक्षाद् देव उपादिदेश च शिवः शैवास्ततश्चागमा रुद्रांश्चाष्टदशावबोध्य&#xA;कथितास्तैरागमाश्चापरे ।। १ ।।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवः सर्वत्र प्रकाशमान भगवान् शिवः परमशिव ने केवलान् सर्वज्ञत्व आदि छः गुणों की अभिव्यक्ति के कारण शुद्धस्वरूप वाले शिवान् सबका कल्याण करने वाले दश आत्मनः प्रणव आदि दस आत्माओं की प्रथमतः पहले संकल्पात् संकल्प मात्र से सृष्ट्वा ऊर्ध्व सृष्टिक्रम में मानस सृष्टि करके तेषां उन मन्त्रपतिप्रबोधपरतः अनन्त आदि आठ मन्त्रेश्वरों को आगम-ज्ञान का उपदेश करने के बाद तद् ज्ञानं नादस्वरूप उस शिवज्ञान का तथाभज्य उसी तरह दस विभागों में बाँट कर कामिक आदि दस आगमों के रूप में साक्षात् शिवः स्वयं शिव ने ही उपादिदेश उपदेश किया। ततश्च इसीलिये आगमाः ये कामिक आदि दस आगम शैवाः शिवभेद के नाम से जाने जाते हैं। (किञ्च) और इसी तरह अष्टादश रुद्रान् ईश्वर तत्त्व में छिपे हुए अनादिरुद्र आदि अठारह रुद्रों को अवबोध्य भलीभाँति समझा कर कथिताः उपदिष्ट आगमाः विजय आदि अठारह आगम अपरे उन्हीं के नाम से रुद्रभेद के रूप में प्रसिद्ध हुए।&#xA;यहाँ शिवज्ञान अवबोध-रूप और शब्द-रूप के भेद से दो प्रकार का है। इनमें से अनादि आणव मल से रहित आद्यन्तशून्य सर्वार्थप्रकाशक सर्वानुग्राहक परशिव का ज्ञान अवबोध-रूप है। वह परशिव में ही रहता है। शास्त्र ही शब्द-रूपी शिवज्ञान है। दयालु परशिव सृष्टि करते समय अपने&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५ विविध परिशिष्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/5_vividha_parishiShTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH_shaivaH/sampradAyaH/28-Agama-sampradAyaH/tattvam/sampradAyaH/aShTa-prakaraNa-shAkhA/parichaya-sanxepaH/trilochana-shiva-siddhAnta-sArAvaliH/sarva-prastutiH/5_vividha_parishiShTa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;भवननमवल&#34;&gt;भुवननामावली&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुराणि शान्त्यतीतायां भवन्ति दश पञ्च च । अनाश्रिता तथानाथा चानन्ता व्योमरूपिणी ।।&#xA;व्यापिनी चोर्ध्वगा चैव मोचिका रोचिका तथा । दीपिका चेन्धिका चैव शान्त्यतीता च शान्तिका ।। विद्या चैव प्रतिष्ठा च निवृत्तिश्च तथा स्मृता । कलायां शान्तिकाख्यायामष्टादश पुराणि तु ।।&#xA;सदाशिवः शिखण्डी च श्रीकण्ठश्च त्रिमूर्तिकः ।&#xA;चैवमेकनेत्रस्तथा&#xA;एकरुद्रस्तथा&#xA;शिवोत्तमस्तथा&#xA;मनोन्मनी तदा&#xA;स्मृतः ।। चैव सूक्ष्मश्चानन्तसंज्ञकः ।&#xA;।&#xA;ज्ञेया सर्वभूतदमन्यपि । बलप्रमथनी चैव तथा विकरणी भवेत् ।।&#xA;कलविकरणी चैव काली चैव तथा परा । रौद्री ज्येष्ठा च वामा च विद्यायां वक्ष्यते क्रमात् । ।&#xA;तस्यां तु भुवनानां च सप्तविंशतिकं मतम् ।&#xA;एकेक्षणैकपिङ्गलौ ।।&#xA;वामदेवो महाद्युतिः ।&#xA;अङ्गुष्ठमात्र ईशान उद्भवश्च भवश्चैव शिखेदश्चैकवीरश्च पञ्चान्तकश्च शूरकः ।। पिङ्गो ज्योतिश्च संवर्तः क्रोधेशैकशिवौ तथा । अनन्ताजौ तथा चैवमुमापतिप्रचण्डकौ ।। एकवीरस्तथेशानो भवेशोग्रौ च भीमकः । वामश्चैव तथा ज्ञेयः प्रतिष्ठायां तु वक्ष्यते । । श्रीकण्ठादीनि तत्रैव षट्पञ्चाशत्पुराणि तु । श्रीकण्ठोमा तथा ज्ञेयौ कौमारं वैष्णवं तथा । ब्राह्मं च भैरवं चैव कृतं चैव तथाऽकृतम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
